{"query": "Quais as medidas da AD para combater a corrup\u00e7\u00e3o?", "response": " As medidas da AD para combater a corrup\u00e7\u00e3o incluem:\n\n1. Reforma das finan\u00e7as p\u00fablicas e da gest\u00e3o financeira do Estado.\n2. Promo\u00e7\u00e3o da coordena\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o do centro do Governo.\n3. Aprofundamento da descentraliza\u00e7\u00e3o.\n4. Digitaliza\u00e7\u00e3o e reorganiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de atendimento da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.\n5. Reformas da governa\u00e7\u00e3o do setor empresarial do Estado.\n6. Pacote de medidas para a integridade, transpar\u00eancia da gest\u00e3o p\u00fablica e para combater a corrup\u00e7\u00e3o.\n7. Nova pol\u00edtica de recursos humanos do Estado.\n\nAlgumas medidas priorit\u00e1rias do pacote para a integridade, transpar\u00eancia e combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o incluem:\n- Melhoria da transpar\u00eancia e comunica\u00e7\u00e3o sobre as decis\u00f5es governamentais e financeiras.\n- Implementa\u00e7\u00e3o de mecanismos de fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle mais eficazes.\n- Promo\u00e7\u00e3o de um ambiente de neg\u00f3cios justo e competitivo.\n- Fortalecimento da integridade e responsabilidade dos servidores p\u00fablicos.\n- Promo\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil no combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o.\n- Apoio \u00e0s v\u00edtimas de corrup\u00e7\u00e3o e garantia de sua prote\u00e7\u00e3o.\n- Coopera\u00e7\u00e3o internacional no combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o.", "context": [{"AD": "A CORRUP\u00c7\u00c3O\n\n3.1. Melhor governo p\u00fablico, Estado mais capaz\n\n3.1.1.   Reforma das finan\u00e7as p\u00fablicas e da gest\u00e3o financeira do Estado\n\n3.1.2.   Reforma da governa\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e da presta\u00e7\u00e3o do Setor P\u00fablico\n\nAdministrativo\n\n3.1.3.   Medidas para o Setor Empresarial do Estado\n\n3.2. Reforma da pol\u00edtica de recursos humanos do Setor P\u00fablico Administrativo\n\n4. UMA ECONOMIA DE FUTURO\n\n4.1. Mais qualifica\u00e7\u00f5es, melhor emprego\n\n4.1.1. Reformas do mercado de trabalho: mais produtividade, mais\n\nrendimentos\n\n4.1.2.   Reforma da forma\u00e7\u00e3o profissional e das qualifica\u00e7\u00f5es\n\n4.3. Popula\u00e7\u00e3o com futuro: vencer a crise demogr\u00e1fica e expandir a oferta\n\nhabitacional\n\n4.3.1. Vencer a crise demogr\u00e1fica\n\n4.3.2.   Habita\u00e7\u00e3o, reformas para resolver a crise da habita\u00e7\u00e3o\n\n5. CEN\u00c1RIO MACROECON\u00d3MICO DA  AD - 2024-2028157\n\n159\n\n159\n\n161\n\n163\n\n164\n\n166\n\n166\n\n166\n\n169\n\n172\n\n176172\n\n181PROGRAMA\n\n\n\n241021.1. A NOSSA AMBI\u00c7\u00c3O\n\n O nosso destino est\u00e1 nas nossas m\u00e3os.\nTRANSFORMAR CUSTOS EM OPORTUNIDADES\n\n2.3.1. MODERNIZA\u00c7\u00c3O DA JUSTI\u00c7A ECON\u00d3MICA \n\n Em linha com a reforma da Justi\u00e7a, deve alcan\u00e7ar-se uma Justi\u00e7a econ\u00f3mica  que seja \n\nc\u00e9lere e eficiente, quer para os particulares, quer para as empresas, e em que o combate \n\n\u00e0 corrup\u00e7\u00e3o seja uma prioridade. \n\n Algumas medidas priorit\u00e1rias incluem:\n\n\u2022\nA CORRUP\u00c7\u00c3O\n\n23. Reforma das finan\u00e7as p\u00fablicas e da gest\u00e3o financeira do Estado;\n\n24. Promo\u00e7\u00e3o da coordena\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o do centro do Governo;PROGRAMA\n\n\n\n2410625. Aprofundamento da descentraliza\u00e7\u00e3o;\n\n26. Digitaliza\u00e7\u00e3o e reorganiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de atendimento da administra\u00e7\u00e3o p\u00fabli -\n\nca;\n\n27. Reformas da governa\u00e7\u00e3o do setor empresarial do Estado;\n\n28. Pacote de medidas para a integridade, transpar\u00eancia da gest\u00e3o p\u00fablica e para com -\n\nbater a corrup\u00e7\u00e3o;\n\n29. Nova pol\u00edtica de recursos humanos do Estado.\n\n IV. UMA ECONOMIA DE FUTURO\n\n30. Moderniza\u00e7\u00e3o da regula\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho para confrontar a sua segmen -\n\nta\u00e7\u00e3o, ajustar \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es no mundo do trabalho e flexibilizar transi\u00e7\u00f5es entre \n\nemprego, requalifica\u00e7\u00f5es e reforma;\n\n31. Impulso \u00e0 concerta\u00e7\u00e3o social;\n\n32. Refor\u00e7o do Ensino Profissional e Vocacional;\n\n33. Oferta de forma\u00e7\u00e3o focada nas compet\u00eancias gerais e espec\u00edficas necess\u00e1rias;\n\n34. Incentivar colabora\u00e7\u00e3o do sistema cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico com as empresas;\n\n35. Educa\u00e7\u00e3o para o empreendedorismo;\n\n36. Remo\u00e7\u00e3o dos obst\u00e1culos \u00e0 natalidade desejada;\n\n37. Imigra\u00e7\u00e3o regulada: aposta nas fam\u00edlias e jovens e acolhimento humanista;\n\n38. Resolver a crise na habita\u00e7\u00e3o por aumento da oferta, atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o de impos -\n\ntos e burocracia, inje\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis p\u00fablicos no mercado; \n\n39. Aposta num programa de PPP para a constru\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o em larga escala;\n\n40. Prote\u00e7\u00e3o de arrendat\u00e1rios vulner\u00e1veis, atrav\u00e9s de apoio p\u00fablico em vez de congela -\n\nmentos ou limita\u00e7\u00f5es administrativas das rendas. PROGRAMA\n\n\n\n24107I. A NOSSA AMBI\u00c7\u00c3O: PORTUGAL  \n\nNO PELOT\u00c3O DA FRENTE \n\n O nosso destino coletivo est\u00e1 nas nossas m\u00e3os.\n\n Portugal pode mudar, passar de uma economia relativamente pobre e resignada a cair \n\npara a cauda da Europa para um pa\u00eds que acelera para o pelot\u00e3o da frente.  \n\n Essa evolu\u00e7\u00e3o depende de querermos, e sabermos, fazer as reformas estruturais que \n\nintroduzam uma mudan\u00e7a profunda na economia portuguesa que sustente a  Ambi\u00e7\u00e3o  \n\nde ter: \n\n\nPara resolver esta situa\u00e7\u00e3o, a AD prop\u00f5e a cria\u00e7\u00e3o de um Suplemento Remunerativo \n\n \nPortugal tem sido classificado como um dos pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia com maior perce -\n\n\u00e7\u00e3o de corrup\u00e7\u00e3o, segundo o \u00edndice da Transpar\u00eancia Internacional. A posi\u00e7\u00e3o interna -\n\ncional do Pa\u00eds tem vindo a agravar-se nos \u00faltimos 8 anos. Conforme nota a Transpar\u00ean -\n\ncia Internacional de Portugal, no Corruption Perception Index 2023  o Pa\u00eds atingiu agora \n\no seu pior resultado desde 2012 (a par 2020), \u201ctendo inclusive perdido a lideran\u00e7a entre \n\nos pa\u00edses lus\u00f3fonos (que agora pertence a Cabo Verde). Tamb\u00e9m o inqu\u00e9rito do Euro -\n\nbar\u00f3metro Especial 2023, do Parlamento Europeu, tinha revelado que 93% dos portu -\n\ngueses consideravam a corrup\u00e7\u00e3o como pr\u00e1tica generalizada no nosso pa\u00eds, um n\u00famero \n\nque coloca Portugal como o terceiro pa\u00eds na Uni\u00e3o Europeia (UE) onde a perce\u00e7\u00e3o deste \n\ncrime \u00e9 maior\u201d. E \u201capesar da aprova\u00e7\u00e3o dos mecanismos e instrumentos previstos na Es -\n\ntrat\u00e9gia Nacional de Combate \u00e0 Corrup\u00e7\u00e3o em 2021, mant\u00eam-se elevados os sentimen -\n\ntos de desconfian\u00e7a dos portugueses e dos organismos internacionais sobre a efic\u00e1cia \n\ndas pol\u00edticas de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o em Portugal\u201d .\n\n  A falta de transpar\u00eancia e a corrup\u00e7\u00e3o t\u00eam custos elevados para a economia, para a \n\ncoes\u00e3o social, e para a credibilidade internacional do pa\u00eds.\n\n  Assim, prop\u00f5e-se aqui um pacote de medidas que promovem integridade e transpar\u00ean -\n\ncia na governa\u00e7\u00e3o, a responsabilidade pol\u00edtica e o firme e decisivo combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o \n\nem todas as suas formas, com vista a fortalecer a confian\u00e7a dos cidad\u00e3os nas institui -\n\n\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas. Este pacote assenta em tr\u00eas pilares: a preven\u00e7\u00e3o, a repress\u00e3o, e a \n\neduca\u00e7\u00e3o."}]}