{"query": "Chega: Como a negocia\u00e7\u00e3o do pr\u00e9mio pode beneficiar os trabalhadores do sistema de registo e dos servi\u00e7os jur\u00eddicos?", "response": " A negocia\u00e7\u00e3o do pr\u00e9mio de desempenho e produtividade pode beneficiar os trabalhadores do sistema de registo e dos servi\u00e7os jur\u00eddicos, uma vez que \u00e9 uma oportunidade para reconhecer e recompensar o seu esfor\u00e7o e dedica\u00e7\u00e3o no desempenho das suas fun\u00e7\u00f5es. Ao atingirem metas e objetivos estabelecidos, estes trabalhadores poder\u00e3o receber um pr\u00e9mio adicional, o que poder\u00e1 contribuir para melhorar a sua motiva\u00e7\u00e3o, satisfa\u00e7\u00e3o e compromisso com as tarefas a realizar. Al\u00e9m disso, este tipo de medidas pode tamb\u00e9m ajudar a retener talento e a promover a qualidade dos servi\u00e7os prestados, contribuindo assim para um melhor desempenho geral do sistema de registo e dos servi\u00e7os jur\u00eddicos.", "context": [{"AD": "A moderniza\u00e7\u00e3o dos sistemas de avalia\u00e7\u00e3o e progress\u00f5es das carreiras gerais (SIA -\n\nDAP e similares) criando-se o suplemento remunerat\u00f3rio de desempenho que a cada \n\nano aumenta de valor com base no desempenho do trabalhador e do seu servi\u00e7o/\n\nentidade no ano anterior. Tal permite reconhecer o m\u00e9rito e desempenho cont\u00ednuo \n\ndos trabalhadores. Supletivamente, comtempla-se a possibilidade de trabalhadores \n\ncom desempenho merit\u00f3rio elevado receberem b\u00f3nus vari\u00e1veis no final de cada ano;\n\n\u2022 Assegurar o alinhamento e competitividade do emprego p\u00fablico com as condi\u00e7\u00f5es \n\ndas posi\u00e7\u00f5es compar\u00e1veis no setor privado, preservando as prote\u00e7\u00f5es de emprego \n\np\u00fablico. Em particular, pretende-se permitir bonifica\u00e7\u00f5es nos sal\u00e1rios de entrada e \n\ndos sal\u00e1rios dos profissionais de determinada carreira sempre que o recrutamento e \n\nreten\u00e7\u00e3o de trabalhadores com compet\u00eancias essenciais se torne dificultado;\n\n\u2022 Aplicar crit\u00e9rios transparentes e refor\u00e7ar a imparcialidade nos processos de recru -\n\ntamento para cargos p\u00fablicos, de forma a atestar que a escolha dos candidatos \u00e9 \n\nobjetiva e de acordo com as suas qualifica\u00e7\u00f5es, e de forma a promover um sistema \n\nbaseado no m\u00e9rito como forma de captar e reter bons profissionais e melhorar fun -\n\ncionamento das entidades p\u00fablicas.\nA cria\u00e7\u00e3o de um Registo de Transpar\u00eancia, que \u00e9 uma base de dados que inclua \n\ntodos os representantes (individuais ou coletivos) de interesses leg\u00edtimos que pre -\n\ntendam contactar entidades e decisores p\u00fablicos, incluindo \u00f3rg\u00e3os de soberania, \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e reguladores. O Registo deve ser comum a todas as enti -\n\ndades p\u00fablicas, obrigat\u00f3rio, de acesso p\u00fablico e gratuito e consult\u00e1vel por todas \n\nas entidades p\u00fablicas;\n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de um C\u00f3digo de Conduta do Registo de Transpar\u00eancia, para os Re -\n\npresentantes de Interesses Leg\u00edtimos e das Entidades P\u00fablicas que  estabele\u00e7a: \n\n(a) regras gerais para as rela\u00e7\u00f5es entre representantes de interesses leg\u00edtimos e \n\nentidades p\u00fablicas; (b) impedimentos e incompatibilidades; \n\n\u2022 A ado\u00e7\u00e3o da Agenda P\u00fablica que regista e divulga as intera\u00e7\u00f5es formais ou infor -\n\nmais entre os titulares, dirigentes ou representantes das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e os \n\nrepresentantes de interesses leg\u00edtimos. Inclui tamb\u00e9m a obriga\u00e7\u00e3o de publicitar \n\nas reuni\u00f5es de todos os titulares de cargos pol\u00edticos e altos cargos p\u00fablicos com \n\ngrupos de interesse (com eventual hiato de tempo devido a eventuais quest\u00f5es \n\nde seguran\u00e7a ou reserva tempor\u00e1ria indispens\u00e1vel ao interesse p\u00fablico), com in -\n\ndica\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es, entidades envolvidas e com um arquivo da correspondente PROGRAMA\n\n\n\n2469documenta\u00e7\u00e3o que delas tenha resultado, designadamente presen\u00e7as, t\u00f3picos \n\nfocados e decis\u00f5es adotadas;\n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de per\u00edodos de \u201ccooling-off\u201d para que quem tenha desempenhado car -\n\ngos pol\u00edticos, p\u00fablicos ou fun\u00e7\u00f5es em entidades p\u00fablicas n\u00e3o possa dedicar-se ao \n\nexerc\u00edcio da atividade de representante de interesses, nem voltar a interagir com \n\na entidade p\u00fablica na qual trabalhou, ou outra com essa relacionada. \n\n\nEstabelecer uma isen\u00e7\u00e3o de contribui\u00e7\u00f5es e impostos sobre pr\u00e9mios de produtivida -\n\nde por desempenho no valor de at\u00e9 6% da remunera\u00e7\u00e3o base anual (correspondendo, \n\ndessa forma, a um 15\u00ba m\u00eas, quando aplicado). A isen\u00e7\u00e3o aplica-se \u00e0 totalidade ou \n\nparte do pr\u00e9mio at\u00e9 este limite;\n\n\u2022 Reduzir a popula\u00e7\u00e3o com contrato a termo;\n\n\u2022 Aumentar a percentagem de popula\u00e7\u00e3o em idade ativa a participar em atividades \n\nde educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o.\n\n3. Medidas\n\n\u2022 Dignificar o trabalho e o emprego, combater a pobreza e a precariedade:\n\n\u2022 Substituir um conjunto alargado de apoios sociais, sem perdas para ningu\u00e9m, \n\npor um Suplemento Remunerativo Solid\u00e1rio - sistema de subs\u00eddio ao trabalho, \n\ncom a possibilidade de acumula\u00e7\u00e3o de rendimentos do trabalho com RSI, pens\u00e3o \n\nsocial, ou outros apoios sociais dirigidos a situa\u00e7\u00f5es sociais limite, que atenue o \n\nempobrecimento dos trabalhadores empregados e incentive a sua participa\u00e7\u00e3o \n\nativa no mercado de trabalho que tenha em conta a dimens\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o do \n\nagregado familiar; \n\n \u2022 Estudar a cria\u00e7\u00e3o de uma presta\u00e7\u00e3o \u00fanica por tipologia para as presta\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ncontributivas, agregando complementos a diferentes presta\u00e7\u00f5es, refor\u00e7ando o \n\nseu acesso e contributo para o combate \u00e0 exclus\u00e3o;     \n\n \u2022 Garantir o aumento do sal\u00e1rio m\u00ednimo para 1.000\u20ac at\u00e9 ao final da legislatura e      \n\ncriar condi\u00e7\u00f5es a evolu\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00e9dio para 1.750\u20ac at\u00e9 ao final da presente \n\nd\u00e9cada, baseada na soma da infla\u00e7\u00e3o \u00e0 totalidade dos ganhos de produtividade;\n\n\u2022 Convergir os direitos \u00e0 prote\u00e7\u00e3o social dos trabalhadores independentes, cuida -\n\ndores informais e ainda em novas formas de emprego (trabalhadores nas plata -PROGRAMA\n\n\n\n 2455formas digitais e em trabalho remoto para empresas externas) com o regime dos \n\ntrabalhadores por conta de outrem, no que diz respeito \u00e0 prote\u00e7\u00e3o no desempre -\n\ngo, doen\u00e7a, parentalidade ou reforma;\n\n \u2022 Fortalecer a rede de apoio dos cuidadores informais.  \n\n \u2022 Garantir maior justi\u00e7a na distribui\u00e7\u00e3o dos apoios sociais com refor\u00e7o da transpar\u00ean -\n\ncia e clareza da informa\u00e7\u00e3o:\n\n\u2022 Criar a Conta-Corrente do Contribuinte-Benefici\u00e1rio, enquanto instrumento que \n\npermitir\u00e1 aos cidad\u00e3os ter informa\u00e7\u00e3o fidedigna sobre o historial das suas con -\n\ntribui\u00e7\u00f5es para esquemas p\u00fablicos de Seguran\u00e7a Social;\n\n \u2022 Refor\u00e7ar, de forma clara e determinada, o cruzamento de dados e o aperfei\u00e7oa -\n\nmento de instrumentos j\u00e1 existentes, nomeadamente, ao n\u00edvel da articula\u00e7\u00e3o en -\n\ntre a Autoridade Tribut\u00e1ria e a Seguran\u00e7a Social;\n\n\u2022 Implementar maior fluidez no sistema da Seguran\u00e7a Social para que ningu\u00e9m \n\nfique desprotegido por inefici\u00eancia operacional do mesmo.      \n\n\nUm refor\u00e7o significativo da capacidade de resposta do Ensino e da Forma\u00e7\u00e3o Pro -\n\nfissional no processo de integra\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s:\n\n\u2022 do ensino do Portugu\u00eas para os imigrantes n\u00e3o falantes;\n\n\u2022 da capacidade da Escola P\u00fablica em dar uma resposta diferenciada aos mais \n\njovens, garantido uma efetiva integra\u00e7\u00e3o gradual nos processos ensino-aprendi -\n\nzagem;\n\n\u2022 do Sistema de Forma\u00e7\u00e3o Profissional e Qualifica\u00e7\u00f5es no sentido de potenciar \n\nos conhecimentos e desenvolver compet\u00eancias e capacidades dos imigrantes e \n\nassim aumentar a sua produtividade e integra\u00e7\u00e3o.\n\n\u2022 Refor\u00e7o da interliga\u00e7\u00e3o entre Seguran\u00e7a Social, Instituto de Registos e Notariado, \n\na Autoridade para as Condi\u00e7\u00f5es do Trabalho (ACT), Ag\u00eancia para a Integra\u00e7\u00e3o, Mi -\n\ngra\u00e7\u00f5es e Asilo (AIMA), for\u00e7as de seguran\u00e7a e Munic\u00edpios para acompanhamento \n\ne resposta de proximidade conjunta na integra\u00e7\u00e3o dos imigrantes , e garantindo:\n\n\u2022 a exist\u00eancia de atendimento f\u00edsico de proximidade e um portal, traduzido em to -\n\ndos os idiomas, e harmonizando todas as val\u00eancias das entidades referidas na in -\n\ntegra\u00e7\u00e3o efetiva dos imigrantes, com uma resposta de proximidade e humanista \n\nface \u00e0s dificuldades no processo de integra\u00e7\u00e3o;\n\n  \u2022 agiliza\u00e7\u00e3o dos processos relacionados com registos, vistos e autoriza\u00e7\u00f5es de re -\n\nsid\u00eancia;\n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de uma linha telef\u00f3nica de interpretes que permita a qualquer servi\u00e7o \n\np\u00fablico interagir eficazmente com qualquer imigrante, mesmo que este n\u00e3o do -\n\nmine o Portugu\u00eas, ou algum dos outros idiomas mais falados em Portugal; PROGRAMA\n\n\n\n24176\u2022 um refor\u00e7o do controlo das condi\u00e7\u00f5es de trabalho em particular dos Imigrantes, \n\nnuma perspetiva humanista e protetora do imigrante, refor\u00e7ando o combate a \n\nfen\u00f3menos de tr\u00e1fico de pessoas e explora\u00e7\u00e3o laboral.\n\n\nA multiplicidade de compo -PROGRAMA\n\n\n\n24127nentes do regime de seguran\u00e7a social e dos Apoios sociais, e a complexidade das suas \n\nregras, dificulta o seu acesso ao cidad\u00e3o mais vulner\u00e1vel, e a previsibilidade do apoio \n\np\u00fablico quando esta \u00e9 mais necess\u00e1ria. \n\n  As regras de retirada dos apoios sociais ignoram os riscos inerentes \u00e0 entrada no mer -\n\ncado de trabalho, colocando o trabalhador no dilema de participar no mercado e per -\n\nder apoios sociais, ou manter-se na inatividade . Este impacto pernicioso na participa -\n\n\u00e7\u00e3o no mercado e na valoriza\u00e7\u00e3o profissional tem de ser corrigido com vista a incentivar \n\no trabalho e a assegurar a justi\u00e7a social. Por princ\u00edpio, quem participa no mercado de \n\ntrabalho n\u00e3o deve ter rendimentos inferiores ao apoio p\u00fablico que teria se tivesse ficado \n\ninativo.\n\n  Hoje, quem tenha rendimentos baixos v\u00ea-lhe retirados diversos apoios sociais de forma \n\nrepentina, caso ultrapasse em um euro determinados n\u00edveis de rendimento . Tal sucede \n\nporque os valores de in\u00fameros apoios sociais s\u00e3o indexados a escal\u00f5es de rendimentos, \n\npor vezes definidos de forma ligeiramente diferente. \n\n  Na transi\u00e7\u00e3o entre escal\u00f5es ocorre uma substancial perda de apoios, ou at\u00e9 mesmo a \n\nsua retirada total, o que resulta numa barreira efetiva a que estes trabalhadores pro -\n\ncurem aumentar os seus rendimentos do trabalho ou se valorizem profissionalmente . \n\n  S\u00e3o retirados sem exce\u00e7\u00f5es nem contempla\u00e7\u00f5es abonos de fam\u00edlia, a a\u00e7\u00e3o social es -\n\ncolar, a isen\u00e7\u00e3o de taxas moderadoras na sa\u00fade, a tarifa social de eletricidade, a tarifa \n\nsocial de g\u00e1s, a isen\u00e7\u00e3o de pagamento (ou a passagem para outro escal\u00e3o) em escolas \n\nem regime de IPSS (pr\u00e9-escolar).", "BE": "\u2192Aumentar o valor pago a t\u00edtulo de subs\u00eddio de risco \u00e0 PSP e \u00e0 GNR, equiparando-o ao valor pago aos profissionais da Pol\u00edcia Judici\u00e1ria;\n\n  \u2192Revis\u00e3o das carreiras e tabelas remunerat\u00f3rias da PSP e GNR, ouvindo os sindicatos e associa\u00e7\u00f5es profissionais;\n\n \u2192Garantir a igualdade salarial entre GNR e PSP;\n\n \u2192Abrir novos concursos de ingresso na PSP e GNR.\n\nElimina\u00e7\u00e3o das isen\u00e7\u00f5es e benef\u00edcios fiscais em sede de IRC, IMT e IMI a \n\nfundos de investimento imobili\u00e1rio; \n\n  \u2022 Limitar os atuais benef\u00edcios fiscais em sede de IMT e IMI apenas a opera-\n\n\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o que se destinem a habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria e permanente;\n\n\u2022 Novo regime de tributa\u00e7\u00e3o das mais-valias imobili\u00e1rias em IRS e IRC \n\nque beneficie as opera\u00e7\u00f5es normais de reabilita\u00e7\u00e3o, taxando mais as ope-ra\u00e7\u00f5es especulativas e de rota\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis para ganhos de curto prazo; Uma reforma fiscal para proteger a habita\u00e7\u00e3o 1.521\n\nRESPONDER \u00c0S CRISES DO NOSSO TEMPO A\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de mecanismo de mutualiza\u00e7\u00e3o e reparti\u00e7\u00e3o da receita da IMT \n\npelos munic\u00edpios de forma a quebrar o atual v\u00ednculo entre especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e receita aut\u00e1rquica. Para cada munic\u00edpio, o valor acima da m\u00e9dia dos \u00faltimos dez anos de cobran\u00e7a do imposto municipal sobre as transmiss\u00f5es onerosas de im\u00f3veis (IMT) reverte para um fundo de mu-tualiza\u00e7\u00e3o municipal. As verbas do fundo de mutualiza\u00e7\u00e3o municipal s\u00e3o integralmente atribu\u00eddas, a cada ano, aos munic\u00edpios de acordo com as mesmas regras de distribui\u00e7\u00e3o do Fundo de Coes\u00e3o Municipal como defi-nido no Regime Financeiro das Autarquias Locais e das Entidades Intermu-nicipais (Lei n.\n\no 73/2013, de 3 de setembro).\n\n\u2022 Fim do regime do residente n\u00e3o habitual, com aplica\u00e7\u00e3o imediata \n\npara novos requerentes e cessa\u00e7\u00e3o dos seus efeitos para os atuais benefici\u00e1rios. \n\n  A chamada \u2018Lei Cristas\u2019, heran\u00e7a do \u00faltimo Governo PSD/CDS, promoveu o aumento de rendas e facilitou os despejos. Na oposi\u00e7\u00e3o, Ant\u00f3nio Costa acusou esta lei de amea\u00e7ar os inquilinos.\n\u2192Contrata\u00e7\u00e3o de trabalhadores para os v\u00e1rios setores da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e revis\u00e3o das suas carreiras, de forma a melhorar a capacidade de atrair e fixar novos trabalhadores na fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica;\n\n  \u2192Revis\u00e3o da especialidade e diferencia\u00e7\u00e3o funcional das carreiras bem como da tabela remunerat\u00f3ria da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica para recupe-rar proporcionalidade e justi\u00e7a; \n\n \u2192Aumento salarial anual m\u00ednimo ajustado \u00e0 infla\u00e7\u00e3o acumulada e au-mentos reais no quadro da valoriza\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o e servi\u00e7os p\u00fablicos;\n\n \u2192Revoga\u00e7\u00e3o do SIADAP e do seu sistema de quotas, substituindo-o por \n\num verdadeiro sistema de avalia\u00e7\u00e3o que permita a justa progress\u00e3o na carreira;\n\n \u2192Regulariza\u00e7\u00e3o de todos os v\u00ednculos prec\u00e1rios na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e no Setor Empresarial do Estado;\n\n \u2192Substituir o recurso \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o a prazo e a presta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os por contrata\u00e7\u00f5es seguras e est\u00e1veis por tempo indeterminado;\n\n \u2192Atribuir \u00e0 Autoridade para as Condi\u00e7\u00f5es do Trabalho poderes para fiscalizar o cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o laboral por parte das autarquias.\n\n \n\n \n\n\u2192Elimina\u00e7\u00e3o das propinas na licenciatura, CTeSP e mestrados integrados;\n\n  \n\u2192Revoga\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es ao Registo Nacional do Utente (RNU) que impedem \n\nque cidad\u00e3os portugueses residentes no estrangeiro possam ter um registo ativo e, consequentemente, acesso a m\u00e9dico e equipa de fam\u00edlia, assim como \u00e0 gratuitida-de no acesso ao SNS.\n\n As propostas do Bloco:\n\n \u2192Alargamento da rede consular;\n\n  \u2192Refor\u00e7o dos servi\u00e7os consulares, com mais recursos humanos e refor -\n\n\u00e7o do n\u00famero, tipo e qualidade dos servi\u00e7os dispon\u00edveis online e por telem\u00f3vel. Este refor\u00e7o deve ser acompanhado de uma nova capaci-dade de diplomacia cultural e econ\u00f3mica, rentabilizando o investi-mento nessas infraestruturas f\u00edsicas, digitais e equipas para promover sinergias com as c\u00e2maras de com\u00e9rcio, os institutos Cam\u00f5es e outras institui\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o da internacionaliza\u00e7\u00e3o da cultura portu-guesa;\n\n  \u2192Aumento das assembleias eleitorais nos consulados para exerc\u00edcio do voto presencial e refor\u00e7o do uso do voto postal;\n\n \u2192Teste de voto eletr\u00f3nico \u00e0 dist\u00e2ncia, com a participa\u00e7\u00e3o de espe-cialistas de seguran\u00e7a das Universidades portuguesas, utiliza\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo aberto, e amplo escrut\u00ednio p\u00fablico;\n\n  \u2192Refor\u00e7o dos meios da Seguran\u00e7a Social para garantir o atempado pa-gamento das reformas e pens\u00f5es aos residentes no estrangeiro;213\n\nSERVI\u00c7OS P\u00daBLICOSC \u2192Fim das \u201cpropinas\u201d no ensino do portugu\u00eas no estrangeiro, gratuitida-\n\nde dos manuais escolares e melhoria da qualidade de ensino, evi-tando agrupar alunos de 3 e 4 n\u00edveis de escolaridade dentro de uma \u00fanica turma;\n\n \u2192Aprofundamento da miss\u00e3o e refor\u00e7o dos recursos do Instituto Ca-m\u00f5es e da RTP Internacional;\n\n \u2192Cria\u00e7\u00e3o de programas e dispositivos de apoio a projetos culturais e sociais nos territ\u00f3rios da emigra\u00e7\u00e3o, que facilitem a preserva\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o da cultura, l\u00edngua e hist\u00f3ria portuguesa e que permitam criar pontes com os territ\u00f3rios de acolhimento e combater o isola-mento das comunidades portuguesas;\n\n \u2192Pondera\u00e7\u00e3o das necessidades das comunidades emigrantes nas de-cis\u00f5es estrat\u00e9gicas das empresas p\u00fablicas, nomeadamente a TAP e a Caixa Geral de Dep\u00f3sitos\n", "Chega": "Recuperar as actualiza\u00e7\u00f5es indici\u00e1rias em d\u00edvida aos Ofi-\n\nciais de Registo desde 2001;\n\n\u2022 Proceder ao pagamento do abono para falhas;\n\n\u2022 Iniciar a negocia\u00e7\u00e3o tendente a garantir o pagamento do \n\npr\u00e9mio de desempenho e produtividade;\n\n  \u2022 Proceder \u00e0 promo\u00e7\u00e3o dos trabalhadores remanescentes \n\nda extinta carreira de escritur\u00e1rio, a escritur\u00e1rios superiores;\n\n\u2022 Rever as condi\u00e7\u00f5es de desempenho de fun\u00e7\u00f5es, nomea-\n\ndamente ao n\u00edvel da requalifica\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es, colma-\n\ntar a falta de meios de trabalho e implementar verdadeiras \n\npol\u00edticas de Seguran\u00e7a, Sa\u00fade e Higiene no Trabalho;\n\n\u2022 Rever as condi\u00e7\u00f5es em que se processa o atendimento \n\ndos utentes dos servi\u00e7os de registo, no sentido de assegu-\n\nrar a necess\u00e1ria reserva durante o atendimento.\n\n  \u2022  Responder \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es dos advogados, solicita-\n\ndores e agentes de execu\u00e7\u00e3o: \n\n  \u2022 Permitir a escolha entre a inscri\u00e7\u00e3o na Caixa de Previd\u00ean-\n\ncia dos Advogados e Solicitadores e o regime da Seguran-\n\n\u00e7a Social; \n\n\u2022 Actualizar a tabela de honor\u00e1rios do acesso ao Direito, \n\nassegurar o pagamento de despesas no \u00e2mbito da repre-\n\nsenta\u00e7\u00e3o de benefici\u00e1rios deste sistema e ainda um sistema \n\nde pagamento progressivo;  \n\n\u2022 Ponderar a altera\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de distribui\u00e7\u00e3o dos pro-\n\ncessos a Agentes de Execu\u00e7\u00e3o, passando nomeadamente \n\npara um processo de distribui\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria, com crit\u00e9rio de \n\nproximidade;\n\n\u2022 Assegurar a suspens\u00e3o dos prazos em caso de morte de \n\nfilho, assim como  garantir apoios em caso de doen\u00e7a grave \n\nou prolongada;\n\n  \u2022 Garantir \u00e0s m\u00e3es com beb\u00e9s rec\u00e9m-nascidos (at\u00e9 aos 4 \n\nmeses) a possibilidade de proceder ao adiamento das di-\n\nlig\u00eancias;\n\n\u2022 Prever condi\u00e7\u00f5es para o exerc\u00edcio dos mandatos, junto \n\ndos tribunais, nomeadamente disponibilizando acesso \u00e0 \n\ninternet.\n\n  \u2022   Responder \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es dos guardas prisionais e \n\nt\u00e9cnicos de reinser\u00e7\u00e3o social: \n\n  \u2022 Proceder \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o uniforme do sistema de ava-\n\nlia\u00e7\u00e3o do Corpo da Guarda Prisional (CGP) ;\n\n\u2022 Abrir vagas em n\u00famero suficiente para a promo\u00e7\u00e3o dos \n\nGuardas Prisionais a Guardas Principais, alguns dos quais a \n\naguardar a promo\u00e7\u00e3o h\u00e1 cerca de 20 anos;\n\n\u2022 Proceder \u00e0 abertura de concursos para recrutamento de \n\nnovos efectivos, com regularidade anual ou bianual;\n\n\u2022 Rever as normas estatut\u00e1rias da carreira de guarda prisio-\n\nnal, de modo a tornar a profiss\u00e3o mais atractiva e combater \n\na falta de interesse que a carreira motiva em novos candi-\n\ndatos, com concursos de admiss\u00e3o que n\u00e3o conseguem \n\npreencher todos os lugares abertos;\n\n  \u2022 Assegurar que os reformados do CGP , que n\u00e3o tenham \n\ncondi\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas para encontrar outra habita\u00e7\u00e3o, \n\nn\u00e3o sejam despejados das respectivas casas de fun\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Assegurar que as casas de fun\u00e7\u00e3o degradadas sejam ob-\n\njeto de recupera\u00e7\u00e3o pelo IGFEJ e sejam utilizadas para alo-\n\njar elementos do CGP que se encontrem deslocados dos \n\nseus locais de resid\u00eancia; \n\n\n, financiando o sistema m\u00faltiplas vezes.\n\n  A determina\u00e7\u00e3o dos custos, da sua estrutura, de todos os \n\nactos prestados tem de ser conhecida e p\u00fablica para que \n\numa real compara\u00e7\u00e3o possa ser realizada, com base na \n\ngarantia de controlo e supervis\u00e3o da qualidade, indicador \n\nque ir\u00e1 permitir fazer as op\u00e7\u00f5es e determinar o financia-\n\nmento. Este processo deve ser comum a todos os sectores, \n\nagentes, institui\u00e7\u00f5es e presta\u00e7\u00f5es do sistema.\n\n  O CHEGA reconhece a import\u00e2ncia de devolver ao SNS \n\na capacidade de atrair e fixar profissionais e, neste \u00e2m-\n\nbito, importa referir que entre fevereiro e outubro de \n\n2023, 1.7803 profissionais abandonaram o SNS. Pese \n\nembora tenham sido promovidos diversos concursos \n\npara contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e9dicos, o resultado revelou reite-\n\nradamente a falta de atractividade do SNS, uma tend\u00ean-\n\ncia que n\u00e3o pode ser subestimada.\n\n  Assim, o CHEGA prop\u00f5e um Sistema Nacional de Sa\u00fade \n\nguiado pela efici\u00eancia, qualidade, incentivando a contratu-\n\naliza\u00e7\u00e3o de parcerias p\u00fablico-privadas onde se revele ne-\n\ncess\u00e1rio e modelos de gest\u00e3o por objectivos. Defendemos a autonomia de gest\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es hospitalares p\u00fabli-\n\ncas, baseada em crit\u00e9rios de transpar\u00eancia e compet\u00eancia, \n\ne a compara\u00e7\u00e3o entre os diversos sectores. \n\n  Comprometemo-nos a aferir de forma cred\u00edvel os n\u00edveis \n\nde satisfa\u00e7\u00e3o dos utentes em diferentes val\u00eancias, pro-\n\nporcionando ferramentas de compara\u00e7\u00e3o entre sectores \n\np\u00fablico, privado e social.\n\n  A proposta do CHEGA para a sa\u00fade, atrav\u00e9s deste progra-\n\nma para as elei\u00e7\u00f5es legislativas de 2024, reflete o compro-\n\nmisso inabal\u00e1vel de construir um sistema de sa\u00fade robusto, \n\ncentrado nas pessoas e capaz de responder aos desafios \n\nemergentes.\n\n  PRIORIDADES\n\n\u2022 Modernizar o SNS, fazendo uso das inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gi-\n\ncas e intelig\u00eancia artificial, garantindo assim uma maior in-\n\nformatiza\u00e7\u00e3o, efici\u00eancia operacional e, consequentemen-\n\nte, um melhor servi\u00e7o prestado ao utente;\n\n  \u2022 Alterar o paradigma para Sistema Nacional de Sa\u00fade, \n\nassegurando uma resposta integrada ao cidad\u00e3o atrav\u00e9s \n\nda articula\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade p\u00fablicos, privados e \n\nsociais;\n\n  \u2022 Investir na preven\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade;\n\n\u2022 Refor\u00e7ar os cuidados prim\u00e1rios e o atendimento de ur-\n\ng\u00eancia, com a garantia de atribui\u00e7\u00e3o de m\u00e9dico fam\u00edlia a \n\ntodos os cidad\u00e3os;\n\n\u2022 Promover a valoriza\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o dos profissionais de \n\nSa\u00fade no SNS.\n\n \nDar resposta \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es dos Oficiais de Justi\u00e7a, \n\nnomeadamente: \n\n\u2022 Preencher os lugares vagos na carreira dos oficiais de jus-\n\nti\u00e7a, dado que existem aproximadamente 7 .000 profissio-\n\nnais nessa \u00e1rea, contudo, mais de 1.000 posi\u00e7\u00f5es encon-\n\ntram-se por preencher.\n\n  \u2022 Proceder ao recrutamento de emerg\u00eancia de 300 efectivos, \n\na distribuir pelos v\u00e1rios grupos de pessoal da carreira de fun-\n\ncion\u00e1rio judicial, para as comarcas com maiores car\u00eancias;\n\n  \u2022 Abrir concursos de acesso em todas as categorias dos \n\ngrupos de pessoal da carreira de funcion\u00e1rio judicial;\n\n\u2022 Integrar o suplemento de recupera\u00e7\u00e3o processual no \n\nvencimento ou, em alternativa, pagamento do suplemento \n\nde recupera\u00e7\u00e3o processual em 14 vezes;\n\n\u2022 Criar um regime especial de aposenta\u00e7\u00e3o e de acesso ao \n\nregime de pr\u00e9-aposenta\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Rever o Estatuto dos Funcion\u00e1rios Judiciais e revaloriza\u00e7\u00e3o \n\ndos grupos de pessoal da carreira de funcion\u00e1rio judicial; \n\n\u2022 Revaloriza\u00e7\u00e3o remunerat\u00f3ria de todo o pessoal da carrei-\n\nra de funcion\u00e1rio judicial;\n\n\u2022 Pagar as horas extraordin\u00e1rias.\n\n  \u2022 Responder \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es dos Oficiais de Registo e \n\nNotariado: \n\n\u2022 Proceder ao recrutamento urgente dos Conservadores de Registos e dos Oficiais de Registos em falta, de acordo \n\ncom o levantamento que venha a ser feito, e com uma pro-\n\ngrama\u00e7\u00e3o projectada para 3 anos;\n\n\u2022 Rever o estatuto profissional das carreiras dos oficiais de \n\nregistos, corrigindo as iniquidades e omiss\u00f5es do Decreto-\n\n-Lei n.\u00ba 115/2018, de 21 de dezembro;\n\n  \u2022 Corrigir assimetrias salariais, em sede de sistema remu-\n\nnerat\u00f3rio;\n\n \nPromover a seguran\u00e7a dos profissionais de sa\u00fade \n\npondo \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o\n\u2022 Desburocratizar a justi\u00e7a, racionalizar os gastos, simplifi-\n\ncar os processos e acabar com a morosidade nos tribunais, \n\nsem comprometer os direitos, liberdades e garantias dos \n\ncidad\u00e3os;\n\n \u2022 Valorizar os profissionais da justi\u00e7a, tanto do sector p\u00fabli-\n\nco como privado;\n\n\u2022 Reformar a legisla\u00e7\u00e3o penal no sentido de a tornar mais \n\nadequada a cumprir os seus fins de preven\u00e7\u00e3o e passar a \n\ncentr\u00e1-la mais na defesa das v\u00edtimas e menos nos arguidos;\n\n \u2022 Dignificar as infra-estruturas da justi\u00e7a e assegurar que \n\nos seus profissionais t\u00eam as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para \n\ntrabalhar;\n\n \u2022 Garantir o direito constitucional de acesso ao Direito, aos \n\ntribunais e a um defensor oficioso. \n\n \u2022  Assegurar a digitaliza\u00e7\u00e3o de todos os processos em to-\n\ndos os tribunais, incluindo o Tribunal Constitucional, e pro-\n\nceder a melhorias nas plataformas de submiss\u00e3o e gest\u00e3o \n\nde processos. \n\n \u2022  Fazer uso da transforma\u00e7\u00e3o digital no sentido de capa-\n\ncitar os tribunais para optimizarem a sua forma de funciona-\n\nmento e assegurar o registo de todos os actos processuais \n\nem \u00e1udio e v\u00eddeo, com transcri\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica.\n\n"}]}