{"query": "Chega: Como assegurar acesso universal aos cuidados de sa\u00fade oral e por que \u00e9 importante atualizar o valor do cheque dentista?", "response": " O partido Chega prop\u00f5e assegurar o acesso universal a cuidados de sa\u00fade oral, atualizando o valor do cheque dentista e promovendo campanhas de preven\u00e7\u00e3o neste \u00e2mbito. A atualiza\u00e7\u00e3o do valor do cheque dentista \u00e9 importante devido ao crescimento dos custos dos cuidados dent\u00e1rios ao longo do tempo. Al\u00e9m disso, um acesso universal aos cuidados de sa\u00fade oral \u00e9 crucial para garantir a sa\u00fade geral das pessoas, uma vez que problemas dent\u00e1rios n\u00e3o tratados podem levar a complica\u00e7\u00f5es graves de sa\u00fade, como infec\u00e7\u00f5es e doen\u00e7as cardiovasculares. No entanto, o contexto fornecido n\u00e3o inclui detalhes sobre como o partido Chega planeia implementar essas medidas ou quais ser\u00e3o os valores atualizados do cheque dentista.", "context": [{"AD": "O diagn\u00f3stico cr\u00edtico sobre o grave estado atual da Sa\u00fade em Portugal est\u00e1 bem docu -\n\nmentado por fontes s\u00e9rias e id\u00f4neas. Partilhamos das preocupa\u00e7\u00f5es crescentes com a \n\nagudiza\u00e7\u00e3o de problemas estruturais do SNS n\u00e3o resolvidos e agravados pelos governos \n\ndo Partido Socialista \u2013 motivo da forte desmotiva\u00e7\u00e3o atual dos profissionais de sa\u00fade \n\ne insatisfa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o portuguesa. Nos \u00faltimos anos, Portugal estagnou no com -\n\nparativo internacional dos sistemas de sa\u00fade e degradou gravemente as condi\u00e7\u00f5es de \n\nacesso universal aos cuidados de sa\u00fade.\n\n  H\u00e1 uma injusti\u00e7a gritante no acesso aos cuidados de sa\u00fade em Portugal, com desigual -\n\ndades crescentes entre os mais pobres e os mais ricos, entre o litoral e o interior, entre \n\nzonas urbanas, suburbanas e rurais. \n\n  Os tempos clinicamente recomendados para cirurgia s\u00e3o ultrapassados em v\u00e1rios hos -\n\npitais do SNS, mesmo em casos de pessoas com cancro e outras doen\u00e7as graves.\nAssegurar a Consulta no M\u00e9dico de Fam\u00edlia em tempo \u00fatil;\n\n \u2022 Adaptar e melhorar as respostas do sistema de sa\u00fade ao desafio do envelhecimento \n\ndemogr\u00e1fico da popula\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Garantir Consultas de Especialidade dentro do tempo de espera m\u00e1ximo, nomeada -\n\nmente, atrav\u00e9s da atribui\u00e7\u00e3o de um Voucher de Consulta;PROGRAMA\n\n\n\n2446\u2022 Organizar o Sistema de presta\u00e7\u00e3o de cuidados de sa\u00fade hospitalar com maior auto -\n\nnomia, atuando integradamente para a realiza\u00e7\u00e3o dos objetivos contratualizados e \n\ncom avalia\u00e7\u00e3o de resultados;\n\n \u2022 Incrementar o or\u00e7amento dos programas transversais de promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade e Sa\u00fa -\n\nde preventiva em sede interministerial com franco envolvimento das Autarquias Lo -\n\ncais;\n\n \u2022 Fortalecer a rede p\u00fablica de apoio \u00e0 Fertilidade e Procria\u00e7\u00e3o Medicamente Assisti -\n\nda;\n\n \u2022 Estabelecer um novo programa nacional de Sa\u00fade Oral com unidades privadas de \n\nMedicina Dent\u00e1ria;\n\n \u2022 Criar a Ag\u00eancia Nacional Digital da Sa\u00fade e o Registo Eletr\u00f3nico de Sa\u00fade \u00danico \n\n(RES_U) para cada pessoa;\n\n\n\u2022 Possibilitar novos acordos que permitam a prescri\u00e7\u00e3o de Meios Complementares de \n\nDiagn\u00f3stico e Terap\u00eautica por institui\u00e7\u00f5es deste setor, habilitadas para o efeito;\n\n\u2022 Valorizar e apoiar o Cuidador Informal, ao ampliar e incentivar o acesso ao Estatuto \n\ndo Cuidador Informal, reduzir a burocracia no processo, refor\u00e7ar as condi\u00e7\u00f5es de \n\napoio, descanso e acompanhamento aos cuidadores; \n\n\u2022 Promover as Cidades Amigas do Envelhecimento:\n\n \u2022 Ligar as estruturas de sa\u00fade aos idosos que est\u00e3o a ser acompanhados em res -\n\npostas sociais; \n\n\u2022 Garantir que a resposta de sa\u00fade e social s\u00e3o integradas com as novas possi -\n\nbilidades que a tecnologia, os dados e a inova\u00e7\u00e3o em sa\u00fade hoje t\u00eam para nos \n\noferecer; \n\n\u2022 Promover uma cidade amiga do envelhecimento em que os edif\u00edcios e espa\u00e7os \n\nexteriores, os transportes e a mobilidade, a habita\u00e7\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o social s\u00e3o \n\ndesenhadas e pensadas numa l\u00f3gica de promo\u00e7\u00e3o da intergeracionalidade. \n\n \u2022 Desenvolver e divulgar o Plano Nacional de Forma\u00e7\u00e3o para Cuidadores Informais; \n\n\u2022 Estimular e reconhecer o Voluntariado S\u00e9nior, como forma de participa\u00e7\u00e3o e inclus\u00e3o \n\nsocial;\n\n \u2022 Priorizar o combate \u00e0 solid\u00e3o e isolamento social, no Programa Nacional para a Sa\u00fa -\n\nde Mental;PROGRAMA\n\n\n\n2463\u2022 Criar o Programa de Sa\u00fade Priorit\u00e1rio para as Dem\u00eancias e efetivar a Estrat\u00e9gia da \n\nSa\u00fade na \u00c1rea das Dem\u00eancias, aprovada em 2018; \n\n \u2022 Alargar rastreios aos cancros do pulm\u00e3o, pr\u00f3stata e g\u00e1strico e melhorar o acesso aos \n\nrastreios do colo do \u00fatero, mama e colorretal.\n\n INTEGRA\u00c7\u00c3O DE PESSOAS COM DOEN\u00c7AS DEGENERATIVAS\n\n\u2022 Adotar um programa estrat\u00e9gico de inclus\u00e3o para pessoas com doen\u00e7as degenera -\n\ntivas, incluindo apoio psicol\u00f3gico e de sa\u00fade mental;\n\n\nEstabelecer uma isen\u00e7\u00e3o de contribui\u00e7\u00f5es e impostos sobre pr\u00e9mios de produtivida -\n\nde por desempenho no valor de at\u00e9 6% da remunera\u00e7\u00e3o base anual (correspondendo, \n\ndessa forma, a um 15\u00ba m\u00eas, quando aplicado). A isen\u00e7\u00e3o aplica-se \u00e0 totalidade ou \n\nparte do pr\u00e9mio at\u00e9 este limite;\n\n\u2022 Reduzir a popula\u00e7\u00e3o com contrato a termo;\n\n\u2022 Aumentar a percentagem de popula\u00e7\u00e3o em idade ativa a participar em atividades \n\nde educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o.\n\n3. Medidas\n\n\u2022 Dignificar o trabalho e o emprego, combater a pobreza e a precariedade:\n\n\u2022 Substituir um conjunto alargado de apoios sociais, sem perdas para ningu\u00e9m, \n\npor um Suplemento Remunerativo Solid\u00e1rio - sistema de subs\u00eddio ao trabalho, \n\ncom a possibilidade de acumula\u00e7\u00e3o de rendimentos do trabalho com RSI, pens\u00e3o \n\nsocial, ou outros apoios sociais dirigidos a situa\u00e7\u00f5es sociais limite, que atenue o \n\nempobrecimento dos trabalhadores empregados e incentive a sua participa\u00e7\u00e3o \n\nativa no mercado de trabalho que tenha em conta a dimens\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o do \n\nagregado familiar; \n\n \u2022 Estudar a cria\u00e7\u00e3o de uma presta\u00e7\u00e3o \u00fanica por tipologia para as presta\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ncontributivas, agregando complementos a diferentes presta\u00e7\u00f5es, refor\u00e7ando o \n\nseu acesso e contributo para o combate \u00e0 exclus\u00e3o;     \n\n \u2022 Garantir o aumento do sal\u00e1rio m\u00ednimo para 1.000\u20ac at\u00e9 ao final da legislatura e      \n\ncriar condi\u00e7\u00f5es a evolu\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00e9dio para 1.750\u20ac at\u00e9 ao final da presente \n\nd\u00e9cada, baseada na soma da infla\u00e7\u00e3o \u00e0 totalidade dos ganhos de produtividade;\n\n\u2022 Convergir os direitos \u00e0 prote\u00e7\u00e3o social dos trabalhadores independentes, cuida -\n\ndores informais e ainda em novas formas de emprego (trabalhadores nas plata -PROGRAMA\n\n\n\n 2455formas digitais e em trabalho remoto para empresas externas) com o regime dos \n\ntrabalhadores por conta de outrem, no que diz respeito \u00e0 prote\u00e7\u00e3o no desempre -\n\ngo, doen\u00e7a, parentalidade ou reforma;\n\n \u2022 Fortalecer a rede de apoio dos cuidadores informais.  \n\n \u2022 Garantir maior justi\u00e7a na distribui\u00e7\u00e3o dos apoios sociais com refor\u00e7o da transpar\u00ean -\n\ncia e clareza da informa\u00e7\u00e3o:\n\n\u2022 Criar a Conta-Corrente do Contribuinte-Benefici\u00e1rio, enquanto instrumento que \n\npermitir\u00e1 aos cidad\u00e3os ter informa\u00e7\u00e3o fidedigna sobre o historial das suas con -\n\ntribui\u00e7\u00f5es para esquemas p\u00fablicos de Seguran\u00e7a Social;\n\n \u2022 Refor\u00e7ar, de forma clara e determinada, o cruzamento de dados e o aperfei\u00e7oa -\n\nmento de instrumentos j\u00e1 existentes, nomeadamente, ao n\u00edvel da articula\u00e7\u00e3o en -\n\ntre a Autoridade Tribut\u00e1ria e a Seguran\u00e7a Social;\n\n\u2022 Implementar maior fluidez no sistema da Seguran\u00e7a Social para que ningu\u00e9m \n\nfique desprotegido por inefici\u00eancia operacional do mesmo.      \n\n\nDesenvolver Sistemas Locais de Sa\u00fade e refor\u00e7ar equipas cl\u00ednicas de proximidade, rea -\n\nvaliando o processo das ULS quanto \u00e0 escala, \u00e2mbito e funcionalidade. Na \u00e1rea social:\n\n\u2022 Promover a certifica\u00e7\u00e3o e auditoria regulares dos lares;\n\n\u2022 Introduzir, de forma progressiva e com apoios, a exig\u00eancia de equipas m\u00e9dicas e mul -\n\ntidisciplinares permanentes nas unidades de cuidados continuados, em articula\u00e7\u00e3o \n\nestreita com as unidades p\u00fablicas de sa\u00fade, atrav\u00e9s de contratos-programa pluria -\n\nnuais entre o SNS e as Miseric\u00f3rdias, IPSS e sector social;\n\n\u2022 Refor\u00e7ar e ampliar a forma\u00e7\u00e3o, certifica\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o da oferta de cuidadores in -\n\nformais, tendo especial aten\u00e7\u00e3o os mais idosos;\n\n  \u2022 Fortalecer a rede de cuidados paliativos pedi\u00e1tricos e de adultos, atrav\u00e9s da integra -\n\n\u00e7\u00e3o em protocolos din\u00e2micos de apoio domicili\u00e1rio e cuidados ambulatoriais; \n\n\u2022 Promover a articula\u00e7\u00e3o cl\u00ednica na gest\u00e3o dos doentes da rede de cuidados continua -\n\ndos ou paliativos com os centros de sa\u00fade e USF;\n\n\u2022 Desenvolver Redes de Cuidados continuados, paliativos e de centros ambulat\u00f3rios \n\nde Proximidade;\n\n\u2022 Avaliar, com a Ordem dos M\u00e9dicos, a cria\u00e7\u00e3o da especialidade de Medicina Paliativa.\n\n  ECOSSISTEMA NACIONAL DE DADOS EM SA\u00daDE\n\n\u2022 Criar um Ecossistema Nacional de Dados em Sa\u00fade, implementar o Registo Eletr\u00f3nico \n\nde Sa\u00fade \u00danico (RES_U) e transformar a SPMS na Ag\u00eancia Nacional Digital na Sa\u00fade.\n\n  NOVO MODELO DE GEST\u00c3O HOSPITALAR\n\n ", "Chega": "Promover a seguran\u00e7a dos profissionais de sa\u00fade \n\npondo \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o\nJornal de Neg\u00f3cios, 2016\n\n28demiol\u00f3gica, seja o aumento da esperan\u00e7a m\u00e9dia de vida, \n\no envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o e a depend\u00eancia associa-\n\nda, assim como a preval\u00eancia de doen\u00e7as e comorbilida-\n\ndes, trazem novos desafios. Uma realidade que \u00e9 obser-\n\nvada, diagnosticada e referida h\u00e1 mais de tr\u00eas d\u00e9cadas, \n\npor\u00e9m, muito pouco tem sido feito para ajustar e mudar os \n\nsistemas de apoio social e os cuidados de sa\u00fade para adap-\n\nt\u00e1-los a esta transi\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica. Neste \u00e2mbito h\u00e1 que \n\nproceder \u00e0 estratifica\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em risco, da carga \n\nde doen\u00e7a e factores de risco de modo a alocar recursos de \n\nforma mais eficiente. A integra\u00e7\u00e3o multidisciplinar e sec-\n\ntorial nesta abordagem \u00e9 essencial para que haja ganhos \n\nefectivos de qualidade em sa\u00fade.\n\n  O Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade tem de passar a ser assumido \n\ncomo um sistema que integra todos os cuidados de sa\u00fade \n\ninstalados no pa\u00eds e, portanto, incluindo a oferta privada. \n\n  Apesar de uma parte significativa dos servi\u00e7os prestados \n\npelo Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade j\u00e1 ser de natureza privada \n\ne, nesta medida, os servi\u00e7os privados e sociais j\u00e1 fazem par-\n\nte integrante do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade, o preconceito \n\nideol\u00f3gico e o sofisma prevalente n\u00e3o tem permitido fazer \n\ndesta realidade uma forma de concretizar um SNS mais efi-\n\nciente, com menos custos e melhor servi\u00e7o para o cidad\u00e3o.\n\n  Actualmente, h\u00e1 problemas graves de acessibilidade que \n\npenalizam a popula\u00e7\u00e3o mais fr\u00e1gil e desfavorecida e, por \n\noutro lado, h\u00e1 uma percentagem cada vez maior de portu-\n\ngueses que pagam os cuidados de sa\u00fade a que deveriam \n\nter direito\n110. Criar equipas de apoio e gest\u00e3o das candidaturas in-\n\nternacionais no Sistema Nacional de Sa\u00fade para financia-\n\nmento de projectos de investiga\u00e7\u00e3o e equipamentos tec-\n\nnol\u00f3gicos, tornando Portugal um pa\u00eds mais competitivo e \n\nde relevo ao n\u00edvel de ID.\n\n111. Criar o Cheque de Sa\u00fade Mental assegurando o aces-\n\nso aos cuidados de sa\u00fade mental necess\u00e1rios sempre que \n\no SNS n\u00e3o consiga garantir resposta.\n\n112. Avan\u00e7ar com a constru\u00e7\u00e3o do Hospital do Seixal, do \n\nAlgarve, Lisboa Oriental e do Oeste.\n\n113. Promover a reorganiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de pediatria \n\ndo SNS para que assim que uma crian\u00e7a seja referenciada \n\npor perturba\u00e7\u00e3o do espectro do autismo tenha acesso, no \n\nprazo de oito dias, a consulta com especialista em pediatria \n\ndo desenvolvimento, pedopsiquiatria ou neuropediatria; \n\ngarantir a presta\u00e7\u00e3o de apoio psicol\u00f3gico a todos os pais \n\ndas crian\u00e7as e adultos dependentes com PEA; garantir que \n\ns\u00e3o prestadas aos pais, nas institui\u00e7\u00f5es onde \u00e9 realizado o \n\ndiagn\u00f3stico, todas as informa\u00e7\u00f5es legais necess\u00e1rias, no-\n\nmeadamente sobre o acesso a apoios sociais. \n\n114. Reconhecer e implementar medidas de protec\u00e7\u00e3o de \n\npessoas com doen\u00e7as raras e/ou cr\u00f3nicas, tais como a fi-\n\nbromialgia.\n\n115. Promover programas de literacia menstrual por forma \n\na acabar com o estigma associado \u00e0 menstrua\u00e7\u00e3o, uma me-\n\nlhor compreens\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o menstrual e dos impactos \n\nao n\u00edvel da sa\u00fade feminina, nomeadamente no que diz res-\n\npeito \u00e0 endometriose e adenomiose, e implementar medi-\n\ndas de combate \u00e0 pobreza menstrual.\n\n116. Assegurar o acesso universal a cuidados de sa\u00fade \n\noral, actualizar o valor do cheque dentista e promover cam-\n\npanhas de preven\u00e7\u00e3o neste \u00e2mbito.\n\nDesenvolver tecnologias inovadoras e sistemas de in-\n\nforma\u00e7\u00e3o integrados que melhorem a coordena\u00e7\u00e3o entre \n\nas diferentes val\u00eancias do sistema de sa\u00fade (cuidados m\u00e9-\n\ndicos, terap\u00eauticas, rastreios e diagn\u00f3sticos), incluindo:\n\n\u2022 Plataforma \u00fanica digital comum a todos os agentes envol-\n\nvidos no sector da sa\u00fade em Portugal, processo essencial \n\npara que existam sinergias e ganhos de efici\u00eancia em todo \n\no sistema de sa\u00fade;\n\n\u2022 Registo \u00danico de Sa\u00fade do Cidad\u00e3o, permitindo a dispo-\n\nnibilidade do processo cl\u00ednico do utente em todas as insti-\n\ntui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade de forma a agilizar o acesso a informa\u00e7\u00f5es \n\nm\u00e9dicas, melhorar a coordena\u00e7\u00e3o entre profissionais, re-\n\nduzir a duplica\u00e7\u00e3o de exames, facilitar tomada de decis\u00f5es \n\ne promover a seguran\u00e7a e precis\u00e3o do hist\u00f3rico cl\u00ednico do \n\nutente, numa abordagem, integrada e personalizada;\n\n\u2022 Dinamiza\u00e7\u00e3o da telemedicina na presta\u00e7\u00e3o de cuidados \n\nde sa\u00fade, permitindo consultas remotas e acess\u00edveis atra-\n\n3 An\u00e1lise Mensal do Balan\u00e7o Social \u2013 SNS\n\n29v\u00e9s de tecnologias digitais; \n\n\u2022 Promo\u00e7\u00e3o da qualidade e transpar\u00eancia nos servi\u00e7os p\u00fa-\n\nblicos, privados e sociais, nomeadamente atrav\u00e9s da ava-\n\nlia\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica dos servi\u00e7os, \u00e0 compara\u00e7\u00e3o entre secto-\n\nres com a publica\u00e7\u00e3o dos respectivos relat\u00f3rios peri\u00f3dicos, \n\ncria\u00e7\u00e3o de incentivos para a qualidade, entre outros. \n\n90. Evoluir o Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade para um Sistema \n\nNacional de Sa\u00fade, com a integra\u00e7\u00e3o de todo o Sector P\u00fa-\n\nblico, Privado e Social, formalizando parcerias p\u00fablico-pri-\n\nvadas estrat\u00e9gicas para optimizar recursos e garantir uma \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os mais eficaz, r\u00e1pida e de qualidade.\n\n91. Reformar a Lei de Bases da Sa\u00fade introduzindo novos \n\nmodelos de gest\u00e3o e parcerias p\u00fablico-privadas (PPP\u2019 s) e \n\nalterar o Estatuto do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade, nomeada-\n\nmente, revogando a previs\u00e3o do director executivo.\n\n92. Garantir que os servi\u00e7os de sa\u00fade sejam prestados de \n\nmaneira eficiente, equitativa e com padr\u00f5es de qualidade \n\nelevados, com base em indicadores claros e metas mensu-\n\nr\u00e1veis de desempenho e conformidade.\n\n93. Assegurar que sempre que se verifique o esgotamen-\n\nto dos tempos m\u00e1ximos de resposta garantidos (TMRG), \n\nfixados para a rede de presta\u00e7\u00e3o de cuidados de sa\u00fade no \n\nSNS, o Estado tem a obriga\u00e7\u00e3o de referenciar os utentes \n\npara atendimento nos sectores privado ou social, o que \n\ndeve acontecer de forma c\u00e9lere e eficaz, garantindo o \n\nacesso dos utentes a cuidados de sa\u00fade de qualidade, em \n\ntempo \u00fatil e pr\u00f3ximo da sua \u00e1rea de resid\u00eancia. \n\n\n, financiando o sistema m\u00faltiplas vezes.\n\n  A determina\u00e7\u00e3o dos custos, da sua estrutura, de todos os \n\nactos prestados tem de ser conhecida e p\u00fablica para que \n\numa real compara\u00e7\u00e3o possa ser realizada, com base na \n\ngarantia de controlo e supervis\u00e3o da qualidade, indicador \n\nque ir\u00e1 permitir fazer as op\u00e7\u00f5es e determinar o financia-\n\nmento. Este processo deve ser comum a todos os sectores, \n\nagentes, institui\u00e7\u00f5es e presta\u00e7\u00f5es do sistema.\n\n  O CHEGA reconhece a import\u00e2ncia de devolver ao SNS \n\na capacidade de atrair e fixar profissionais e, neste \u00e2m-\n\nbito, importa referir que entre fevereiro e outubro de \n\n2023, 1.7803 profissionais abandonaram o SNS. Pese \n\nembora tenham sido promovidos diversos concursos \n\npara contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e9dicos, o resultado revelou reite-\n\nradamente a falta de atractividade do SNS, uma tend\u00ean-\n\ncia que n\u00e3o pode ser subestimada.\n\n  Assim, o CHEGA prop\u00f5e um Sistema Nacional de Sa\u00fade \n\nguiado pela efici\u00eancia, qualidade, incentivando a contratu-\n\naliza\u00e7\u00e3o de parcerias p\u00fablico-privadas onde se revele ne-\n\ncess\u00e1rio e modelos de gest\u00e3o por objectivos. Defendemos a autonomia de gest\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es hospitalares p\u00fabli-\n\ncas, baseada em crit\u00e9rios de transpar\u00eancia e compet\u00eancia, \n\ne a compara\u00e7\u00e3o entre os diversos sectores. \n\n  Comprometemo-nos a aferir de forma cred\u00edvel os n\u00edveis \n\nde satisfa\u00e7\u00e3o dos utentes em diferentes val\u00eancias, pro-\n\nporcionando ferramentas de compara\u00e7\u00e3o entre sectores \n\np\u00fablico, privado e social.\n\n  A proposta do CHEGA para a sa\u00fade, atrav\u00e9s deste progra-\n\nma para as elei\u00e7\u00f5es legislativas de 2024, reflete o compro-\n\nmisso inabal\u00e1vel de construir um sistema de sa\u00fade robusto, \n\ncentrado nas pessoas e capaz de responder aos desafios \n\nemergentes.\n\n  PRIORIDADES\n\n\u2022 Modernizar o SNS, fazendo uso das inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gi-\n\ncas e intelig\u00eancia artificial, garantindo assim uma maior in-\n\nformatiza\u00e7\u00e3o, efici\u00eancia operacional e, consequentemen-\n\nte, um melhor servi\u00e7o prestado ao utente;\n\n  \u2022 Alterar o paradigma para Sistema Nacional de Sa\u00fade, \n\nassegurando uma resposta integrada ao cidad\u00e3o atrav\u00e9s \n\nda articula\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade p\u00fablicos, privados e \n\nsociais;\n\n  \u2022 Investir na preven\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade;\n\n\u2022 Refor\u00e7ar os cuidados prim\u00e1rios e o atendimento de ur-\n\ng\u00eancia, com a garantia de atribui\u00e7\u00e3o de m\u00e9dico fam\u00edlia a \n\ntodos os cidad\u00e3os;\n\n\u2022 Promover a valoriza\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o dos profissionais de \n\nSa\u00fade no SNS.\n\n "}]}