{"query": "Chega: Quais medidas espec\u00edficas visam melhorar a mobilidade dos cidad\u00e3os em territ\u00f3rios de baixa densidade e promover a conectividade digital no pa\u00eds?", "response": " O partido Chega prop\u00f5e medidas espec\u00edficas para melhorar a mobilidade dos cidad\u00e3os em territ\u00f3rios de baixa densidade, que incluem: redefini\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de c\u00e1lculo da transfer\u00eancia de verbas do Or\u00e7amento de Estado para esses territ\u00f3rios, garantindo uma maior equidade; revis\u00e3o das compet\u00eancias das Comiss\u00f5es de Coorden\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional (CCDR) para refor\u00e7ar os poderes dos munic\u00edpios; redefini\u00e7\u00e3o das comunidades intermunicipais alavancando o potencial econ\u00f3mico e de investimento; e concretiza\u00e7\u00e3o do plano de elimina\u00e7\u00e3o de \"zonas brancas\" com a conclus\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da rede 5G e fibra \u00f3ptica em todo o territ\u00f3rio nacional.\n\nAl\u00e9m disso, o partido tamb\u00e9m defende investimentos em infra-estrutura digital para melhorar a conectividade e promover a inova\u00e7\u00e3o em sectores como os transportes, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o. Especificamente para a conectividade digital, o Chega prop\u00f5e o refor\u00e7o das verbas atribu\u00eddas aos munic\u00edpios perif\u00e9ricos, atualiza\u00e7\u00e3o dos Planos Regionais de Ordenamento do Territ\u00f3rio (PROT) para que se adaptem \u00e0s necessidades atuais, implementa\u00e7\u00e3o de uma cultura digital nos munic\u00edpios, elimina\u00e7\u00e3o das zonas brancas e recupera\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis municipais devolutos.", "context": [{"AD": "Criar uma Estrat\u00e9gia Digital Nacional, com uma vis\u00e3o, objetivos, indicadores e prazos \n\nclaros, e um or\u00e7amento e uma estrutura de governa\u00e7\u00e3o espec\u00edficos, envolvendo to -\n\ndas as partes interessadas relevantes dos sectores p\u00fablico, privado e da sociedade \n\ncivil;\n\n \u2022 Lan\u00e7ar um Pacto de Compet\u00eancias Digitais, com o objetivo de aumentar as compe -\n\nt\u00eancias digitais de todos os cidad\u00e3os portugueses;\n\n\u2022 Introduzir os conte\u00fados curriculares de programa\u00e7\u00e3o no ensino b\u00e1sico;\n\n\u2022 Investir na forma\u00e7\u00e3o e na qualifica\u00e7\u00e3o dos recursos humanos em IA;\n\n\u2022 Incentivar investimentos em tecnologias digitais que promovam a cria\u00e7\u00e3o de empre -\n\ngo em sectores que carecem de elevado n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o e compet\u00eancias especia -\n\nlizadas, garantindo a forma\u00e7\u00e3o e requalifica\u00e7\u00e3o de trabalhadores e a adapta\u00e7\u00e3o da \n\norganiza\u00e7\u00e3o do trabalho \u00e0s novas tecnologias;PROGRAMA\n\n\n\n24142\u2022 Refor\u00e7ar a participa\u00e7\u00e3o em projetos de investiga\u00e7\u00e3o de redes europeias;\n\n\u2022 Alargar o apoio da Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e Tecnologia (FCT) \u00e0 mobilidade de pro -\n\nfessores a outras Universidades de Investiga\u00e7\u00e3o;\n\n\nAdotar um novo modelo de governa\u00e7\u00e3o do licenciamento das atividades econ\u00f3micas \n\ncapaz de garantir a capta\u00e7\u00e3o de investimento no territ\u00f3rio, atrav\u00e9s de uma metodo -\n\nlogia c\u00e9lere, transparente e promotora de um processo transparente de concorr\u00ean -\n\ncia;\n\n \u2022 Melhorar a informa\u00e7\u00e3o territorial, evitando a duplica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de dados e \n\ninforma\u00e7\u00e3o, garantindo a sua qualidade e um modelo de financiamento consolidado \n\ne sustent\u00e1vel;\n\n\u2022 Avaliar a cria\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios fiscais atrativos para fam\u00edlias e empresas que dese -\n\njem mudar-se para os territ\u00f3rios de baixa densidade;      \n\n\u2022 Garantir o Princ\u00edpio da Continuidade Territorial, assumindo a Rep\u00fablica as suas res -\n\nponsabilidades ao n\u00edvel do transporte mar\u00edtimo e a\u00e9reo de pessoas e mercadorias, \n\nnas comunica\u00e7\u00f5es, na cultura e no desporto;\n\n\u2022 Rever a Lei de Finan\u00e7as das Regi\u00f5es Aut\u00f3nomas e analisar a possibilidade de cria\u00e7\u00e3o \n\nde Sistemas Fiscais Regionais. PROGRAMA\n\n\n\n2443COM SENSIBILIDADE \n\nSOCIAL\n\n\ncentros de incuba\u00e7\u00e3o de empresas ligadas ao setor.\n\n \u2022 Melhoria da infraestrutura tecnol\u00f3gica:\n\n\u2022 Garantir internet no territ\u00f3rio rural;\n\n\u2022 Promover plataformas de partilha de informa\u00e7\u00e3o e de dados entre os agriculto -\n\nres.\n\n \u2022\nAssegurar a inclus\u00e3o digital e a capacita\u00e7\u00e3o de todos os cidad\u00e3os.\n\n Para atingir estes objetivos, propomos:\n\n\n2.2.4. INOVA\u00c7\u00c3O, EMPREENDEDORISMO E DIGITALIZA\u00c7\u00c3O\n\nAtravessamos uma revolu\u00e7\u00e3o digital, \u00e0 escala global, que afeta a forma como vivemos, \n\ncomo trabalhamos e como nos relacionamos. E que condiciona, de forma determinante, \n\ncomo as sociedades se organizam e prosperam. Este momento deveria estar a ser po -\n\ntenciado como uma grande oportunidade para Portugal transformar a sua economia, \n\nincrementando os n\u00edveis de produtividade e competitividade e eliminando os tradicionais \n\nbloqueios que condicionam a escala e a capacidade de abertura a novos mercados das \n\nnossas empresas.\n\n Apesar de excelentes exemplos casu\u00edsticos, nomeadamente em v\u00e1rios Munic\u00edpios e nas \n\nRegi\u00f5es Aut\u00f3nomas, n\u00e3o se conhece um prop\u00f3sito pol\u00edtico que leve esta \u00e1rea como uma \n\nprioridade estrat\u00e9gica que poder\u00e1 ser o \u201cgame changer\u201d para o futuro da nossa econo -\n\nmia e, assim, para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida dos portugueses. A velocidade com \n\nque tudo est\u00e1 a mudar, em que a massifica\u00e7\u00e3o das aplica\u00e7\u00f5es de intelig\u00eancia artificial \n\n(IA) e o advento da computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica s\u00e3o o paradigma, convoca-nos para uma a\u00e7\u00e3o \n\nde emerg\u00eancia para afirmar Portugal na primeira linha da inova\u00e7\u00e3o, da transforma\u00e7\u00e3o \n\ndigital e do desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es que permitam servir o Pa\u00eds e abrir novos mer -\n\ncados \u00e0s nossas empresas. PROGRAMA\n\n\n\n24141A IA pode contribuir para o desenvolvimento sustent\u00e1vel, para a competitividade da \n\neconomia, para a inclus\u00e3o social e para a qualidade de vida dos cidad\u00e3os. No entanto, \n\na IA tamb\u00e9m apresenta desafios e riscos, que exigem uma abordagem \u00e9tica, legal e so -\n\ncialmente respons\u00e1vel. Reconhecemos a sua import\u00e2ncia estrat\u00e9gica, enquanto opor -\n\ntunidade econ\u00f3mica, e assumimos a necessidade de uma regula\u00e7\u00e3o inteligente e eficaz.\n\n Assim, pretendemos:\n\n\u2022 Afirmar o Pa\u00eds no top 10 dos Pa\u00edses digitalmente mais avan\u00e7ados da Uni\u00e3o Europeia \n\nat\u00e9 2030;\n\n \u2022 Aumentar significativamente o n\u00edvel e o n\u00famero de patentes por empresa em Portu -\n\ngal;\n\n\u2022 Posicionar Portugal como um centro global de talento digital, empreendedorismo e \n\nimpacto social, atraindo e retendo as melhores mentes e ideias e promovendo uma \n\ncultura de colabora\u00e7\u00e3o, criatividade e sustentabilidade;\n\n\u2022 Incrementar as compet\u00eancias e a literacia digitais da popula\u00e7\u00e3o portuguesa, espe -\n\ncialmente entre os jovens, os idosos e os grupos desfavorecidos, investindo na edu -\n\nca\u00e7\u00e3o, na forma\u00e7\u00e3o e em campanhas de sensibiliza\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Adotar o ensino de programa\u00e7\u00e3o na totalidade do ensino b\u00e1sico at\u00e9 ao final da legis -\n\nlatura;\n\n", "Chega": "PRIORIDADES\n\n\u2022 Assegurar uma efectiva coes\u00e3o territorial, combater as as-\n\nsimetrias entre o litoral e a zona interior do pa\u00eds, bem como \n\no despovoamento dessas \u00e1reas; \n\n\u2022 Promover o investimento nos territ\u00f3rios de baixa densi-\n\ndade atrav\u00e9s de pol\u00edticas fiscais eficientes e proceder ao \n\nreordenamento administrativo territorial; \n\n\u2022 Investir na coes\u00e3o digital de forma a que todo o territ\u00f3rio \n\ntenha cobertura de rede m\u00f3vel e de dados de elevada ca-\n\npacidade;\n\n\u2022 Concretizar o Plano Nacional de Ferrovia (PNF), concluir \n\no processo relativo ao novo aeroporto e proceder a melho-\n\nrias nos portos e transporte mar\u00edtimo;\n\n\u2022 Apostar na melhoria da mobilidade dos cidad\u00e3os, tanto \n\nem transporte individual como colectivo, expandindo e \n\nmelhorando a rede de transportes p\u00fablicos. \n\nPROPOSTAS\n\n392. Redefinir o m\u00e9todo de c\u00e1lculo da transfer\u00eancia de \n\nverbas do Or\u00e7amento de Estado para os territ\u00f3rios de bai-\n\nxa densidade, garantindo uma maior equidade j\u00e1 que as \n\ntransfer\u00eancias s\u00e3o calculadas com base na densidade po-\n\npulacional o que obviamente prejudica os territ\u00f3rios de \n\nbaixa densidade, assim, a altera\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de c\u00e1lculo \n\npermite uma discrimina\u00e7\u00e3o positiva aos territ\u00f3rios at\u00e9 hoje \n\n \u201cesquecidos\u201d potenciando o aumento de investimentos \n\n111municipais, a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida das popula-\n\n\u00e7\u00f5es e oferta de servi\u00e7os, tornando os territ\u00f3rios mais ape-\n\nlativos para as fam\u00edlias.\n\n393. Rever as compet\u00eancias das Comiss\u00f5es de Coorde-\n\nna\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional (CCDR) no sentido de \n\nrefor\u00e7ar os poderes dos munic\u00edpios, uma vez que o CHEGA \n\ndefende que a gest\u00e3o dos territ\u00f3rios deve privilegiar uma \n\npol\u00edtica de proximidade e n\u00e3o extens\u00f5es do Governo a n\u00ed-\n\nvel local, que tem resultado num excessivo centralismo em \n\nLisboa, limitando a autonomia dos munic\u00edpios. \n\n394. Redefinir as comunidades intermunicipais alavancan-\n\ndo o potencial econ\u00f3mico e de investimento atrav\u00e9s do EU-\n\nROSTAT e respectiva cria\u00e7\u00e3o de novas NUT (Nomenclatura \n\nde Unidade Territorial).\n\n395. Rever a lei eleitoral e respectiva representatividade \n\nde todos os territ\u00f3rios nos centros de decis\u00e3o pol\u00edtica, no-\n\nmeadamente atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de um c\u00edrculo de compen-\n\nsa\u00e7\u00e3o nacional.\n\n396. Concretizar o plano de elimina\u00e7\u00e3o de \u201czonas bran-\n\ncas\u201d com a conclus\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da rede 5G e fibra \n\n\u00f3ptica em todo o territ\u00f3rio nacional;\n\n397 . Investir em infra-estrutura digital para melhorar a co-\n\nnectividade e promover a inova\u00e7\u00e3o em sectores como os \n\ntransportes, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o.\n\n\nO IMI, conforme proposto no ponto 8 deste programa; \n\n\u2022 Taxa municipal de direitos de Passagem (TMDP), de for-\n\nma a que nos munic\u00edpios em que seja cobrada, as empresas \n\nque oferecem redes e servi\u00e7os de comunica\u00e7\u00f5es electr\u00f3ni-\n\ncas acess\u00edveis ao p\u00fablico em local fixo sejam respons\u00e1veis \n\npelo seu pagamento; \n\n\u2022 Taxa de ocupa\u00e7\u00e3o de Subsolo (TOS) que deve deixar de \n\nser cobrada \u00e0s fam\u00edlias. \n\n466. Refor\u00e7ar as verbas atribu\u00eddas aos munic\u00edpios per-\n\ntencentes aos territ\u00f3rios de baixa densidade, por forma a \n\npermitir que os munic\u00edpios tenham a capacidade de dina-\n\nmiza\u00e7\u00e3o e implementar pol\u00edticas de desenvolvimento dos \n\nseus territ\u00f3rios. \n\n467 . Actualizar os Planos Regionais de Ordenamento do \n\nTerrit\u00f3rio (PROT) para que se adaptem \u00e0s necessidades ac-tuais de cada regi\u00e3o, de cada munic\u00edpio.\n\n468. Implementar uma cultura digital nos munic\u00edpios e eli-\n\nminar as zonas brancas (zonas em que os operadores de \n\ncomunica\u00e7\u00f5es ainda n\u00e3o investiram em infra-estruturas de \n\n\u00faltima gera\u00e7\u00e3o), assegurando que a conectividade seja ple-\n\nna quer atrav\u00e9s de rede m\u00f3vel, quer atrav\u00e9s de rede fixa.\n\n469. Proceder ao levantamento e recupera\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis \n\nmunicipais devolutos, ter a informa\u00e7\u00e3o relativa ao n\u00famero, \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o e estado dos im\u00f3veis p\u00fablica e acess\u00edvel online.\n\n470. Refor\u00e7ar o Fundo de Financiamento da Descentraliza-\n\n\u00e7\u00e3o com as verbas necess\u00e1rias para permitir:\n\n\u2022 A melhoria da condi\u00e7\u00e3o estrutural e o refor\u00e7o de seguran-\n\n\u00e7a s\u00edsmica dos equipamentos e edif\u00edcios transferidos para \n\nos munic\u00edpios;\n\n\n398. Desenvolver projectos que facilitem a transi\u00e7\u00e3o para \n\ntecnologias emergentes, como a Internet das Coisas (IoT) \n\ne a 5G.\n\n399. Proceder \u00e0 electrifica\u00e7\u00e3o de todas as linhas f\u00e9rreas \n\nacompanhando a bitola europeia e equacionar a reabertu-\n\nra de esta\u00e7\u00f5es e apeadeiros encerrados ao longo dos anos.\n\n400. Implementar um plano de deslocaliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \n\ncentrais do Estado, em articula\u00e7\u00e3o com os trabalhadores e \n\nap\u00f3s a elabora\u00e7\u00e3o de estudo de impacto real e efic\u00e1cia.\n\n401. Criar um programa de casas de fun\u00e7\u00e3o nos territ\u00f3rios \n\nde baixa densidade para os trabalhadores da Administra-\n\n\u00e7\u00e3o P\u00fablica que sejam deslocados para mais de 100 kms da \n\nsua \u00e1rea de resid\u00eancia, seja no sector da sa\u00fade, seguran\u00e7a, \n\neduca\u00e7\u00e3o ou outro que se justifique.402. Reavalia\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o das Comunidades \n\nIntermunicipais de acordo com as tradi\u00e7\u00f5es, culturas e \n\noportunidade de cria\u00e7\u00e3o de NUT\u2019 s e revis\u00e3o das com-\n\npet\u00eancias das CCDR, garantindo o respeito pela auto-\n\nnomia do Poder Local. \n\n403. Promover a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e transpar\u00eancia \n\natrav\u00e9s do envolvimento da comunidade local e partes in-\n\nteressadas no processo de planeamento e tomada de de-\n\ncis\u00f5es assim como garantir transpar\u00eancia nos contratos e \n\nor\u00e7amentos, promovendo a responsabilidade e reduzindo \n\no risco de corrup\u00e7\u00e3o.\n\n404. Promover uma maior resili\u00eancia das infra-estruturas a \n\ncat\u00e1strofes naturais, nomeadamente atrav\u00e9s da incorpora-\n\n\u00e7\u00e3o de considera\u00e7\u00f5es relativas a esta tem\u00e1tica em projec-\n\ntos de infra-estruturas e avaliar e minimizar os riscos relacio-\n\nnados com a ocorr\u00eancia destes fen\u00f3menos. \n\n405. Promover uma maior responsabilidade nas Parcerias \n\nP\u00fablico-Privadas (PPPs),  nomeadamente: \n\n\u2022 Avaliar cuidadosamente as parcerias p\u00fablico-privadas \n\npara garantir que sejam transparentes, justas e beneficiem \n\nambas as partes;\n\n\nPRIORIDADES\n\n\u2022 Erradicar a pobreza e combater as desigualdades;\n\n \u2022\nQue as C\u00e2maras Municipais tenham oportunidade de  \n\naumentar a oferta de OTLs (Ocupa\u00e7\u00e3o de Tempos Livres) \n\ndentro das escolas ou em espa\u00e7os camar\u00e1rios e at\u00e9 ao fi-\n\nnal do terceiro ciclo, com o objectivo n\u00e3o s\u00f3 de aliviar as \n\nfam\u00edlias de mais esta preocupa\u00e7\u00e3o e despesa, mas tam-\n\nb\u00e9m como forma de aumentar o tempo ao ar livre para \n\nbrincar e conviver, bem como dando a oportunidade de \n\nparticipar em actividades formativas e/ou desportivas \n\noferecidas pelos OTLs escolares.\n\n471. Criar Centros de Coordena\u00e7\u00e3o Operacional Municipal \n\nou intermunicipal dotados de equipamentos e ferramentas \n\nde apoio \u00e0 tomada de decis\u00f5es operacionais, nomeada-\n\nmente, o Sistema Integrado de Gest\u00e3o Municipal de Opera-\n\n\u00e7\u00f5es e Socorro, um software com capacidade de integra\u00e7\u00e3o \n\nda informa\u00e7\u00e3o fornecida pelos v\u00e1rios agentes de protec\u00e7\u00e3o \n\ncivil, permitindo a sua gest\u00e3o e dos recursos dispon\u00edveis em \n\ncen\u00e1rios de emerg\u00eancia ou socorro, sendo o seu funciona-\n\nmento garantido, para al\u00e9m das redes tradicionais de inter-\n\nnet, um acesso \u00e0 via sat\u00e9lite, que garanta a efic\u00e1cia e perma-\n\nn\u00eancia de funcionamento do sistema de comunica\u00e7\u00f5es.\n\n472. Apoiar os \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social locais, re-\n\nconhecendo que desempenham um papel crucial nas co-\n\nmunidades em que se inserem, cobrindo eventos, not\u00edcias \n\ne assuntos que s\u00e3o espec\u00edficos da regi\u00e3o, oferecendo aos \n\nresidentes uma compreens\u00e3o mais completa e precisa do \n\nque est\u00e1 a acontecer no seu meio. \n\n473. Contratar profissionais de sa\u00fade e estabelecer proto-\n\n130colos com entidades do sector privado e social que permi-\n\ntam dar resposta imediata \u00e0 falta de m\u00e9dicos e enfermeiros \n\nde fam\u00edlia atrav\u00e9s do refor\u00e7o dos pacotes financeiros de \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da sa\u00fade.\n\n474. Promover uma maior proximidade dos servi\u00e7os p\u00fa-\n\nblicos com as popula\u00e7\u00f5es, nomeadamente, aumentar o \n\nn\u00famero de  Lojas do Cidad\u00e3o e Espa\u00e7os Cidad\u00e3o, por for-\n\nma a permitir um f\u00e1cil acesso a todos os servi\u00e7os p\u00fablicos \n\nnecess\u00e1rios.\n\n475. Adoptar medidas financeiras de incentivo \u00e0 subscri-\n\n\u00e7\u00e3o de assinaturas de publica\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas por organis-\n\n mos p\u00fablicos com elevada aflu\u00eancia de p\u00fablico, incluindo, \n\ndesignadamente, lojas do cidad\u00e3o, centros de sa\u00fade, hos-\n\npitais, postos de atendimento da Seguran\u00e7a Social e tribu-\n\nnais, promovendo, por esta via, a circula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o \n\ncred\u00edvel e de qualidade, contribuindo para a forma\u00e7\u00e3o de \n\ncidad\u00e3os informados e cr\u00edticos.\n"}]}