{"query": "Chega: Como as parcerias p\u00fablico-privadas podem ajudar no desenvolvimento habitacional?", "response": " O partido Chega prop\u00f5e um modelo de parcerias p\u00fablico-privadas no desenvolvimento habitacional quando for necess\u00e1rio e eficiente. A autonomia de gest\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es hospitalares p\u00fablicas seria assegurada com base em crit\u00e9rios de transpar\u00eancia e compet\u00eancia, com compara\u00e7\u00e3o entre os diversos sectores. Al\u00e9m disso, o partido Chega se compromete a aferir de forma cred\u00edvel os n\u00edveis de satisfa\u00e7\u00e3o dos utentes em diferentes val\u00eancias, proporcionando ferramentas de compara\u00e7\u00e3o entre sectores p\u00fablico, privado e social. Desta forma, as parcerias p\u00fablico-privadas poderiam ajudar no desenvolvimento habitacional ao trazerem efici\u00eancia, qualidade e competitividade, al\u00e9m de atrair e fixar profissionais no setor.", "context": [{"AD": "Os arrendat\u00e1rios j\u00e1 dentro do mercado \n\npoder\u00e3o sentir um benef\u00edcio no curto prazo, mas no m\u00e9dio e longo prazo s\u00e3o prejudica -\n\ndos pela quebra do investimento e da renova\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis. Os proprie -\n\nt\u00e1rios s\u00e3o prejudicados por lhes ser imposta uma tarefa de redistributiva que cumpre \n\nao Estado e \u00e0 pol\u00edtica or\u00e7amental e fiscal. Os maiores prejudicados s\u00e3o os que procu -\n\nram casa agora, ou num futuro breve quando os seus contratos terminam, porque s\u00e3o \n\nconfrontados com um mercado mais pequeno, resultado da fuga dos propriet\u00e1rios que \n\nvendem os im\u00f3veis e procuram outras formas de investimento. A medida \u00e9 tamb\u00e9m so -\n\ncialmente injusta, tantas vezes protegendo arrendat\u00e1rios com rendimentos superiores \n\naos propriet\u00e1rios que v\u00eam congelada a remunera\u00e7\u00e3o das suas poupan\u00e7as.\n\n  A ambi\u00e7\u00e3o da AD passa por melhorar o acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o com vista \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de ci -\n\ndades que sejam verdadeiramente sustent\u00e1veis (e que n\u00e3o excluam ningu\u00e9m) ou seja, \n\ncidades que (i) promovam o bem-estar de todos os seus habitantes e permitam a re -\n\nvitaliza\u00e7\u00e3o e n\u00e3o gentrifica\u00e7\u00e3o dos bairros e comunidades, (ii) apostem na educa\u00e7\u00e3o, \n\nna inova\u00e7\u00e3o e em solu\u00e7\u00f5es que consigam proporcionar habita\u00e7\u00e3o a pre\u00e7os acess\u00edveis \n\n(designadamente aos jovens), (iii) permitam acolher novos residentes, (iv) promovam uma \n\nmaior intera\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o social e facilidade na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de assist\u00eancia \n\ne de cuidados continuados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o s\u00e9nior, e (v) estimulem a cria\u00e7\u00e3o de uma rede de \n\ntransportes mais sustent\u00e1vel que desbloqueie novas \u00e1reas do territ\u00f3rio.\n\n  Assim a pol\u00edtica da AD baseia-se nos seguintes eixos:\n\nChoque de Oferta Privada, P\u00fablica e Cooperativa\n\n  Para assegurar o aumento da oferta habitacional, seja ela privada, estimulada com a \n\nado\u00e7\u00e3o de diversas medidas de incentivo, designadamente fiscais, seja ela p\u00fablica para \n\napoio a fam\u00edlias e indiv\u00edduos em situa\u00e7\u00e3o mais vulner\u00e1vel, mediante a mobiliza\u00e7\u00e3o do \n\nstock habitacional existente ou nova constru\u00e7\u00e3o, seja ela cooperativa, seja ela resulta -\n\ndo de uma resposta articulada com o terceiro setor, a AD prop\u00f5e:\n\n\u2022 Flexibiliza\u00e7\u00e3o das limita\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o dos solos, densidades urban\u00edsticas (in -\n\n  cluindo constru\u00e7\u00e3o em altura) e exig\u00eancias e requisitos construtivos , bem como \n\na possibilidade de aumento dos per\u00edmetros urbanos, garantindo uma utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio de forma sustent\u00e1vel e socialmente coesa e harmoniosa como forma de \n\ngarantir acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o;\n\n  \u2022 Inje\u00e7\u00e3o no mercado, quase-autom\u00e1tica, dos im\u00f3veis e solos p\u00fablicos devolutos ou \n\nsubutilizados; PROGRAMA\n\n\n\n24178\u2022 Regime Excecional e tempor\u00e1rio de elimina\u00e7\u00e3o ou Redu\u00e7\u00e3o dos Custos Tribut\u00e1rios \n\nem obras de constru\u00e7\u00e3o ou reabilita\u00e7\u00e3o  em im\u00f3veis destinados a habita\u00e7\u00e3o perma -\n\nnente independentemente da localiza\u00e7\u00e3o em ARU, com compensa\u00e7\u00e3o das autar -\n\nquias por perdas de receita (a realizar atrav\u00e9s do Or\u00e7amento do Estado com devida \n\ngarantia no Regime Financeiro das Autarquias Locais): \n\n\nAs pol\u00edticas de Habita\u00e7\u00e3o dos \u00faltimos anos, onde o Programa \u201cMais Habita\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 exem -\n\nplo claro, falharam no objetivo de aumentar o acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o, e aumentaram a difi -\n\nculdade de as popula\u00e7\u00f5es, em particular os jovens, em acederem a uma habita\u00e7\u00e3o. Esta \n\npol\u00edtica limita a sua autonomia, liberdade e acesso a um projeto de vida condigno em \n\nPortugal, n\u00e3o lhes deixando muitas vezes alternativas \u00e0 extrema precariedade habita -\n\ncional, ou \u00e0 emigra\u00e7\u00e3o.\n\n  A aposta ideol\u00f3gica em medidas restritivas que limitam e colidem com o direito de pro -\n\npriedade, que colocam uns contra outros, que limitam a iniciativa econ\u00f3mica privada, \n\nque reduzem o investimento privado e cooperativo, e que apostam em exclusivo em pro -\n\nmessas falhadas de Habita\u00e7\u00e3o P\u00fablica, deixam o Estado sozinho e incapaz de garantir \n\num impulso ao mercado de habita\u00e7\u00e3o que garanta o acesso para todos. \n\n  Ao contr\u00e1rio das pol\u00edticas atuais, a AD defende a mobiliza\u00e7\u00e3o de toda a sociedade para \n\num efetivo est\u00edmulo \u00e0 oferta de habita\u00e7\u00f5es acess\u00edveis tanto no mercado de arrenda -\n\nmento como de aquisi\u00e7\u00e3o. Enquanto esta oferta estimulada em todas as dire\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nproduz todos os seus efeitos, entende-se que medidas restritivas que visam diminuir a \n\nprocura dever\u00e3o ser limitadas na estrita medida do necess\u00e1rio para fazer face a situa -\n\n\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia social. Entendemos tamb\u00e9m que este desafio n\u00e3o se ganha sem a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a do mercado de arrendamento, sendo imperioso criar um cli -\n\nma de confian\u00e7a e de seguran\u00e7a para que os alojamentos aptos para habita\u00e7\u00e3o sejam \n\ncolocados no mercado de arrendamento. E entendemos que s\u00e3o precisos apoios p\u00fabli -\n\ncos e est\u00edmulos transit\u00f3rios para fazer face \u00e0s situa\u00e7\u00f5es mais prementes de car\u00eancia e \n\nfalta de acessibilidade habitacional.\n\n  A resposta socialista imediata \u00e0 grave crise de acessibilidade habitacional, desde h\u00e1 \n\nd\u00e9cadas e de novo nesta \u00faltima governa\u00e7\u00e3o, tem sido a do controlo administrativo de \n\npre\u00e7os, por congelamento de rendas ou pela sua limita\u00e7\u00e3o dentro de bandas muito es -\n\ntritas, ignorando as regras vigentes, para todos. \n\n  Ora, as experi\u00eancias de trav\u00f5es de rendas muito estritos resultaram mal em Portugal \n\ne no mundo fora, e falharam de tal forma, com aumentos de 30% das rendas dos novos \n\ncontratos, que o atual Governo recuou temporariamente em 2023 na sua ado\u00e7\u00e3o .\nPortugal enfrenta desafios significativos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 imigra\u00e7\u00e3o. Perante uma legis -\n\nla\u00e7\u00e3o ineficaz e uma falta de articula\u00e7\u00e3o entre o setor p\u00fablico, privado e social, proli -\n\nferam redes de tr\u00e1fico humano capazes de atrocidades sociais nunca vistas no nosso \n\nPa\u00eds. Isso tem igualmente problemas sociais complexos como o desafio na habita\u00e7\u00e3o e a \n\npersist\u00eancia de fen\u00f3menos xen\u00f3fobos. Apenas com pol\u00edticas hol\u00edsticas e colaborativas, \n\nenvolvendo o Estado, o setor empresarial e a Economia Social, se conseguir\u00e1 promover \n\numa imigra\u00e7\u00e3o regulada, com humanismo, digna e construtiva para o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel de Portugal.\nHoje, para demasiados jovens o caminho socialista para \n\nPortugal n\u00e3o lhes d\u00e1 futuro, e n\u00e3o conta com eles. O pa\u00eds deixou de ter um sistema de \n\neduca\u00e7\u00e3o de qualidade para os seus filhos, deixou de ter um servi\u00e7o nacional de sa\u00fade \n\nque seja capaz de dar resposta aos seus anseios m\u00ednimos, continuou a perpetuar muito \n\npara al\u00e9m da emerg\u00eancia financeira uma carga fiscal que lhes asfixia os seus sonhos, \n\ndeixou de promover um contexto onde uma habita\u00e7\u00e3o seja acess\u00edvel, e tornou-se cada \n\nvez mais bloqueado, constrangido e incapaz de se desenvolver com ambi\u00e7\u00e3o. \n\n  A AD reconhece a gravidade do momento, e considera que apenas uma pol\u00edtica integra -\n\nda, que reflita a realidade dos jovens, os seus anseios e a suas preocupa\u00e7\u00f5es lhes d\u00e1 a \n\npossibilidade de responderem ao apelo de fazer Portugal. Assim, existe uma abordagem \n\nde largo espectro procurando auxiliar os jovens a poderem estar e ser em Portugal, que \n\nem parte se espelha neste documento, nomeadamente:\n\n\u2022 Ado\u00e7\u00e3o do IRS Jovem (previsto no ponto 1.1 do documento) que procura refor\u00e7ar \n\nrendimentos aos jovens at\u00e9 aos 35 anos, e reconhecer a enorme perda que a sua \n\nemigra\u00e7\u00e3o massiva gera;\n\n\u2022 Isen\u00e7\u00e3o de IMT e Imposto de Selo na compra na primeira casa pelos jovens;\n\n\u2022 Garantia p\u00fablica para viabilizar o financiamento banc\u00e1rio da totalidade do pre\u00e7o \n\nda aquisi\u00e7\u00e3o da primeira casa por jovens;\n\n\u2022 Expans\u00e3o da Oferta de Habita\u00e7\u00e3o e o refor\u00e7o do funcionamento do mercado de \n\narrendamento como forma de garantia do 1.\u00ba direito e da trave basilar ao projeto de \n\nvida de cada um;PROGRAMA\n\n\n\n24173\u2022 Um mercado de trabalho onde os contratos de trabalho permitam maleabilidade \n\npara diferentes estilos de vida, prioridades, concilia\u00e7\u00e3o trabalho lazer e cont\u00ednuo in -\n\nvestimento pessoal; \n\n\u2022 Estado Social focado nos cidad\u00e3os, utilizando toda a capacidade instalada para \n\ngarantir uma resposta efetiva aos jovens, aos agregados familiares que v\u00e3o criar, e \n\n\u00e0s gera\u00e7\u00f5es anteriores. Al\u00e9m da Sa\u00fade e da Educa\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 garantido o acesso uni -\n\nversal e gratuito \u00e0s creches, mobilizando os setores p\u00fablico, social e privado ;\n\n\u2022 Uma Economia a crescer mais e a distribuir melhor, atrav\u00e9s de apoios sociais que \n\nn\u00e3o se constituam uma armadilha de pobreza, e assim promovendo coes\u00e3o e harmo -\n\nnia social que potencie a riqueza intr\u00ednseca do pa\u00eds, e o ofere\u00e7a como um s\u00edtio onde \n\nos jovens desejam viver.  \n\n \nO paternalismo econ\u00f3mico dos governantes , que apostam em benef\u00edcios e normas \n\nfiscais, incluindo em IRC, ou regulat\u00f3rias, para tentar microgerir as empresas e a sua \n\natividade, convictos de serem os mais capazes para definir como realizar maior va -\n\nlor social em cada setor econ\u00f3mico, e aparentemente desconhecedores de que a \n\nrealidade, inova\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica econ\u00f3mica vai sempre tentar ultrapassar barreiras \n\nineficientes, mas de modos menos transparentes e justos; \n\nxi. O desrespeito pela prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a dos investidores , especialmente dos \n\nestrangeiros, que observam governos e dirigentes socialistas que, depois de amea -\n\n\u00e7arem explicitamente n\u00e3o pagar d\u00edvidas assumidas pelo Estado, agora multiplicam \n\niniciativas legislativas e an\u00fancios que rompem unilateral e at\u00e9 retroativamente com \n\ncompromissos e regimes do Estado portugu\u00eas, como se verificou com as licen\u00e7as \n\nde alojamento local, autoriza\u00e7\u00f5es de resid\u00eancia para investimento, regras tribut\u00e1 -\n\nrias como as para residentes n\u00e3o habituais. E do mesmo modo com o lan\u00e7amento \n\nde tributa\u00e7\u00f5es \u201cextraordin\u00e1rias\u201d e amea\u00e7as de retalia\u00e7\u00e3o individualizada pelo poder \n\np\u00fablico (por exemplo, quando um Secret\u00e1rio de Estado foi encarregue de filtrar po -\n\nliticamente pagamentos de faturas emitidas por servi\u00e7os comerciais prestados ao \n\nsetor p\u00fablico por certa empresa que anunciou a sua pol\u00edtica de pre\u00e7os);PROGRAMA\n\n\n\n24113xii. A desist\u00eancia de estancar e reverter a queda do stock de capital p\u00fablico  que foi \n\ncausada pela escolha de utilizar o investimento p\u00fablico como vari\u00e1vel central do \n\najustamento or\u00e7amental, materializada em anos de cativa\u00e7\u00f5es, cortes e sub-execu -\n\n\u00e7\u00e3o das promessas or\u00e7amentais. Estas escolhas deixaram os servi\u00e7os, equipamentos \n\ne o patrim\u00f3nio do Estado em degrada\u00e7\u00e3o, o que compromete a miss\u00e3o dos seus pro -\n\nfissionais e o servi\u00e7o aos cidad\u00e3os.\n\n3.", "Chega": ", financiando o sistema m\u00faltiplas vezes.\n\n  A determina\u00e7\u00e3o dos custos, da sua estrutura, de todos os \n\nactos prestados tem de ser conhecida e p\u00fablica para que \n\numa real compara\u00e7\u00e3o possa ser realizada, com base na \n\ngarantia de controlo e supervis\u00e3o da qualidade, indicador \n\nque ir\u00e1 permitir fazer as op\u00e7\u00f5es e determinar o financia-\n\nmento. Este processo deve ser comum a todos os sectores, \n\nagentes, institui\u00e7\u00f5es e presta\u00e7\u00f5es do sistema.\n\n  O CHEGA reconhece a import\u00e2ncia de devolver ao SNS \n\na capacidade de atrair e fixar profissionais e, neste \u00e2m-\n\nbito, importa referir que entre fevereiro e outubro de \n\n2023, 1.7803 profissionais abandonaram o SNS. Pese \n\nembora tenham sido promovidos diversos concursos \n\npara contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e9dicos, o resultado revelou reite-\n\nradamente a falta de atractividade do SNS, uma tend\u00ean-\n\ncia que n\u00e3o pode ser subestimada.\n\n  Assim, o CHEGA prop\u00f5e um Sistema Nacional de Sa\u00fade \n\nguiado pela efici\u00eancia, qualidade, incentivando a contratu-\n\naliza\u00e7\u00e3o de parcerias p\u00fablico-privadas onde se revele ne-\n\ncess\u00e1rio e modelos de gest\u00e3o por objectivos. Defendemos a autonomia de gest\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es hospitalares p\u00fabli-\n\ncas, baseada em crit\u00e9rios de transpar\u00eancia e compet\u00eancia, \n\ne a compara\u00e7\u00e3o entre os diversos sectores. \n\n  Comprometemo-nos a aferir de forma cred\u00edvel os n\u00edveis \n\nde satisfa\u00e7\u00e3o dos utentes em diferentes val\u00eancias, pro-\n\nporcionando ferramentas de compara\u00e7\u00e3o entre sectores \n\np\u00fablico, privado e social.\n\n  A proposta do CHEGA para a sa\u00fade, atrav\u00e9s deste progra-\n\nma para as elei\u00e7\u00f5es legislativas de 2024, reflete o compro-\n\nmisso inabal\u00e1vel de construir um sistema de sa\u00fade robusto, \n\ncentrado nas pessoas e capaz de responder aos desafios \n\nemergentes.\n\n  PRIORIDADES\n\n\u2022 Modernizar o SNS, fazendo uso das inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gi-\n\ncas e intelig\u00eancia artificial, garantindo assim uma maior in-\n\nformatiza\u00e7\u00e3o, efici\u00eancia operacional e, consequentemen-\n\nte, um melhor servi\u00e7o prestado ao utente;\n\n  \u2022 Alterar o paradigma para Sistema Nacional de Sa\u00fade, \n\nassegurando uma resposta integrada ao cidad\u00e3o atrav\u00e9s \n\nda articula\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade p\u00fablicos, privados e \n\nsociais;\n\n  \u2022 Investir na preven\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade;\n\n\u2022 Refor\u00e7ar os cuidados prim\u00e1rios e o atendimento de ur-\n\ng\u00eancia, com a garantia de atribui\u00e7\u00e3o de m\u00e9dico fam\u00edlia a \n\ntodos os cidad\u00e3os;\n\n\u2022 Promover a valoriza\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o dos profissionais de \n\nSa\u00fade no SNS.\n\n \nPRIORIDADES\n\n\u2022 Reformular a Fiscalidade na Habita\u00e7\u00e3o, nomeadamente \n\nimplementar pol\u00edticas fiscais atractivas para investidores, \n\nnacionais e estrangeiros, com a redu\u00e7\u00e3o de impostos sobre \n\na propriedade;\n\n\u2022 Operacionalizar programas espec\u00edficos voltados para a \n\nexpans\u00e3o habitacional em \u00e1reas metropolitanas, inspira-\n\ndos em modelos de planeamento urbano bem-sucedidos, \n\n(por ex. Parque Expo);\u2022 Refor\u00e7ar a fiscaliza\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\ne implementar uma pol\u00edtica de toler\u00e2ncia zero \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o \n\nilegal;\n\n\n135. Identificar situa\u00e7\u00f5es de uso indevido ou fraudulento da \n\nhabita\u00e7\u00e3o p\u00fablica e implementar uma pol\u00edtica de toler\u00e2ncia \n\nzero \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o ilegal de habita\u00e7\u00e3o p\u00fablica ou privada.\n\n136. Promover a preserva\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o das fachadas \n\ntradicionais e dos estilos regionais de forma a manter a \n\nidentidade de cada regi\u00e3o. \n\n137 . Restabelecer o Cr\u00e9dito Jovem Bonificado com linhas \n\nde cr\u00e9dito espec\u00edficas destinadas a jovens que desejam \n\nadquirir a sua primeira habita\u00e7\u00e3o; taxas de juro bonificadas \n\npara os empr\u00e9stimos concedidos a jovens at\u00e9 aos 35 anos, \n\ntornando o financiamento mais acess\u00edvel e condi\u00e7\u00f5es flex\u00ed-\n\nveis para a concess\u00e3o de cr\u00e9dito, levando em considera\u00e7\u00e3o \n\na situa\u00e7\u00e3o financeira dos jovens e proporcionando op\u00e7\u00f5es \n\nadaptadas \u00e0s suas realidades. \n\n138. Ampliar o leque de benefici\u00e1rios do Programa Porta \n\n65 Jovem, bem como simplificar o seu processo de acesso.\n\n398. Desenvolver projectos que facilitem a transi\u00e7\u00e3o para \n\ntecnologias emergentes, como a Internet das Coisas (IoT) \n\ne a 5G.\n\n399. Proceder \u00e0 electrifica\u00e7\u00e3o de todas as linhas f\u00e9rreas \n\nacompanhando a bitola europeia e equacionar a reabertu-\n\nra de esta\u00e7\u00f5es e apeadeiros encerrados ao longo dos anos.\n\n400. Implementar um plano de deslocaliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \n\ncentrais do Estado, em articula\u00e7\u00e3o com os trabalhadores e \n\nap\u00f3s a elabora\u00e7\u00e3o de estudo de impacto real e efic\u00e1cia.\n\n401. Criar um programa de casas de fun\u00e7\u00e3o nos territ\u00f3rios \n\nde baixa densidade para os trabalhadores da Administra-\n\n\u00e7\u00e3o P\u00fablica que sejam deslocados para mais de 100 kms da \n\nsua \u00e1rea de resid\u00eancia, seja no sector da sa\u00fade, seguran\u00e7a, \n\neduca\u00e7\u00e3o ou outro que se justifique.402. Reavalia\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o das Comunidades \n\nIntermunicipais de acordo com as tradi\u00e7\u00f5es, culturas e \n\noportunidade de cria\u00e7\u00e3o de NUT\u2019 s e revis\u00e3o das com-\n\npet\u00eancias das CCDR, garantindo o respeito pela auto-\n\nnomia do Poder Local. \n\n403. Promover a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e transpar\u00eancia \n\natrav\u00e9s do envolvimento da comunidade local e partes in-\n\nteressadas no processo de planeamento e tomada de de-\n\ncis\u00f5es assim como garantir transpar\u00eancia nos contratos e \n\nor\u00e7amentos, promovendo a responsabilidade e reduzindo \n\no risco de corrup\u00e7\u00e3o.\n\n404. Promover uma maior resili\u00eancia das infra-estruturas a \n\ncat\u00e1strofes naturais, nomeadamente atrav\u00e9s da incorpora-\n\n\u00e7\u00e3o de considera\u00e7\u00f5es relativas a esta tem\u00e1tica em projec-\n\ntos de infra-estruturas e avaliar e minimizar os riscos relacio-\n\nnados com a ocorr\u00eancia destes fen\u00f3menos. \n\n405. Promover uma maior responsabilidade nas Parcerias \n\nP\u00fablico-Privadas (PPPs),  nomeadamente: \n\n\u2022 Avaliar cuidadosamente as parcerias p\u00fablico-privadas \n\npara garantir que sejam transparentes, justas e beneficiem \n\nambas as partes;\n\n\nPRIORIDADES\n\n\u2022 Erradicar a pobreza e combater as desigualdades;\n\n \u2022"}]}