{"query": "Compara as medidas da AD com as do BE para a sa\u00fade", "response": " A an\u00e1lise das medidas propostas para a sa\u00fade pelo Partido AD e pelo Bloco de Esquerda (BE) revela algumas diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as.\n\nA AD n\u00e3o aborda especificamente as quest\u00f5es de sa\u00fade no contexto fornecido, concentrando-se mais amplamente no acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o e na seguran\u00e7a social. No entanto, menciona a necessidade de uma cidade amiga do envelhecimento, que inclui a garantia de respostas de sa\u00fade e sociais integradas para os idosos. Al\u00e9m disso, prop\u00f5e um plano estrat\u00e9gico para a atividade f\u00edsica e desporto, o que pode estar relacionado \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade geral.\n\nPor outro lado, o BE prop\u00f5e medidas espec\u00edficas para a sa\u00fade, como a abertura imediata de concursos para a contrata\u00e7\u00e3o em unidades de sa\u00fade com horas extraordin\u00e1rias anuais acima do limite legal ou onde a falta de profissionais resulta em tempos de espera longos. Tamb\u00e9m prop\u00f5e a redu\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio semanal de urg\u00eancia exigido aos m\u00e9dicos, a desburocratiza\u00e7\u00e3o dos processos e a contrata\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos administrativos para liberar tempo para atividades cl\u00ednicas. Al\u00e9m disso, o BE defende a cria\u00e7\u00e3o de uma lei para a erradica\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia obst\u00e9trica e o refor\u00e7o da proibi\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas m\u00e9dicas desnecess\u00e1rias e/ou n\u00e3o consentidas.\n\nEm resumo, embora as propostas da AD e do BE para a sa\u00fade sejam diferentes, ambas as forma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas reconhecem a import\u00e2ncia de um sistema de sa\u00fade eficiente e acess\u00edvel. A AD centra-se mais no acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o e na seguran\u00e7a social, enquanto o BE prop\u00f5e medidas espec\u00edficas para abordar quest\u00f5es como os tempos de espera e a viol\u00eancia obst\u00e9trica.", "context": [{"AD": "Os arrendat\u00e1rios j\u00e1 dentro do mercado \n\npoder\u00e3o sentir um benef\u00edcio no curto prazo, mas no m\u00e9dio e longo prazo s\u00e3o prejudica -\n\ndos pela quebra do investimento e da renova\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis. Os proprie -\n\nt\u00e1rios s\u00e3o prejudicados por lhes ser imposta uma tarefa de redistributiva que cumpre \n\nao Estado e \u00e0 pol\u00edtica or\u00e7amental e fiscal. Os maiores prejudicados s\u00e3o os que procu -\n\nram casa agora, ou num futuro breve quando os seus contratos terminam, porque s\u00e3o \n\nconfrontados com um mercado mais pequeno, resultado da fuga dos propriet\u00e1rios que \n\nvendem os im\u00f3veis e procuram outras formas de investimento. A medida \u00e9 tamb\u00e9m so -\n\ncialmente injusta, tantas vezes protegendo arrendat\u00e1rios com rendimentos superiores \n\naos propriet\u00e1rios que v\u00eam congelada a remunera\u00e7\u00e3o das suas poupan\u00e7as.\n\n  A ambi\u00e7\u00e3o da AD passa por melhorar o acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o com vista \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de ci -\n\ndades que sejam verdadeiramente sustent\u00e1veis (e que n\u00e3o excluam ningu\u00e9m) ou seja, \n\ncidades que (i) promovam o bem-estar de todos os seus habitantes e permitam a re -\n\nvitaliza\u00e7\u00e3o e n\u00e3o gentrifica\u00e7\u00e3o dos bairros e comunidades, (ii) apostem na educa\u00e7\u00e3o, \n\nna inova\u00e7\u00e3o e em solu\u00e7\u00f5es que consigam proporcionar habita\u00e7\u00e3o a pre\u00e7os acess\u00edveis \n\n(designadamente aos jovens), (iii) permitam acolher novos residentes, (iv) promovam uma \n\nmaior intera\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o social e facilidade na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de assist\u00eancia \n\ne de cuidados continuados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o s\u00e9nior, e (v) estimulem a cria\u00e7\u00e3o de uma rede de \n\ntransportes mais sustent\u00e1vel que desbloqueie novas \u00e1reas do territ\u00f3rio.\n\n  Assim a pol\u00edtica da AD baseia-se nos seguintes eixos:\n\nChoque de Oferta Privada, P\u00fablica e Cooperativa\n\n  Para assegurar o aumento da oferta habitacional, seja ela privada, estimulada com a \n\nado\u00e7\u00e3o de diversas medidas de incentivo, designadamente fiscais, seja ela p\u00fablica para \n\napoio a fam\u00edlias e indiv\u00edduos em situa\u00e7\u00e3o mais vulner\u00e1vel, mediante a mobiliza\u00e7\u00e3o do \n\nstock habitacional existente ou nova constru\u00e7\u00e3o, seja ela cooperativa, seja ela resulta -\n\ndo de uma resposta articulada com o terceiro setor, a AD prop\u00f5e:\n\n\u2022 Flexibiliza\u00e7\u00e3o das limita\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o dos solos, densidades urban\u00edsticas (in -\n\n  cluindo constru\u00e7\u00e3o em altura) e exig\u00eancias e requisitos construtivos , bem como \n\na possibilidade de aumento dos per\u00edmetros urbanos, garantindo uma utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio de forma sustent\u00e1vel e socialmente coesa e harmoniosa como forma de \n\ngarantir acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o;\n\n  \u2022 Inje\u00e7\u00e3o no mercado, quase-autom\u00e1tica, dos im\u00f3veis e solos p\u00fablicos devolutos ou \n\nsubutilizados; PROGRAMA\n\n\n\n24178\u2022 Regime Excecional e tempor\u00e1rio de elimina\u00e7\u00e3o ou Redu\u00e7\u00e3o dos Custos Tribut\u00e1rios \n\nem obras de constru\u00e7\u00e3o ou reabilita\u00e7\u00e3o  em im\u00f3veis destinados a habita\u00e7\u00e3o perma -\n\nnente independentemente da localiza\u00e7\u00e3o em ARU, com compensa\u00e7\u00e3o das autar -\n\nquias por perdas de receita (a realizar atrav\u00e9s do Or\u00e7amento do Estado com devida \n\ngarantia no Regime Financeiro das Autarquias Locais): \n\n\nAs pol\u00edticas de Habita\u00e7\u00e3o dos \u00faltimos anos, onde o Programa \u201cMais Habita\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 exem -\n\nplo claro, falharam no objetivo de aumentar o acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o, e aumentaram a difi -\n\nculdade de as popula\u00e7\u00f5es, em particular os jovens, em acederem a uma habita\u00e7\u00e3o. Esta \n\npol\u00edtica limita a sua autonomia, liberdade e acesso a um projeto de vida condigno em \n\nPortugal, n\u00e3o lhes deixando muitas vezes alternativas \u00e0 extrema precariedade habita -\n\ncional, ou \u00e0 emigra\u00e7\u00e3o.\n\n  A aposta ideol\u00f3gica em medidas restritivas que limitam e colidem com o direito de pro -\n\npriedade, que colocam uns contra outros, que limitam a iniciativa econ\u00f3mica privada, \n\nque reduzem o investimento privado e cooperativo, e que apostam em exclusivo em pro -\n\nmessas falhadas de Habita\u00e7\u00e3o P\u00fablica, deixam o Estado sozinho e incapaz de garantir \n\num impulso ao mercado de habita\u00e7\u00e3o que garanta o acesso para todos. \n\n  Ao contr\u00e1rio das pol\u00edticas atuais, a AD defende a mobiliza\u00e7\u00e3o de toda a sociedade para \n\num efetivo est\u00edmulo \u00e0 oferta de habita\u00e7\u00f5es acess\u00edveis tanto no mercado de arrenda -\n\nmento como de aquisi\u00e7\u00e3o. Enquanto esta oferta estimulada em todas as dire\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nproduz todos os seus efeitos, entende-se que medidas restritivas que visam diminuir a \n\nprocura dever\u00e3o ser limitadas na estrita medida do necess\u00e1rio para fazer face a situa -\n\n\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia social. Entendemos tamb\u00e9m que este desafio n\u00e3o se ganha sem a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a do mercado de arrendamento, sendo imperioso criar um cli -\n\nma de confian\u00e7a e de seguran\u00e7a para que os alojamentos aptos para habita\u00e7\u00e3o sejam \n\ncolocados no mercado de arrendamento. E entendemos que s\u00e3o precisos apoios p\u00fabli -\n\ncos e est\u00edmulos transit\u00f3rios para fazer face \u00e0s situa\u00e7\u00f5es mais prementes de car\u00eancia e \n\nfalta de acessibilidade habitacional.\n\n  A resposta socialista imediata \u00e0 grave crise de acessibilidade habitacional, desde h\u00e1 \n\nd\u00e9cadas e de novo nesta \u00faltima governa\u00e7\u00e3o, tem sido a do controlo administrativo de \n\npre\u00e7os, por congelamento de rendas ou pela sua limita\u00e7\u00e3o dentro de bandas muito es -\n\ntritas, ignorando as regras vigentes, para todos. \n\n  Ora, as experi\u00eancias de trav\u00f5es de rendas muito estritos resultaram mal em Portugal \n\ne no mundo fora, e falharam de tal forma, com aumentos de 30% das rendas dos novos \n\ncontratos, que o atual Governo recuou temporariamente em 2023 na sua ado\u00e7\u00e3o .\nE DA GEST\u00c3O  \n\nDA SEGURAN\u00c7A SOCIAL\n\n\u00c9 objetivo da AD caminharmos para um sistema de Seguran\u00e7a Social que seja uma for -\n\nte rede de seguran\u00e7a, caracterizada por clareza, previsibilidade e sustentabilidade em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es e aos benef\u00edcios, que n\u00e3o perpetue a pobreza, nem represente \n\num desincentivo ao trabalho e \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o profissional, nem impe\u00e7a ou limite o enve -\n\nlhecimento ativo, com estabilidade e em seguran\u00e7a.\n\n  Relativamente ao sistema de pens\u00f5es, cuja sustentabilidade tem sido questionada, im -\n\nporta evitar a recorr\u00eancia de debates p\u00fablicos baseados em mistifica\u00e7\u00f5es e promover \n\numa discuss\u00e3o esclarecida e serena, num contexto de estabilidade e previsibilidade \n\ndas regras, contribui\u00e7\u00f5es e benef\u00edcios, durante a atual legislatura.\n\n  A AD assume que as altera\u00e7\u00f5es estruturais demogr\u00e1ficas na popula\u00e7\u00e3o portuguesa (en -\n\nvelhecimento, prolongamento da esperan\u00e7a de vida, baixa natalidade, alongamento do \n\nensino obrigat\u00f3rio e aumento da frequ\u00eancia do ensino superior) e na economia e ativida -\n\nde produtiva colocam s\u00e9rios desafios ao sistema de pens\u00f5es, que o pa\u00eds deve enfrentar.\n\n\u00c9 necess\u00e1ria, por\u00e9m, a exist\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es de debate e discuss\u00e3o racional, pelo que \n\na AD assume que a legislatura iniciada em 2024 deve ser dedicada ao Estudo, com An\u00e1li -\n\nse e Discuss\u00e3o dos Desafios e Respostas para a Seguran\u00e7a Social, o qual deve ser o mais \n\namplo poss\u00edvel, participado pela sociedade e por personalidades e institui\u00e7\u00f5es indepen -\n\ndentes, sereno, baseado em factos, e dirigido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es que funcionem, \n\npreservem a sustentabilidade num quadro de equidade-intergeracional. O Estudo, com \n\nan\u00e1lise e eventual proposta de caminhos e solu\u00e7\u00f5es, deve permitir a sua ado\u00e7\u00e3o e imple -\n\nmenta\u00e7\u00e3o na legislatura seguinte. \n\n  Durante a presente legislativa, a AD considera cr\u00edtico, por n\u00e3o poder esperar, que a Se -\n\nguran\u00e7a social d\u00ea uma resposta mais efetiva \u00e0s situa\u00e7\u00f5es economicamente mais fr\u00e1 -\n\ngeis, contribuindo decisivamente para retirar os portugueses com menores rendimen -\n\ntos da pobreza, tanto reformados como trabalhadores.\nAumentar a pr\u00e1tica de atividade f\u00edsica e desportiva da popula\u00e7\u00e3o;\n\n \u2022 Diminuir a diferen\u00e7a na pr\u00e1tica de atividade f\u00edsica e desportiva entre homens e mu -\n\nlheres.\n\n3. Medidas\n\n\u2022 Elaborar um Plano Estrat\u00e9gico para a atividade f\u00edsica e desporto, com um novo mo -\n\ndelo de coordena\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de bem-estar/sa\u00fade, com os objetivos de promo -\n\n\u00e7\u00e3o e aumento dos indices de pr\u00e1tica desportiva e os seus benef\u00edcios sociais:\n\n\u2022 Aumentar os \u00edndices de pr\u00e1tica desportiva com frequ\u00eancia e de qualidade para \n\ntoda a popula\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Promover o desporto e a atividade f\u00edsica em todo o territ\u00f3rio nacional; \n\n\u2022\n\u2022 Possibilitar novos acordos que permitam a prescri\u00e7\u00e3o de Meios Complementares de \n\nDiagn\u00f3stico e Terap\u00eautica por institui\u00e7\u00f5es deste setor, habilitadas para o efeito;\n\n\u2022 Valorizar e apoiar o Cuidador Informal, ao ampliar e incentivar o acesso ao Estatuto \n\ndo Cuidador Informal, reduzir a burocracia no processo, refor\u00e7ar as condi\u00e7\u00f5es de \n\napoio, descanso e acompanhamento aos cuidadores; \n\n\u2022 Promover as Cidades Amigas do Envelhecimento:\n\n \u2022 Ligar as estruturas de sa\u00fade aos idosos que est\u00e3o a ser acompanhados em res -\n\npostas sociais; \n\n\u2022 Garantir que a resposta de sa\u00fade e social s\u00e3o integradas com as novas possi -\n\nbilidades que a tecnologia, os dados e a inova\u00e7\u00e3o em sa\u00fade hoje t\u00eam para nos \n\noferecer; \n\n\u2022 Promover uma cidade amiga do envelhecimento em que os edif\u00edcios e espa\u00e7os \n\nexteriores, os transportes e a mobilidade, a habita\u00e7\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o social s\u00e3o \n\ndesenhadas e pensadas numa l\u00f3gica de promo\u00e7\u00e3o da intergeracionalidade. \n\n \u2022 Desenvolver e divulgar o Plano Nacional de Forma\u00e7\u00e3o para Cuidadores Informais; \n\n\u2022 Estimular e reconhecer o Voluntariado S\u00e9nior, como forma de participa\u00e7\u00e3o e inclus\u00e3o \n\nsocial;\n\n \u2022 Priorizar o combate \u00e0 solid\u00e3o e isolamento social, no Programa Nacional para a Sa\u00fa -\n\nde Mental;PROGRAMA\n\n\n\n2463\u2022 Criar o Programa de Sa\u00fade Priorit\u00e1rio para as Dem\u00eancias e efetivar a Estrat\u00e9gia da \n\nSa\u00fade na \u00c1rea das Dem\u00eancias, aprovada em 2018; \n\n \u2022 Alargar rastreios aos cancros do pulm\u00e3o, pr\u00f3stata e g\u00e1strico e melhorar o acesso aos \n\nrastreios do colo do \u00fatero, mama e colorretal.\n\n INTEGRA\u00c7\u00c3O DE PESSOAS COM DOEN\u00c7AS DEGENERATIVAS\n\n\u2022 Adotar um programa estrat\u00e9gico de inclus\u00e3o para pessoas com doen\u00e7as degenera -\n\ntivas, incluindo apoio psicol\u00f3gico e de sa\u00fade mental;\n\n", "BE": "O objetivo do Bloco de Esquerda \u00e9 este: que todas as \n\nconsultas e cirurgias se realizem a tempo e horas.\n\n   \u2192Abertura imediata de concursos para contrata\u00e7\u00e3o em todas as unida-\n\ndes de sa\u00fade onde existam horas extraordin\u00e1rias anuais que superem o limite legal ou onde a falta de profissionais resulta em tempos de espera acima do recomendado;\n\n  \u2192Revis\u00e3o e alargamento dos apoios \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o em zonas carenciadas, nomeadamente, atrav\u00e9s da cobertura de despesas com habita\u00e7\u00e3o;\n\n \u2192Redu\u00e7\u00e3o para as 12h do hor\u00e1rio semanal de urg\u00eancia exigido aos m\u00e9-dicos, libertando o restante tempo para consultas e cirurgias;\n\n \u2192Desburocratiza\u00e7\u00e3o dos processos e de carga administrativa, libertando tempo para atividades cl\u00ednicas, nomeadamente, atrav\u00e9s da contrata\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos administrativos;30\n\nRESPONDER\nA \u2192Estabelecimento de um enfermeiro de refer\u00eancia para cada fam\u00edlia e \n\nda revis\u00e3o do quadro de compet\u00eancias e atribui\u00e7\u00f5es destes profissio-nais, permitindo libertar m\u00e9dicos de fam\u00edlia de algumas fun\u00e7\u00f5es que os enfermeiros podem e t\u00eam capacidade para desempenhar;\n\n   \u2192Introdu\u00e7\u00e3o de T\u00e9cnicos Auxiliares de Sa\u00fade nas equipas de sa\u00fade familiar, para apoio \u00e0s atividades de enfermagem, nomeadamente para refor\u00e7o dos cuidados domicili\u00e1rios preventivos, de reabilita\u00e7\u00e3o e palia-tivos e apoio/capacita\u00e7\u00e3o de cuidadores informais, em articula\u00e7\u00e3o com unidades de cuidados na comunidade.\n\n  Consultas e cirurgias a tempo e horas\n\nContratar, fixar onde \u00e9 mais necess\u00e1rio e libertar tempo dos profissionais \n\npara consultas e cirurgias garantir\u00e1 a diminui\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica de listas e tem-pos de espera.\nPorque muitos exames n\u00e3o s\u00e3o realizados no SNS, o utente tem de passar \n\npor procedimentos mais morosos e desgastantes. \u00c9 poss\u00edvel tornar este processo mais r\u00e1pido e simples.\n\n \n\u2192Cria\u00e7\u00e3o de uma lei para a erradica\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia obst\u00e9trica, promo-\n\nvendo educa\u00e7\u00e3o sexual, da forma\u00e7\u00e3o de profissionais de sa\u00fade e do refor\u00e7o do respeito pelo plano de nascimento ;\n\n \u2192Cria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Nacional para os Direitos na Gravidez e no Parto, que assegure a produ\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios com dados oficiais sens\u00edveis a fatores de discrimina\u00e7\u00e3o como a orienta\u00e7\u00e3o sexual e a perten\u00e7a etnor -\n\nracial e de campanhas de informa\u00e7\u00e3o contra a viol\u00eancia obst\u00e9trica e pelos direitos na gravidez e no parto;\n\n  \u2192Refor\u00e7o da proibi\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas m\u00e9dicas desnecess\u00e1rias e/ou n\u00e3o consentidas, como a episiotomia de rotina, que s\u00e3o declaradas inade-quadas por organiza\u00e7\u00f5es internacionais.\n\nPropostas:\n\n  \u2192Refor\u00e7o do acesso a produtos de recolha menstrual atrav\u00e9s da sua distribui\u00e7\u00e3o gratuita em centros de sa\u00fade, escolas e outras institui\u00e7\u00f5es como estabelecimentos prisionais, centros de acolhimento ou salas de consumo assistido;As mulheres e as pessoas trans e n\u00e3o bin\u00e1rias s\u00e3o mais vulner\u00e1veis \u00e0 po-breza e exclus\u00e3o social. A falta de acesso a bens de necessidade b\u00e1sica como os produtos de sa\u00fade menstrual concorrem para o aprofundamento dessa exclus\u00e3o. O acesso a produtos de sa\u00fade menstrual \u00e9 muitas vezes dificultado pelo pre\u00e7o e tamb\u00e9m pela vergonha de falar abertamente sobre menstrua\u00e7\u00e3o, o que tem consequ\u00eancias psicol\u00f3gicas, sociais e de sa\u00fade. \u00c9 aqui tamb\u00e9m que entra a Educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica como alicerce do combate \u00e0s exclus\u00f5es sociais mas tamb\u00e9m no acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o sobre o corpo, sa\u00fade sexual e m\u00e9todos contracetivos, consentimento e sexualidades diversas. \n\n   \u2192Cria\u00e7\u00e3o de uma rede de cuidados contracetivos nas escolas, em parceria com associa\u00e7\u00f5es e centros de sa\u00fade, incluindo a distribui\u00e7\u00e3o de preservativos e produtos de sa\u00fade menstrual , e prosseguindo a consa-gra\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o curricular de educa\u00e7\u00e3o sexual.\n\n\n\n  \u2192Refor\u00e7o da regra da paridade na constitui\u00e7\u00e3o de listas para a Assembleia da Rep\u00fablica (50%) e ado\u00e7\u00e3o da regra da paridade na composi-\u00e7\u00e3o do Tribunal Constitucional\n\nATodos devem ter acesso imediato a n\u00famero de utente e acesso livre, \n\nuniversal e gratuito ao SNS;\n\n   \u2192O SNS deve ser dotado de mediadores culturais e de int\u00e9rpretes, in-cluindo de L\u00edngua Gestual Portuguesa;\n\n  \u2192Deve haver forma\u00e7\u00e3o dos profissionais de sa\u00fade para a diversidade se-xual e de g\u00e9nero, assim como abertura das consultas de sa\u00fade sexual a reprodutiva a realidades n\u00e3o-h\u00e9tero e n\u00e3o-bin\u00e1rias ;\n\n \u2192Comparticipa\u00e7\u00e3o a 100% da vacina contra o v\u00edrus do papiloma humano (HPV) para pessoas at\u00e9 aos 45 anos n\u00e3o abrangidas pela inclus\u00e3o da vacina no Programa Nacional de Vacina\u00e7\u00e3o;\n\n \u2192Facilitar o acesso \u00e0 PrEP , Profilaxia Pr\u00e9-Exposi\u00e7\u00e3o;\n\n   \u2192Refor\u00e7o das redes de Cuidados Continuados e de Cuidados Paliati-vos, aumentando o n\u00famero de camas p\u00fablicas existentes no pa\u00eds e refor\u00e7ando tipologias ainda inexistentes, como \u00e9 o caso dos cuidados continuados de sa\u00fade mental;\n\n  \u2192Aumento do financiamento dos programas de hospitaliza\u00e7\u00e3o domici-li\u00e1ria, de forma a cobrir todo o territ\u00f3rio, diminuindo o risco de infe\u00e7\u00f5es adquiridas em contexto hospitalar e melhorando o conforto dos uten-tes;\n\n \u2192Desenvolvimento de respostas na \u00e1rea dos Cuidados Continuados em Sa\u00fade Mental e na \u00e1rea da Autonomiza\u00e7\u00e3o e Reabilita\u00e7\u00e3o Psicossocial da pessoa com doen\u00e7a mental , garantindo a inser\u00e7\u00e3o na comunidade e o acesso a uma vida ativa e aut\u00f3noma;\n\n   \u2192Refor\u00e7o da sa\u00fade p\u00fablica no SNS, com a altera\u00e7\u00e3o dos r\u00e1cios previstos na lei, refor\u00e7ando o n\u00famero de m\u00e9dicos, enfermeiros especialistas em sa\u00fade p\u00fablica e de t\u00e9cnicos de sa\u00fade ambiental, e com o alargamen-to das equipas de sa\u00fade p\u00fablica, de forma a nelas incorporar profis-sionais com outros conhecimentos e compet\u00eancias, como, por exem-plo, estat\u00edstica, inform\u00e1tica da sa\u00fade, epidemiologia, ci\u00eancias sociais e comportamentais, entre outras.\n"}]}