{"query": "PS: Como implementar um programa de refor\u00e7o de psic\u00f3logos nas escolas e institui\u00e7\u00f5es de ensino superior para atender \u00e0s necessidades identificadas?", "response": " No contexto fornecido, o partido PS n\u00e3o menciona explicitamente um programa de refor\u00e7o de psic\u00f3logos nas escolas e institui\u00e7\u00f5es de ensino superior. No entanto, o partido PS fala sobre a import\u00e2ncia de valorizar a igualdade, inclus\u00e3o e integridade no desporto, o que pode incluir a necessidade de apoio emocional e mental para os alunos.\n\nAl\u00e9m disso, o partido PS prop\u00f5e a cria\u00e7\u00e3o do Observat\u00f3rio do Desporto e da Atividade F\u00edsica, que visa habilitar a defini\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e tomadas de decis\u00e3o multissetoriais dos diversos agentes e entidades desportivas. Neste contexto, poder\u00e1 ser considerada a necessidade de refor\u00e7o de psic\u00f3logos nas escolas e institui\u00e7\u00f5es de ensino superior para atender \u00e0s necessidades identificadas.\n\nPor fim, o partido PS tamb\u00e9m fala sobre a import\u00e2ncia de dar prioridade \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e jovens, o que pode incluir a necessidade de apoio emocional e mental. Assim, o partido PS pode considerar a implementa\u00e7\u00e3o de um programa de refor\u00e7o de psic\u00f3logos nas escolas e institui\u00e7\u00f5es de ensino superior como uma forma de atender \u00e0s necessidades identificadas e promover a sa\u00fade mental dos alunos. No entanto, \u00e9 importante salientar que o contexto fornecido n\u00e3o fornece detalhes espec\u00edficos sobre como implementar um programa de refor\u00e7o de psic\u00f3logos nas escolas e institui\u00e7\u00f5es de ensino superior.", "context": [{"AD": "CONFIAR NAS ESCOLAS P\u00daBLICAS: MAIS AUTONOMIA PARA ENSINAR\n\n \u2022\nMelhorar o sistema de transfer\u00eancia de compet\u00eancias para as Autarquias, articula -\n\ndamente com as escolas;\n\n\u2022 Construir, em di\u00e1logo com os diretores e professores, um novo modelo de autonomia \n\ne gest\u00e3o das escolas, que robuste\u00e7a a autonomia financeira, pedag\u00f3gica e de ges -\n\nt\u00e3o de recursos humanos das escolas;\n\n\nCriar incentivos para a fixa\u00e7\u00e3o de docentes em zonas de baixa densidade ou onde h\u00e1 \n\nfalta de professores, como acontece atualmente na regi\u00e3o de Lisboa e Vale do Tejo e \n\nno Algarve;\n\n \u2022 Desburocratizar o trabalho dos professores, dando-lhes autonomia, autoridade e \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es para ensinar e apoiar os alunos;\n\n\u2022 Adequar a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \u00e0s necessidades de professores e escolas, valorizando \n\na autonomia das escolas na elabora\u00e7\u00e3o dos seus planos de forma\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Construir um referencial para a Avalia\u00e7\u00e3o do Desempenho Docente;\n\n \u2022 Alterar o modelo de coloca\u00e7\u00e3o de docentes, de modo a ter em considera\u00e7\u00e3o outros \n\nfatores, como a resid\u00eancia e avalia\u00e7\u00e3o, garantindo equidade, adaptabilidade, efi -\n\nci\u00eancia e efic\u00e1cia; \n\n\u2022 Criar um modelo especial de remunera\u00e7\u00e3o e de avalia\u00e7\u00e3o dos Diretores das Escolas.\n\n UM PROGRAMA DE EMERG\u00caNCIA PARA ATRAIR NOVOS PROFESSORES\n\n\u2022\nUm refor\u00e7o significativo da capacidade de resposta do Ensino e da Forma\u00e7\u00e3o Pro -\n\nfissional no processo de integra\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s:\n\n\u2022 do ensino do Portugu\u00eas para os imigrantes n\u00e3o falantes;\n\n\u2022 da capacidade da Escola P\u00fablica em dar uma resposta diferenciada aos mais \n\njovens, garantido uma efetiva integra\u00e7\u00e3o gradual nos processos ensino-aprendi -\n\nzagem;\n\n\u2022 do Sistema de Forma\u00e7\u00e3o Profissional e Qualifica\u00e7\u00f5es no sentido de potenciar \n\nos conhecimentos e desenvolver compet\u00eancias e capacidades dos imigrantes e \n\nassim aumentar a sua produtividade e integra\u00e7\u00e3o.\n\n\u2022 Refor\u00e7o da interliga\u00e7\u00e3o entre Seguran\u00e7a Social, Instituto de Registos e Notariado, \n\na Autoridade para as Condi\u00e7\u00f5es do Trabalho (ACT), Ag\u00eancia para a Integra\u00e7\u00e3o, Mi -\n\ngra\u00e7\u00f5es e Asilo (AIMA), for\u00e7as de seguran\u00e7a e Munic\u00edpios para acompanhamento \n\ne resposta de proximidade conjunta na integra\u00e7\u00e3o dos imigrantes , e garantindo:\n\n\u2022 a exist\u00eancia de atendimento f\u00edsico de proximidade e um portal, traduzido em to -\n\ndos os idiomas, e harmonizando todas as val\u00eancias das entidades referidas na in -\n\ntegra\u00e7\u00e3o efetiva dos imigrantes, com uma resposta de proximidade e humanista \n\nface \u00e0s dificuldades no processo de integra\u00e7\u00e3o;\n\n  \u2022 agiliza\u00e7\u00e3o dos processos relacionados com registos, vistos e autoriza\u00e7\u00f5es de re -\n\nsid\u00eancia;\n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de uma linha telef\u00f3nica de interpretes que permita a qualquer servi\u00e7o \n\np\u00fablico interagir eficazmente com qualquer imigrante, mesmo que este n\u00e3o do -\n\nmine o Portugu\u00eas, ou algum dos outros idiomas mais falados em Portugal; PROGRAMA\n\n\n\n24176\u2022 um refor\u00e7o do controlo das condi\u00e7\u00f5es de trabalho em particular dos Imigrantes, \n\nnuma perspetiva humanista e protetora do imigrante, refor\u00e7ando o combate a \n\nfen\u00f3menos de tr\u00e1fico de pessoas e explora\u00e7\u00e3o laboral.\n\n\nEncetar um processo de revis\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o das carreiras profissionais dos Oficiais \n\nde Justi\u00e7a;\n\n \u2022 Encetar um processo de revis\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o das carreiras profissionais dos Guar -\n\ndas Prisionais;\n\n\u2022 Garantir o refor\u00e7o e otimiza\u00e7\u00e3o dos recursos humanos, bem como assegurar a quali -\n\nfica\u00e7\u00e3o dos profissionais para problem\u00e1ticas criminais espec\u00edficas;\n\n\u2022 Aprofundar a especializa\u00e7\u00e3o dos magistrados. PROGRAMA\n\n\n\n2483SISTEMA PRISIONAL\n\n", "PS": "A generaliza\u00e7\u00e3o de rastreios visuais e auditivos na inf\u00e2ncia, antes da entrada no 1o ciclo do ensino b\u00e1sico, estabelecendo um programa de atribui\u00e7\u00e3o gratuita de \u00f3culos a crian\u00e7as de fam\u00edlias com me- nores rendimentos.\n\n\nProceder \u00e0 revis\u00e3o da Lei de Bases da Atividade F\u00edsica e do Desporto, cuja audi\u00e7\u00e3o p\u00fablica j\u00e1 foi re- alizada ;\n\n\n\nDefinir um plano estrat\u00e9gico de desenvolvimento  desportivo de car\u00e1cter plurianual, assente, entre ou- tros eixos, na defesa da integridade e na promo\u00e7\u00e3o da igualdade de g\u00e9nero e do desporto adaptado e que tenha a ambi\u00e7\u00e3o de atingir a meta de 1 milh\u00e3o de praticantes desportivos federados, correspondente a 10% da popula\u00e7\u00e3o, at\u00e9 2030;\n\n\n\n  Criar o Observat\u00f3rio do Desporto e a da Atividade F\u00edsica numa parceria entre a academia, entidades desportivas nacionais e a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica para habilitar as defini\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de po- l\u00edticas p\u00fablicas e as tomadas de decis\u00e3o multis seto- riais dos diversos agentes e entidades desportivas;\n\n\n\n Adotar uma nova abordagem de literacia motora nas primeiras idades escolares, entre os 6 e os 10 anos e aumentar o investimento mo desporto esco- lar;\n\n\n\n Criar um novo estatuto do dirigente desportivo be- n\u00e9volo capaz de mobilizar mais cidad\u00e3os para as fun\u00e7\u00f5es dirigentes, principalmente nos clubes de base local;\n\n\n\nValorizar a igualdade, inclus\u00e3o e integridade e segu- ran\u00e7a no desporto:\n\n\n\nValorizar a igualdade, dando corpo \u00e0s recomenda- \u00e7\u00f5es apresentadas pelo Grupo de Trabalho para a Igualdade de G\u00e9nero no Desporto, com o objetivo de colocar Portugal na m\u00e9dia europeia em 2030, em n\u00famero de praticantes e nos lugares de lideran\u00e7a;\n\n\n\nValorizar a inclus\u00e3o, comprometendo as entidades desportivas com o desporto adaptado;\n\n\n\nValorizar a integridade e a seguran\u00e7a, destacando a a\u00e7\u00e3o da Autoridade de Antidopagem de Portugal, da Plataforma de Combate \u00e0 Manipula\u00e7\u00e3o das Competi\u00e7\u00f5es Desportivas e da Autoridade para a Preven\u00e7\u00e3o e Combate \u00e0 Viol\u00eancia no Desporto;\n\n\n\n Dar prioridade \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e jovens. A implementa\u00e7\u00e3o do novo regime jur\u00eddico da forma\u00e7\u00e3o desportiva e a a\u00e7\u00e3o preventiva e fiscalizadora do IPDJ devem liderar a atua\u00e7\u00f5es p\u00fablica neste dom\u00ednio.\n\nA prossecu\u00e7\u00e3o do refor\u00e7o da oferta de cuidados de sa\u00fade oral de proximidade, nomeadamente atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o da carreira de medicina dent\u00e1- ria no SNS e do aumento dos seus efetivos;\n\n\n\nContinuar a expans\u00e3o e cobertura ao n\u00edvel da Rede Nacional de Cuidados Continuados e de Cuidados Paliativos, refor\u00e7ando a oferta de proximidade em termos de unidades e de camas dispon\u00edveis;\n\n\n\n Criar uma rede de atendimento permanente, a funcionar em centros de sa\u00fade de refer\u00eancia, servindo uma \u00e1rea geogr\u00e1fica delimitada e contribuindo assim para reduzir o recurso \u00e0s urg\u00eancias hospitalares;\n\n\n\n Refor\u00e7ar as respostas imediatas a pessoas sem m\u00e9dico e enfermeiro de fam\u00edlia, mobilizando equipas \n\nmultiprofissionais, envolvendo m\u00e9dicos e enfermei- ros e outros profissionais ao servi\u00e7o ou que estejam aposentados;\n\n\n\nInvestir na preven\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, apostando na sa\u00fade p\u00fablica e no combate aos determi- nantes de sa\u00fade.\n\n\n\n Refor\u00e7ar o SNS em Meios Complementares de Diag- n\u00f3stico e Terap\u00eautica (MDTC) e respetivo pessoal t\u00e9cnico, ao n\u00edvel dos Cuidados de Sa\u00fade Prim\u00e1rios, disponibilizando-os em unidades de maior dimens\u00e3o e numa l\u00f3gica de cobertura territorial. Trata-se de um investimento que contribui para:\n\n\u2022 Uma organiza\u00e7\u00e3o mais eficaz da presta\u00e7\u00e3o de cuidados, com maior celeridade e comodidade na resposta aos utentes, evitando desloca\u00e7\u00f5es e tempos de espera e permitindo a realiza\u00e7\u00e3o, numa \u00fanica visita, de exames prescritos;\n\n\nRefor\u00e7ar a sustentabilidade do sistema de pens\u00f5es e de prote\u00e7\u00e3o social, num quadro demogr\u00e1fico marcado pelo envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o e pela reconfigura\u00e7\u00e3o dos riscos sociais;\n\n\n\n Melhorar a efic\u00e1cia das respostas para diferentes gera\u00e7\u00f5es, e em particular para os grupos sociais mais vulner\u00e1veis, apostando na simplifica\u00e7\u00e3o, na maior acessibilidade do sistema e na melhoria da\n\nqualidade do atendimento p\u00fablico;\n\n\n\n Garantir a primazia e integralidade do sistema p\u00fablico de seguran\u00e7a social e a responsabilidade coletiva e universal que s\u00f3 ele assegura, sem preju\u00edzo da possibilidade, sempre supletiva, de complemento com outras modalidades de poupan\u00e7a e prote\u00e7\u00e3o contra riscos.\n\n\n\n Aprofundar a trajet\u00f3ria de valoriza\u00e7\u00e3o das pens\u00f5es, em particular dos escal\u00f5es mais baixos, assegurando em todos os anos da legislatura o integral cumprimento da f\u00f3rmula de atualiza\u00e7\u00e3o, sem preju\u00edzo da valoriza\u00e7\u00e3o adicional nos grupos mais desfavorecidos, permitindo que os pensionistas mantenham n\u00edveis de vida dignos face aos que tinham na idade ativa, e de melhorias ao pr\u00f3prio modelo;\n\n\n\nNeste \u00e2mbito, avaliar, em di\u00e1logo com os parceiros sociais, aperfei\u00e7oamentos no modelo de atualiza\u00e7\u00e3o das pens\u00f5es, incluindo:\n\n\u2022 A pondera\u00e7\u00e3o, na indexa\u00e7\u00e3o da atualiza\u00e7\u00e3o das pens\u00f5es, de outras vari\u00e1veis macroecon\u00f3micas, como a varia\u00e7\u00e3o da massa salarial, para c\u00e1lculo dos aumentos;\n\n\nA expans\u00e3o das respostas sociais para a defici\u00ean- cia em \u00e1reas com debilidades na cobertura e, em particular, a consolida\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o dos projetos de Modelo de Apoio \u00e0 Vida Independente;\n\n Uma maior agilidade e efic\u00e1cia no funcionamento do Sistema de Atribui\u00e7\u00e3o de Produtos de Apoio;\n\n A avalia\u00e7\u00e3o do impacto e efic\u00e1cia das normas de promo\u00e7\u00e3o da inclus\u00e3o das pessoas com defici\u00ean- cia no mercado de trabalho, e assegurando o re- for\u00e7o das pol\u00edticas ativas de emprego nesta \u00e1rea, incluindo projetos de mercado social de emprego dirigidos a estes p\u00fablicos"}]}