{"query": "PS: Como a pol\u00edtica de toler\u00e2ncia zero nas escolas pode ajudar a combater a indisciplina e viol\u00eancia, considerando a simplifica\u00e7\u00e3o dos processos burocr\u00e1ticos e a reintrodu\u00e7\u00e3o de exames nacionais?", "response": " O Partido Socialista (PS), no seu plano eleitoral para 2", "context": [{"PS": "A generaliza\u00e7\u00e3o de rastreios visuais e auditivos na inf\u00e2ncia, antes da entrada no 1o ciclo do ensino b\u00e1sico, estabelecendo um programa de atribui\u00e7\u00e3o gratuita de \u00f3culos a crian\u00e7as de fam\u00edlias com me- nores rendimentos.\n\n\nProceder \u00e0 revis\u00e3o da Lei de Bases da Atividade F\u00edsica e do Desporto, cuja audi\u00e7\u00e3o p\u00fablica j\u00e1 foi re- alizada ;\n\n\n\nDefinir um plano estrat\u00e9gico de desenvolvimento  desportivo de car\u00e1cter plurianual, assente, entre ou- tros eixos, na defesa da integridade e na promo\u00e7\u00e3o da igualdade de g\u00e9nero e do desporto adaptado e que tenha a ambi\u00e7\u00e3o de atingir a meta de 1 milh\u00e3o de praticantes desportivos federados, correspondente a 10% da popula\u00e7\u00e3o, at\u00e9 2030;\n\n\n\n  Criar o Observat\u00f3rio do Desporto e a da Atividade F\u00edsica numa parceria entre a academia, entidades desportivas nacionais e a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica para habilitar as defini\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de po- l\u00edticas p\u00fablicas e as tomadas de decis\u00e3o multis seto- riais dos diversos agentes e entidades desportivas;\n\n\n\n Adotar uma nova abordagem de literacia motora nas primeiras idades escolares, entre os 6 e os 10 anos e aumentar o investimento mo desporto esco- lar;\n\n\n\n Criar um novo estatuto do dirigente desportivo be- n\u00e9volo capaz de mobilizar mais cidad\u00e3os para as fun\u00e7\u00f5es dirigentes, principalmente nos clubes de base local;\n\n\n\nValorizar a igualdade, inclus\u00e3o e integridade e segu- ran\u00e7a no desporto:\n\n\n\nValorizar a igualdade, dando corpo \u00e0s recomenda- \u00e7\u00f5es apresentadas pelo Grupo de Trabalho para a Igualdade de G\u00e9nero no Desporto, com o objetivo de colocar Portugal na m\u00e9dia europeia em 2030, em n\u00famero de praticantes e nos lugares de lideran\u00e7a;\n\n\n\nValorizar a inclus\u00e3o, comprometendo as entidades desportivas com o desporto adaptado;\n\n\n\nValorizar a integridade e a seguran\u00e7a, destacando a a\u00e7\u00e3o da Autoridade de Antidopagem de Portugal, da Plataforma de Combate \u00e0 Manipula\u00e7\u00e3o das Competi\u00e7\u00f5es Desportivas e da Autoridade para a Preven\u00e7\u00e3o e Combate \u00e0 Viol\u00eancia no Desporto;\n\n\n\n Dar prioridade \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e jovens. A implementa\u00e7\u00e3o do novo regime jur\u00eddico da forma\u00e7\u00e3o desportiva e a a\u00e7\u00e3o preventiva e fiscalizadora do IPDJ devem liderar a atua\u00e7\u00f5es p\u00fablica neste dom\u00ednio.\n\nA expans\u00e3o das respostas sociais para a defici\u00ean- cia em \u00e1reas com debilidades na cobertura e, em particular, a consolida\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o dos projetos de Modelo de Apoio \u00e0 Vida Independente;\n\n Uma maior agilidade e efic\u00e1cia no funcionamento do Sistema de Atribui\u00e7\u00e3o de Produtos de Apoio;\n\n A avalia\u00e7\u00e3o do impacto e efic\u00e1cia das normas de promo\u00e7\u00e3o da inclus\u00e3o das pessoas com defici\u00ean- cia no mercado de trabalho, e assegurando o re- for\u00e7o das pol\u00edticas ativas de emprego nesta \u00e1rea, incluindo projetos de mercado social de emprego dirigidos a estes p\u00fablicos\nA revis\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o profissional e qualifica\u00e7\u00e3o das pessoas do setor, em estreito di\u00e1logo com o movimento associativo e operadores formativos e em articula\u00e7\u00e3o quer com a prote\u00e7\u00e3o social, quer com a inclus\u00e3o no emprego;\n\n\nA prossecu\u00e7\u00e3o do refor\u00e7o da oferta de cuidados de sa\u00fade oral de proximidade, nomeadamente atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o da carreira de medicina dent\u00e1- ria no SNS e do aumento dos seus efetivos;\n\n\n\nContinuar a expans\u00e3o e cobertura ao n\u00edvel da Rede Nacional de Cuidados Continuados e de Cuidados Paliativos, refor\u00e7ando a oferta de proximidade em termos de unidades e de camas dispon\u00edveis;\n\n\n\n Criar uma rede de atendimento permanente, a funcionar em centros de sa\u00fade de refer\u00eancia, servindo uma \u00e1rea geogr\u00e1fica delimitada e contribuindo assim para reduzir o recurso \u00e0s urg\u00eancias hospitalares;\n\n\n\n Refor\u00e7ar as respostas imediatas a pessoas sem m\u00e9dico e enfermeiro de fam\u00edlia, mobilizando equipas \n\nmultiprofissionais, envolvendo m\u00e9dicos e enfermei- ros e outros profissionais ao servi\u00e7o ou que estejam aposentados;\n\n\n\nInvestir na preven\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, apostando na sa\u00fade p\u00fablica e no combate aos determi- nantes de sa\u00fade.\n\n\n\n Refor\u00e7ar o SNS em Meios Complementares de Diag- n\u00f3stico e Terap\u00eautica (MDTC) e respetivo pessoal t\u00e9cnico, ao n\u00edvel dos Cuidados de Sa\u00fade Prim\u00e1rios, disponibilizando-os em unidades de maior dimens\u00e3o e numa l\u00f3gica de cobertura territorial. Trata-se de um investimento que contribui para:\n\n\u2022 Uma organiza\u00e7\u00e3o mais eficaz da presta\u00e7\u00e3o de cuidados, com maior celeridade e comodidade na resposta aos utentes, evitando desloca\u00e7\u00f5es e tempos de espera e permitindo a realiza\u00e7\u00e3o, numa \u00fanica visita, de exames prescritos;\n\n"}]}