{"query": "\n                        \u00c9s um assistente para responder a quest\u00f5es sobre o plano eleitoral para 2024.\n                        D\u00e1 me a resposta \u00e0 seguinte quest\u00e3o em Portugu\u00eas de Portugal!\n\n                        Caso n\u00e3o tenhas a certeza das respostas diz que n\u00e3o sabes.\n\n                        Com base \u00fanica e exclusivamente no seguinte contexto do plano eleitoral para 2024.\n                        Contexto: ['O partido AD diz o seguinte: E DA GEST\u00c3O  \\n\\nDA SEGURAN\u00c7A SOCIAL\\n\\n\u00c9 objetivo da AD caminharmos para um sistema de Seguran\u00e7a Social que seja uma for -\\n\\nte rede de seguran\u00e7a, caracterizada por clareza, previsibilidade e sustentabilidade em \\n\\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es e aos benef\u00edcios, que n\u00e3o perpetue a pobreza, nem represente \\n\\num desincentivo ao trabalho e \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o profissional, nem impe\u00e7a ou limite o enve -\\n\\nlhecimento ativo, com estabilidade e em seguran\u00e7a.\\n\\n  Relativamente ao sistema de pens\u00f5es, cuja sustentabilidade tem sido questionada, im -\\n\\nporta evitar a recorr\u00eancia de debates p\u00fablicos baseados em mistifica\u00e7\u00f5es e promover \\n\\numa discuss\u00e3o esclarecida e serena, num contexto de estabilidade e previsibilidade \\n\\ndas regras, contribui\u00e7\u00f5es e benef\u00edcios, durante a atual legislatura.\\n\\n  A AD assume que as altera\u00e7\u00f5es estruturais demogr\u00e1ficas na popula\u00e7\u00e3o portuguesa (en -\\n\\nvelhecimento, prolongamento da esperan\u00e7a de vida, baixa natalidade, alongamento do \\n\\nensino obrigat\u00f3rio e aumento da frequ\u00eancia do ensino superior) e na economia e ativida -\\n\\nde produtiva colocam s\u00e9rios desafios ao sistema de pens\u00f5es, que o pa\u00eds deve enfrentar.\\n\\n\u00c9 necess\u00e1ria, por\u00e9m, a exist\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es de debate e discuss\u00e3o racional, pelo que \\n\\na AD assume que a legislatura iniciada em 2024 deve ser dedicada ao Estudo, com An\u00e1li -\\n\\nse e Discuss\u00e3o dos Desafios e Respostas para a Seguran\u00e7a Social, o qual deve ser o mais \\n\\namplo poss\u00edvel, participado pela sociedade e por personalidades e institui\u00e7\u00f5es indepen -\\n\\ndentes, sereno, baseado em factos, e dirigido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es que funcionem, \\n\\npreservem a sustentabilidade num quadro de equidade-intergeracional. O Estudo, com \\n\\nan\u00e1lise e eventual proposta de caminhos e solu\u00e7\u00f5es, deve permitir a sua ado\u00e7\u00e3o e imple -\\n\\nmenta\u00e7\u00e3o na legislatura seguinte. \\n\\n  Durante a presente legislativa, a AD considera cr\u00edtico, por n\u00e3o poder esperar, que a Se -\\n\\nguran\u00e7a social d\u00ea uma resposta mais efetiva \u00e0s situa\u00e7\u00f5es economicamente mais fr\u00e1 -\\n\\ngeis, contribuindo decisivamente para retirar os portugueses com menores rendimen -\\n\\ntos da pobreza, tanto reformados como trabalhadores.\\nA Defesa Nacional \u00e9 uma \u00e1rea de soberania tradicionalmente consensual e convergente \\n\\nentre os partidos do apelidado \u201carco da governa\u00e7\u00e3o\u201d. No entanto, iniciamos o ano de \\n\\n2024 a enfrentar desafios internos e internacionais sem precedentes, com repercuss\u00f5es \\n\\ndiretas na Defesa Nacional, sendo necess\u00e1rio perspetiv\u00e1-la, de forma respons\u00e1vel e coe -\\n\\nrente, como uma \u00e1rea de soberania capacitada, competitiva e internacionalizada. Nesta \\n\\nsenda, pretendemos defender e promover o refor\u00e7o do papel de Portugal no multilate -\\n\\nralismo efetivo no \u00e2mbito da NATO, Uni\u00e3o Europeia e Na\u00e7\u00f5es Unidas, ao mesmo tempo \\n\\nque valorizamos a CPLP como ativo estrat\u00e9gico para os nossos interesses e valores, em \\n\\nmat\u00e9ria de pol\u00edtica externa, de seguran\u00e7a e defesa.\\n\\n Nesta \u00e1rea o des\u00edgnio ser\u00e1 o de dotar Portugal de For\u00e7as Armadas capacitadas e com -\\n\\npetitivas, com plataformas nos v\u00e1rios Ramos das For\u00e7as Armadas que deixe de ter um \\n\\nelevado n\u00famero de ve\u00edculos e equipamentos imobilizados e inutilizados, capazes de as -\\n\\nsegurar o elenco de miss\u00f5es para as quais est\u00e3o acometidas, nas fronteiras nacionais e \\n\\ninternacionais, em terra, mar, ar, ciberespa\u00e7o e espa\u00e7o.\\n\\n A pir\u00e2mide das For\u00e7as Armadas est\u00e1 progressivamente mais deficit\u00e1ria e invertida. A \\n\\nfalta de renova\u00e7\u00e3o geracional em Portugal n\u00e3o explica porque n\u00e3o conseguimos atrair, \\n\\nrecrutar, mas sobretudo manter e desenvolver carreiras profissionais s\u00f3lidas em todos \\n\\nos n\u00edveis hier\u00e1rquicos das for\u00e7as armadas. \u00c9 muito negativa a realidade com que nos \\n\\ndeparamos ao n\u00edvel dos efetivos. PROGRAMA\\n\\n\\n\\n2488Ao n\u00edvel de investimentos, a execu\u00e7\u00e3o da Lei da Programa\u00e7\u00e3o Militar (LPM) coloca pro -\\n\\nblemas que importa ultrapassar e que est\u00e3o bem identificados: (1) o Financiamento dos \\n\\nprogramas da LPM depende de receitas pr\u00f3prias das FFAA; e (2) Persist\u00eancia de cativa -\\n\\n\u00e7\u00f5es de verbas da LPM.\\n\\n No que diz respeito \u00e0 meta dos 2% do PIB definida pela NATO, o governo do Partido \\n\\nSocialista previa atingir o valor de refer\u00eancia de 2% em 2030.   N\u00e3o obstante, a meta \\n\\ndos 2% n\u00e3o deve ser um fim em si mesmo. Mais do que gastar mais \u00e9 importante gastar \\n\\nmelhor, ou seja, investir em investiga\u00e7\u00e3o e tecnologia com uma preocupa\u00e7\u00e3o e ambi\u00e7\u00e3o \\n\\nde m\u00e9dio prazo. \\n\\n2. Metas\\n\\n\u2022 Garantir a capacidade, os meios e a prontid\u00e3o das For\u00e7as Armadas para o cumpri -\\n\\nmento das suas miss\u00f5es;\\n\\n\u2022 Aumentar o investimento em Defesa e desenvolver a ind\u00fastria nacional de defesa, \\n\\naproximando o valor da despesa em % do PIB do compromisso assumido por Portugal \\n\\nno \u00e2mbito da NATO;\\n\\n\\nA AD prop\u00f5e aos portugueses um Programa Eco -\\n\\nn\u00f3mico de Reformas Estruturais geradoras de uma Mudan\u00e7a Ambiciosa e Realista da \\n\\nEconomia Portuguesa   com: \\n\\n\u2022 Economia competitiva a crescer como as melhores da Europa;\\n\\n\u2022 Sal\u00e1rios e rendimentos mais elevados para todos, e n\u00e3o apenas no sal\u00e1rio m\u00ednimo;\\n\\n\u2022 Redu\u00e7\u00e3o de impostos sobre trabalho e investimento;\\n\\n\u2022 Responsabilidade e equil\u00edbrio or\u00e7amental;\\n\\n\u2022\\nHoje, para demasiados jovens o caminho socialista para \\n\\nPortugal n\u00e3o lhes d\u00e1 futuro, e n\u00e3o conta com eles. O pa\u00eds deixou de ter um sistema de \\n\\neduca\u00e7\u00e3o de qualidade para os seus filhos, deixou de ter um servi\u00e7o nacional de sa\u00fade \\n\\nque seja capaz de dar resposta aos seus anseios m\u00ednimos, continuou a perpetuar muito \\n\\npara al\u00e9m da emerg\u00eancia financeira uma carga fiscal que lhes asfixia os seus sonhos, \\n\\ndeixou de promover um contexto onde uma habita\u00e7\u00e3o seja acess\u00edvel, e tornou-se cada \\n\\nvez mais bloqueado, constrangido e incapaz de se desenvolver com ambi\u00e7\u00e3o. \\n\\n  A AD reconhece a gravidade do momento, e considera que apenas uma pol\u00edtica integra -\\n\\nda, que reflita a realidade dos jovens, os seus anseios e a suas preocupa\u00e7\u00f5es lhes d\u00e1 a \\n\\npossibilidade de responderem ao apelo de fazer Portugal. Assim, existe uma abordagem \\n\\nde largo espectro procurando auxiliar os jovens a poderem estar e ser em Portugal, que \\n\\nem parte se espelha neste documento, nomeadamente:\\n\\n\u2022 Ado\u00e7\u00e3o do IRS Jovem (previsto no ponto 1.1 do documento) que procura refor\u00e7ar \\n\\nrendimentos aos jovens at\u00e9 aos 35 anos, e reconhecer a enorme perda que a sua \\n\\nemigra\u00e7\u00e3o massiva gera;\\n\\n\u2022 Isen\u00e7\u00e3o de IMT e Imposto de Selo na compra na primeira casa pelos jovens;\\n\\n\u2022 Garantia p\u00fablica para viabilizar o financiamento banc\u00e1rio da totalidade do pre\u00e7o \\n\\nda aquisi\u00e7\u00e3o da primeira casa por jovens;\\n\\n\u2022 Expans\u00e3o da Oferta de Habita\u00e7\u00e3o e o refor\u00e7o do funcionamento do mercado de \\n\\narrendamento como forma de garantia do 1.\u00ba direito e da trave basilar ao projeto de \\n\\nvida de cada um;PROGRAMA\\n\\n\\n\\n24173\u2022 Um mercado de trabalho onde os contratos de trabalho permitam maleabilidade \\n\\npara diferentes estilos de vida, prioridades, concilia\u00e7\u00e3o trabalho lazer e cont\u00ednuo in -\\n\\nvestimento pessoal; \\n\\n\u2022 Estado Social focado nos cidad\u00e3os, utilizando toda a capacidade instalada para \\n\\ngarantir uma resposta efetiva aos jovens, aos agregados familiares que v\u00e3o criar, e \\n\\n\u00e0s gera\u00e7\u00f5es anteriores. Al\u00e9m da Sa\u00fade e da Educa\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 garantido o acesso uni -\\n\\nversal e gratuito \u00e0s creches, mobilizando os setores p\u00fablico, social e privado ;\\n\\n\u2022 Uma Economia a crescer mais e a distribuir melhor, atrav\u00e9s de apoios sociais que \\n\\nn\u00e3o se constituam uma armadilha de pobreza, e assim promovendo coes\u00e3o e harmo -\\n\\nnia social que potencie a riqueza intr\u00ednseca do pa\u00eds, e o ofere\u00e7a como um s\u00edtio onde \\n\\nos jovens desejam viver.  \\n\\n \\nRever a Lei de Financiamento dos Partidos Pol\u00edticos e das Campanhas Eleitorais, re -\\n\\nfor\u00e7ando o princ\u00edpio da responsabiliza\u00e7\u00e3o individual dos pol\u00edticos em detrimento da \\n\\nresponsabilidade pelo risco;\\n\\n  \u2022 Refor\u00e7ar as compet\u00eancias da Assembleia da Rep\u00fablica e propor que qualquer altera -\\n\\n\u00e7\u00e3o ao seu Regimento care\u00e7a da aprova\u00e7\u00e3o por uma maioria de dois ter\u00e7os;\\n\\n\u2022 Rever o modelo de governa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios no respeito pela participa\u00e7\u00e3o demo -\\n\\ncr\u00e1tica e dos cidad\u00e3os na gest\u00e3o dos assuntos de interesse local;\\n\\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de um C\u00f3digo do Poder Local, agregando legisla\u00e7\u00e3o dispersa;\\n\\n\u2022 Promover o debate p\u00fablico sobre a proposta de redu\u00e7\u00e3o da idade legal para o exer -\\n\\nc\u00edcio do direito de voto para os 16 anos;\\n\\n']\n                        \n                        Pergunta: Quais s\u00e3o os objetivos da AD para as legislativas de 2024\n                    ", "response": " Os objetivos da AD para as legislativas de 2024, de acordo com o contexto fornecido, incluem:\n\n1. Abordar os desafios no sistema de seguran\u00e7a social, incluindo a sustentabilidade da previd\u00eancia, evitando debates enganadores e promovendo discuss\u00f5es esclarecidas e serenas. A AD prop\u00f5e um estudo abrangente sobre os desafios e respostas para a seguran\u00e7a social durante a legislatura de 2024, com participa\u00e7\u00e3o da sociedade e de institui\u00e7\u00f5es independentes, para construir solu\u00e7\u00f5es funcionais e sustent\u00e1veis no quadro de equidade intergeracional.\n\n2. Melhorar a efic\u00e1cia da resposta da seguran\u00e7a social \u00e0s situa\u00e7\u00f5es economicamente fr\u00e1geis, ajudando a retirar os portugueses com menores rendimentos da pobreza.\n\n3. Refor\u00e7ar a defesa nacional como uma \u00e1rea de soberania capacitada, competitiva e internacionalizada, defendendo e promovendo o papel de Portugal no multilateralismo efetivo no \u00e2mbito da NATO, Uni\u00e3o Europeia, Na\u00e7\u00f5es Unidas e CPLP. A AD pretende dotar Portugal de for\u00e7as armadas capacitadas e competitivas, com plataformas atualizadas em todos os ramos.\n\n4. Resolver problemas de financiamento e verbas cautivas na Lei da Programa\u00e7\u00e3o Militar (LPM) e trabalhar em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 meta dos 2% do PIB definida pela NATO, com foco em investimentos em investiga\u00e7\u00e3o e tecnologia a m\u00e9dio prazo.\n\n5. Garantir a capacidade, os meios e a prontid\u00e3o das For\u00e7as Armadas para o cumprimento de suas miss\u00f5es e aumentar o investimento em defesa e na ind\u00fastria nacional de defesa, aproximando o valor da despesa em % do PIB do compromisso assumido por Portugal no \u00e2mbito da NATO.\n\n6. Implementar um programa econ\u00f3mico de reformas estruturais geradoras de uma mudan\u00e7a ambiciosa e realista na economia portuguesa, com foco em uma economia competitiva a crescer como as melhores da Europa, sal\u00e1rios e rendimentos mais elevados para todos, redu\u00e7\u00e3o de impostos sobre trabalho e investimento, responsabilidade e equil\u00edbrio or\u00e7amental.\n\n7. Auxiliar os jovens a poderem estar e ser em Portugal, atrav\u00e9s de medidas como o IRS Jovem, isen\u00e7\u00e3o de IMT e Imposto de Selo na compra da primeira casa, garantia p\u00fablica para financiamento banc\u00e1rio da aquisi\u00e7\u00e3o da primeira casa, expans\u00e3o da oferta de habita\u00e7\u00e3o e refor\u00e7o do funcionamento do mercado de arrendamento.\n\n8. Promover um mercado de trabalho flex\u00edvel, um Estado Social focado nos cidad\u00e3os, garantir acesso universal e gratuito \u00e0s creches, mobilizar setores p\u00fablico, social e privado, e promover coes\u00e3o e harmonia social.\n\n9. Rever a Lei de Financiamento dos Partidos Pol\u00edticos e das Campanhas Eleitorais, refor\u00e7ando o princ\u00edpio da responsabiliza\u00e7\u00e3o individual dos pol\u00edticos em detrimento da responsabilidade pelo risco.\n\n10. Refor\u00e7ar as compet\u00eancias da Assembleia da Rep\u00fablica, rever o modelo de governan\u00e7a dos Munic\u00edpios e promover o debate p\u00fablico sobre a proposta de redu\u00e7\u00e3o da idade legal para o exerc\u00edcio do direito de voto para os 16 anos.", "context": [{"AD": "E DA GEST\u00c3O  \n\nDA SEGURAN\u00c7A SOCIAL\n\n\u00c9 objetivo da AD caminharmos para um sistema de Seguran\u00e7a Social que seja uma for -\n\nte rede de seguran\u00e7a, caracterizada por clareza, previsibilidade e sustentabilidade em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es e aos benef\u00edcios, que n\u00e3o perpetue a pobreza, nem represente \n\num desincentivo ao trabalho e \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o profissional, nem impe\u00e7a ou limite o enve -\n\nlhecimento ativo, com estabilidade e em seguran\u00e7a.\n\n  Relativamente ao sistema de pens\u00f5es, cuja sustentabilidade tem sido questionada, im -\n\nporta evitar a recorr\u00eancia de debates p\u00fablicos baseados em mistifica\u00e7\u00f5es e promover \n\numa discuss\u00e3o esclarecida e serena, num contexto de estabilidade e previsibilidade \n\ndas regras, contribui\u00e7\u00f5es e benef\u00edcios, durante a atual legislatura.\n\n  A AD assume que as altera\u00e7\u00f5es estruturais demogr\u00e1ficas na popula\u00e7\u00e3o portuguesa (en -\n\nvelhecimento, prolongamento da esperan\u00e7a de vida, baixa natalidade, alongamento do \n\nensino obrigat\u00f3rio e aumento da frequ\u00eancia do ensino superior) e na economia e ativida -\n\nde produtiva colocam s\u00e9rios desafios ao sistema de pens\u00f5es, que o pa\u00eds deve enfrentar.\n\n\u00c9 necess\u00e1ria, por\u00e9m, a exist\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es de debate e discuss\u00e3o racional, pelo que \n\na AD assume que a legislatura iniciada em 2024 deve ser dedicada ao Estudo, com An\u00e1li -\n\nse e Discuss\u00e3o dos Desafios e Respostas para a Seguran\u00e7a Social, o qual deve ser o mais \n\namplo poss\u00edvel, participado pela sociedade e por personalidades e institui\u00e7\u00f5es indepen -\n\ndentes, sereno, baseado em factos, e dirigido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es que funcionem, \n\npreservem a sustentabilidade num quadro de equidade-intergeracional. O Estudo, com \n\nan\u00e1lise e eventual proposta de caminhos e solu\u00e7\u00f5es, deve permitir a sua ado\u00e7\u00e3o e imple -\n\nmenta\u00e7\u00e3o na legislatura seguinte. \n\n  Durante a presente legislativa, a AD considera cr\u00edtico, por n\u00e3o poder esperar, que a Se -\n\nguran\u00e7a social d\u00ea uma resposta mais efetiva \u00e0s situa\u00e7\u00f5es economicamente mais fr\u00e1 -\n\ngeis, contribuindo decisivamente para retirar os portugueses com menores rendimen -\n\ntos da pobreza, tanto reformados como trabalhadores.\nA Defesa Nacional \u00e9 uma \u00e1rea de soberania tradicionalmente consensual e convergente \n\nentre os partidos do apelidado \u201carco da governa\u00e7\u00e3o\u201d. No entanto, iniciamos o ano de \n\n2024 a enfrentar desafios internos e internacionais sem precedentes, com repercuss\u00f5es \n\ndiretas na Defesa Nacional, sendo necess\u00e1rio perspetiv\u00e1-la, de forma respons\u00e1vel e coe -\n\nrente, como uma \u00e1rea de soberania capacitada, competitiva e internacionalizada. Nesta \n\nsenda, pretendemos defender e promover o refor\u00e7o do papel de Portugal no multilate -\n\nralismo efetivo no \u00e2mbito da NATO, Uni\u00e3o Europeia e Na\u00e7\u00f5es Unidas, ao mesmo tempo \n\nque valorizamos a CPLP como ativo estrat\u00e9gico para os nossos interesses e valores, em \n\nmat\u00e9ria de pol\u00edtica externa, de seguran\u00e7a e defesa.\n\n Nesta \u00e1rea o des\u00edgnio ser\u00e1 o de dotar Portugal de For\u00e7as Armadas capacitadas e com -\n\npetitivas, com plataformas nos v\u00e1rios Ramos das For\u00e7as Armadas que deixe de ter um \n\nelevado n\u00famero de ve\u00edculos e equipamentos imobilizados e inutilizados, capazes de as -\n\nsegurar o elenco de miss\u00f5es para as quais est\u00e3o acometidas, nas fronteiras nacionais e \n\ninternacionais, em terra, mar, ar, ciberespa\u00e7o e espa\u00e7o.\n\n A pir\u00e2mide das For\u00e7as Armadas est\u00e1 progressivamente mais deficit\u00e1ria e invertida. A \n\nfalta de renova\u00e7\u00e3o geracional em Portugal n\u00e3o explica porque n\u00e3o conseguimos atrair, \n\nrecrutar, mas sobretudo manter e desenvolver carreiras profissionais s\u00f3lidas em todos \n\nos n\u00edveis hier\u00e1rquicos das for\u00e7as armadas. \u00c9 muito negativa a realidade com que nos \n\ndeparamos ao n\u00edvel dos efetivos. PROGRAMA\n\n\n\n2488Ao n\u00edvel de investimentos, a execu\u00e7\u00e3o da Lei da Programa\u00e7\u00e3o Militar (LPM) coloca pro -\n\nblemas que importa ultrapassar e que est\u00e3o bem identificados: (1) o Financiamento dos \n\nprogramas da LPM depende de receitas pr\u00f3prias das FFAA; e (2) Persist\u00eancia de cativa -\n\n\u00e7\u00f5es de verbas da LPM.\n\n No que diz respeito \u00e0 meta dos 2% do PIB definida pela NATO, o governo do Partido \n\nSocialista previa atingir o valor de refer\u00eancia de 2% em 2030.   N\u00e3o obstante, a meta \n\ndos 2% n\u00e3o deve ser um fim em si mesmo. Mais do que gastar mais \u00e9 importante gastar \n\nmelhor, ou seja, investir em investiga\u00e7\u00e3o e tecnologia com uma preocupa\u00e7\u00e3o e ambi\u00e7\u00e3o \n\nde m\u00e9dio prazo. \n\n2. Metas\n\n\u2022 Garantir a capacidade, os meios e a prontid\u00e3o das For\u00e7as Armadas para o cumpri -\n\nmento das suas miss\u00f5es;\n\n\u2022 Aumentar o investimento em Defesa e desenvolver a ind\u00fastria nacional de defesa, \n\naproximando o valor da despesa em % do PIB do compromisso assumido por Portugal \n\nno \u00e2mbito da NATO;\n\n\nA AD prop\u00f5e aos portugueses um Programa Eco -\n\nn\u00f3mico de Reformas Estruturais geradoras de uma Mudan\u00e7a Ambiciosa e Realista da \n\nEconomia Portuguesa   com: \n\n\u2022 Economia competitiva a crescer como as melhores da Europa;\n\n\u2022 Sal\u00e1rios e rendimentos mais elevados para todos, e n\u00e3o apenas no sal\u00e1rio m\u00ednimo;\n\n\u2022 Redu\u00e7\u00e3o de impostos sobre trabalho e investimento;\n\n\u2022 Responsabilidade e equil\u00edbrio or\u00e7amental;\n\n\u2022\nHoje, para demasiados jovens o caminho socialista para \n\nPortugal n\u00e3o lhes d\u00e1 futuro, e n\u00e3o conta com eles. O pa\u00eds deixou de ter um sistema de \n\neduca\u00e7\u00e3o de qualidade para os seus filhos, deixou de ter um servi\u00e7o nacional de sa\u00fade \n\nque seja capaz de dar resposta aos seus anseios m\u00ednimos, continuou a perpetuar muito \n\npara al\u00e9m da emerg\u00eancia financeira uma carga fiscal que lhes asfixia os seus sonhos, \n\ndeixou de promover um contexto onde uma habita\u00e7\u00e3o seja acess\u00edvel, e tornou-se cada \n\nvez mais bloqueado, constrangido e incapaz de se desenvolver com ambi\u00e7\u00e3o. \n\n  A AD reconhece a gravidade do momento, e considera que apenas uma pol\u00edtica integra -\n\nda, que reflita a realidade dos jovens, os seus anseios e a suas preocupa\u00e7\u00f5es lhes d\u00e1 a \n\npossibilidade de responderem ao apelo de fazer Portugal. Assim, existe uma abordagem \n\nde largo espectro procurando auxiliar os jovens a poderem estar e ser em Portugal, que \n\nem parte se espelha neste documento, nomeadamente:\n\n\u2022 Ado\u00e7\u00e3o do IRS Jovem (previsto no ponto 1.1 do documento) que procura refor\u00e7ar \n\nrendimentos aos jovens at\u00e9 aos 35 anos, e reconhecer a enorme perda que a sua \n\nemigra\u00e7\u00e3o massiva gera;\n\n\u2022 Isen\u00e7\u00e3o de IMT e Imposto de Selo na compra na primeira casa pelos jovens;\n\n\u2022 Garantia p\u00fablica para viabilizar o financiamento banc\u00e1rio da totalidade do pre\u00e7o \n\nda aquisi\u00e7\u00e3o da primeira casa por jovens;\n\n\u2022 Expans\u00e3o da Oferta de Habita\u00e7\u00e3o e o refor\u00e7o do funcionamento do mercado de \n\narrendamento como forma de garantia do 1.\u00ba direito e da trave basilar ao projeto de \n\nvida de cada um;PROGRAMA\n\n\n\n24173\u2022 Um mercado de trabalho onde os contratos de trabalho permitam maleabilidade \n\npara diferentes estilos de vida, prioridades, concilia\u00e7\u00e3o trabalho lazer e cont\u00ednuo in -\n\nvestimento pessoal; \n\n\u2022 Estado Social focado nos cidad\u00e3os, utilizando toda a capacidade instalada para \n\ngarantir uma resposta efetiva aos jovens, aos agregados familiares que v\u00e3o criar, e \n\n\u00e0s gera\u00e7\u00f5es anteriores. Al\u00e9m da Sa\u00fade e da Educa\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 garantido o acesso uni -\n\nversal e gratuito \u00e0s creches, mobilizando os setores p\u00fablico, social e privado ;\n\n\u2022 Uma Economia a crescer mais e a distribuir melhor, atrav\u00e9s de apoios sociais que \n\nn\u00e3o se constituam uma armadilha de pobreza, e assim promovendo coes\u00e3o e harmo -\n\nnia social que potencie a riqueza intr\u00ednseca do pa\u00eds, e o ofere\u00e7a como um s\u00edtio onde \n\nos jovens desejam viver.  \n\n \nRever a Lei de Financiamento dos Partidos Pol\u00edticos e das Campanhas Eleitorais, re -\n\nfor\u00e7ando o princ\u00edpio da responsabiliza\u00e7\u00e3o individual dos pol\u00edticos em detrimento da \n\nresponsabilidade pelo risco;\n\n  \u2022 Refor\u00e7ar as compet\u00eancias da Assembleia da Rep\u00fablica e propor que qualquer altera -\n\n\u00e7\u00e3o ao seu Regimento care\u00e7a da aprova\u00e7\u00e3o por uma maioria de dois ter\u00e7os;\n\n\u2022 Rever o modelo de governa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios no respeito pela participa\u00e7\u00e3o demo -\n\ncr\u00e1tica e dos cidad\u00e3os na gest\u00e3o dos assuntos de interesse local;\n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de um C\u00f3digo do Poder Local, agregando legisla\u00e7\u00e3o dispersa;\n\n\u2022 Promover o debate p\u00fablico sobre a proposta de redu\u00e7\u00e3o da idade legal para o exer -\n\nc\u00edcio do direito de voto para os 16 anos;\n\n"}]}