{"query": "Chega: Como a negocia\u00e7\u00e3o do pr\u00e9mio pode beneficiar os trabalhadores do sistema de registo e dos servi\u00e7os jur\u00eddicos?", "response": " O partido Chega prop\u00f5e iniciar a negocia\u00e7\u00e3o tendente a garantir o pagamento do pr\u00e9mio de desempenho e produtividade aos trabalhadores do sistema de registo e dos servi\u00e7os jur\u00eddicos. O pagamento deste pr\u00e9mio pode beneficiar estes trabalhadores, pois constitui uma reconhecimento do seu esfor\u00e7o e desempenho no cumprimento das suas fun\u00e7\u00f5es, incentivando assim a melhoria do seu rendimento e promovendo a sua motiva\u00e7\u00e3o e satisfa\u00e7\u00e3o no local de trabalho. Al\u00e9m disso, o pagamento do pr\u00e9mio pode contribuir para a redu\u00e7\u00e3o da rotatividade de pessoal e para a manuten\u00e7\u00e3o de um ambiente de trabalho est\u00e1vel e produtivo.", "context": [{"AD": "Estabelecer uma isen\u00e7\u00e3o de contribui\u00e7\u00f5es e impostos sobre pr\u00e9mios de produtivida -\n\nde por desempenho no valor de at\u00e9 6% da remunera\u00e7\u00e3o base anual (correspondendo, \n\ndessa forma, a um 15\u00ba m\u00eas, quando aplicado). A isen\u00e7\u00e3o aplica-se \u00e0 totalidade ou \n\nparte do pr\u00e9mio at\u00e9 este limite;\n\n\u2022 Reduzir a popula\u00e7\u00e3o com contrato a termo;\n\n\u2022 Aumentar a percentagem de popula\u00e7\u00e3o em idade ativa a participar em atividades \n\nde educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o.\n\n3. Medidas\n\n\u2022 Dignificar o trabalho e o emprego, combater a pobreza e a precariedade:\n\n\u2022 Substituir um conjunto alargado de apoios sociais, sem perdas para ningu\u00e9m, \n\npor um Suplemento Remunerativo Solid\u00e1rio - sistema de subs\u00eddio ao trabalho, \n\ncom a possibilidade de acumula\u00e7\u00e3o de rendimentos do trabalho com RSI, pens\u00e3o \n\nsocial, ou outros apoios sociais dirigidos a situa\u00e7\u00f5es sociais limite, que atenue o \n\nempobrecimento dos trabalhadores empregados e incentive a sua participa\u00e7\u00e3o \n\nativa no mercado de trabalho que tenha em conta a dimens\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o do \n\nagregado familiar; \n\n \u2022 Estudar a cria\u00e7\u00e3o de uma presta\u00e7\u00e3o \u00fanica por tipologia para as presta\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ncontributivas, agregando complementos a diferentes presta\u00e7\u00f5es, refor\u00e7ando o \n\nseu acesso e contributo para o combate \u00e0 exclus\u00e3o;     \n\n \u2022 Garantir o aumento do sal\u00e1rio m\u00ednimo para 1.000\u20ac at\u00e9 ao final da legislatura e      \n\ncriar condi\u00e7\u00f5es a evolu\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00e9dio para 1.750\u20ac at\u00e9 ao final da presente \n\nd\u00e9cada, baseada na soma da infla\u00e7\u00e3o \u00e0 totalidade dos ganhos de produtividade;\n\n\u2022 Convergir os direitos \u00e0 prote\u00e7\u00e3o social dos trabalhadores independentes, cuida -\n\ndores informais e ainda em novas formas de emprego (trabalhadores nas plata -PROGRAMA\n\n\n\n 2455formas digitais e em trabalho remoto para empresas externas) com o regime dos \n\ntrabalhadores por conta de outrem, no que diz respeito \u00e0 prote\u00e7\u00e3o no desempre -\n\ngo, doen\u00e7a, parentalidade ou reforma;\n\n \u2022 Fortalecer a rede de apoio dos cuidadores informais.  \n\n \u2022 Garantir maior justi\u00e7a na distribui\u00e7\u00e3o dos apoios sociais com refor\u00e7o da transpar\u00ean -\n\ncia e clareza da informa\u00e7\u00e3o:\n\n\u2022 Criar a Conta-Corrente do Contribuinte-Benefici\u00e1rio, enquanto instrumento que \n\npermitir\u00e1 aos cidad\u00e3os ter informa\u00e7\u00e3o fidedigna sobre o historial das suas con -\n\ntribui\u00e7\u00f5es para esquemas p\u00fablicos de Seguran\u00e7a Social;\n\n \u2022 Refor\u00e7ar, de forma clara e determinada, o cruzamento de dados e o aperfei\u00e7oa -\n\nmento de instrumentos j\u00e1 existentes, nomeadamente, ao n\u00edvel da articula\u00e7\u00e3o en -\n\ntre a Autoridade Tribut\u00e1ria e a Seguran\u00e7a Social;\n\n\u2022 Implementar maior fluidez no sistema da Seguran\u00e7a Social para que ningu\u00e9m \n\nfique desprotegido por inefici\u00eancia operacional do mesmo.      \n\n\nA moderniza\u00e7\u00e3o dos sistemas de avalia\u00e7\u00e3o e progress\u00f5es das carreiras gerais (SIA -\n\nDAP e similares) criando-se o suplemento remunerat\u00f3rio de desempenho que a cada \n\nano aumenta de valor com base no desempenho do trabalhador e do seu servi\u00e7o/\n\nentidade no ano anterior. Tal permite reconhecer o m\u00e9rito e desempenho cont\u00ednuo \n\ndos trabalhadores. Supletivamente, comtempla-se a possibilidade de trabalhadores \n\ncom desempenho merit\u00f3rio elevado receberem b\u00f3nus vari\u00e1veis no final de cada ano;\n\n\u2022 Assegurar o alinhamento e competitividade do emprego p\u00fablico com as condi\u00e7\u00f5es \n\ndas posi\u00e7\u00f5es compar\u00e1veis no setor privado, preservando as prote\u00e7\u00f5es de emprego \n\np\u00fablico. Em particular, pretende-se permitir bonifica\u00e7\u00f5es nos sal\u00e1rios de entrada e \n\ndos sal\u00e1rios dos profissionais de determinada carreira sempre que o recrutamento e \n\nreten\u00e7\u00e3o de trabalhadores com compet\u00eancias essenciais se torne dificultado;\n\n\u2022 Aplicar crit\u00e9rios transparentes e refor\u00e7ar a imparcialidade nos processos de recru -\n\ntamento para cargos p\u00fablicos, de forma a atestar que a escolha dos candidatos \u00e9 \n\nobjetiva e de acordo com as suas qualifica\u00e7\u00f5es, e de forma a promover um sistema \n\nbaseado no m\u00e9rito como forma de captar e reter bons profissionais e melhorar fun -\n\ncionamento das entidades p\u00fablicas.\nAvaliar a legisla\u00e7\u00e3o e o financiamento:\n\n \u2022 Avaliar e rever os instrumentos legislativos fundamentais do Ensino Superior, in -\n\ncluindo a Lei de Bases do Sistema Educativo e o Regime Jur\u00eddico das Institui\u00e7\u00f5es \n\nde Ensino Superior (RJIES) ;\n\n\u2022 Fortalecer a autonomia das institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior;\n\n\u2022 Desburocratizar as rela\u00e7\u00f5es institucionais entre o Minist\u00e9rio da tutela, a DGES, a \n\nFCT, a A3ES e outras;\n\n\u2022 Rever os crit\u00e9rios e f\u00f3rmulas de financiamento com contratualiza\u00e7\u00e3o plurianual e \n\nincentivo \u00e0 capta\u00e7\u00e3o de financiamentos externos.     PROGRAMA\n\n\n\n2419A CI\u00caNCIA COMO INSTRUMENTO DE DESENVOLVIMENTO \n\n\nQualificar a forma\u00e7\u00e3o profissional de n\u00edvel superior, ajustar as ofertas orientadas \n\npara as compet\u00eancias que ser\u00e3o mais valorizadas no \u00e2mbito da (r)evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3 -\n\ngica em curso, designadamente:PROGRAMA\n\n\n\n24171\u2022 Alargando a diversidade dos CTeSP (Cursos T\u00e9cnicos Superiores Profissionais);\n\n\nA cria\u00e7\u00e3o de um Registo de Transpar\u00eancia, que \u00e9 uma base de dados que inclua \n\ntodos os representantes (individuais ou coletivos) de interesses leg\u00edtimos que pre -\n\ntendam contactar entidades e decisores p\u00fablicos, incluindo \u00f3rg\u00e3os de soberania, \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e reguladores. O Registo deve ser comum a todas as enti -\n\ndades p\u00fablicas, obrigat\u00f3rio, de acesso p\u00fablico e gratuito e consult\u00e1vel por todas \n\nas entidades p\u00fablicas;\n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de um C\u00f3digo de Conduta do Registo de Transpar\u00eancia, para os Re -\n\npresentantes de Interesses Leg\u00edtimos e das Entidades P\u00fablicas que  estabele\u00e7a: \n\n(a) regras gerais para as rela\u00e7\u00f5es entre representantes de interesses leg\u00edtimos e \n\nentidades p\u00fablicas; (b) impedimentos e incompatibilidades; \n\n\u2022 A ado\u00e7\u00e3o da Agenda P\u00fablica que regista e divulga as intera\u00e7\u00f5es formais ou infor -\n\nmais entre os titulares, dirigentes ou representantes das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e os \n\nrepresentantes de interesses leg\u00edtimos. Inclui tamb\u00e9m a obriga\u00e7\u00e3o de publicitar \n\nas reuni\u00f5es de todos os titulares de cargos pol\u00edticos e altos cargos p\u00fablicos com \n\ngrupos de interesse (com eventual hiato de tempo devido a eventuais quest\u00f5es \n\nde seguran\u00e7a ou reserva tempor\u00e1ria indispens\u00e1vel ao interesse p\u00fablico), com in -\n\ndica\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es, entidades envolvidas e com um arquivo da correspondente PROGRAMA\n\n\n\n2469documenta\u00e7\u00e3o que delas tenha resultado, designadamente presen\u00e7as, t\u00f3picos \n\nfocados e decis\u00f5es adotadas;\n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de per\u00edodos de \u201ccooling-off\u201d para que quem tenha desempenhado car -\n\ngos pol\u00edticos, p\u00fablicos ou fun\u00e7\u00f5es em entidades p\u00fablicas n\u00e3o possa dedicar-se ao \n\nexerc\u00edcio da atividade de representante de interesses, nem voltar a interagir com \n\na entidade p\u00fablica na qual trabalhou, ou outra com essa relacionada. \n\n", "BE": "Isso significa \n\no direito de aceder a todas as terap\u00eauticas e produtos essenciais.\n\n  A crise que o SNS vive hoje tem as suas ra\u00edzes nas condi\u00e7\u00f5es de trabalho dos profissionais, que o Governo do PS se recusou a transformar, valorizar e proteger. No SNS aufere-se sal\u00e1rios baixos, quando comparados com ou-tros pa\u00edses, e trabalha-se horas extraordin\u00e1rias que ultrapassam em muito o limite legal. \n\n  \n\u2192Alargamento para seis anos do per\u00edodo em que os e as ex-governan-tes n\u00e3o podem ser contratados por empresas do setor que tutelaram, assegurando um per\u00edodo de nojo que proteja o interesse p\u00fablico;139\n\nJUSTI\u00c7A NA ECONOMIAB \u2192Recupera\u00e7\u00e3o dos direitos sobre mais-valias urban\u00edsticas criadas por \n\na\u00e7\u00e3o do Estado, designadamente pela classifica\u00e7\u00e3o administrativa de terrenos rurais, com a subsequente autoriza\u00e7\u00e3o para edificar;\n\n \u2192Entrada em vigor do fim do regime dos Vistos Gold \u00e0 data do seu an\u00fancio, em 16 de fevereiro de 2023, e realiza\u00e7\u00e3o de uma auditoria a todos os vistos atribu\u00eddos;\n\n \u2192Cria\u00e7\u00e3o de uma entidade inspetiva para as autarquias locais para a promo\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia e o combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o. \n\n   \u2192Revis\u00e3o da lista de offshores para incluir todas as jurisdi\u00e7\u00f5es com fis-calidade agressiva e para servir de refer\u00eancia a pol\u00edticas de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, ao crime econ\u00f3mico e ao abuso fiscal;\n\n   \u2192Criminaliza\u00e7\u00e3o do recurso a servi\u00e7os prestados por entidades situadas em territ\u00f3rios offshore;\n\n \u2192Exclus\u00e3o do acesso aos apoios p\u00fablicos e contrata\u00e7\u00e3o com o Estado a empresas que sejam direta ou indiretamente participadas, detenham participa\u00e7\u00f5es diretas ou indiretas ou sejam benefici\u00e1rias \u00faltimas de entidades offshore;\n\n  \u2192Obrigatoriedade de publica\u00e7\u00e3o do organograma completo e detalha-do das entidades coletivas que se enquadrem no \u00e2mbito de a\u00e7\u00e3o da Unidade dos Grandes Contribuintes. Este organograma deve incluir a estrutura acionista, bem como todas as participa\u00e7\u00f5es detidas, indican-do todas rela\u00e7\u00f5es diretas ou indiretas com entidades offshore ;\n\n \u2192Defesa da cria\u00e7\u00e3o de um registo internacional dos benefici\u00e1rios efeti-vos das sociedades offshore.\n\n \u2192Cria\u00e7\u00e3o de um sistema de reporte obrigat\u00f3rio dos montantes detidos em criptomoedas, bem como de todas as transa\u00e7\u00f5es efetuadas, quer de convers\u00e3o em moeda corrente como de aquisi\u00e7\u00e3o de bens/servi\u00e7os ou de outros ativos digitais;\n\n   \u2192Tributa\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es com criptoativos, nomeadamente das suas mais-valias, at\u00e9 agora parcialmente isentas.\nO objetivo do Bloco de Esquerda \u00e9 este: que todas as \n\nconsultas e cirurgias se realizem a tempo e horas.\n\n   \u2192Abertura imediata de concursos para contrata\u00e7\u00e3o em todas as unida-\n\ndes de sa\u00fade onde existam horas extraordin\u00e1rias anuais que superem o limite legal ou onde a falta de profissionais resulta em tempos de espera acima do recomendado;\n\n  \u2192Revis\u00e3o e alargamento dos apoios \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o em zonas carenciadas, nomeadamente, atrav\u00e9s da cobertura de despesas com habita\u00e7\u00e3o;\n\n \u2192Redu\u00e7\u00e3o para as 12h do hor\u00e1rio semanal de urg\u00eancia exigido aos m\u00e9-dicos, libertando o restante tempo para consultas e cirurgias;\n\n \u2192Desburocratiza\u00e7\u00e3o dos processos e de carga administrativa, libertando tempo para atividades cl\u00ednicas, nomeadamente, atrav\u00e9s da contrata\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos administrativos;30\n\nRESPONDER\n\u2192Revoga\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es ao Registo Nacional do Utente (RNU) que impedem \n\nque cidad\u00e3os portugueses residentes no estrangeiro possam ter um registo ativo e, consequentemente, acesso a m\u00e9dico e equipa de fam\u00edlia, assim como \u00e0 gratuitida-de no acesso ao SNS.\n\n As propostas do Bloco:\n\n \u2192Alargamento da rede consular;\n\n  \u2192Refor\u00e7o dos servi\u00e7os consulares, com mais recursos humanos e refor -\n\n\u00e7o do n\u00famero, tipo e qualidade dos servi\u00e7os dispon\u00edveis online e por telem\u00f3vel. Este refor\u00e7o deve ser acompanhado de uma nova capaci-dade de diplomacia cultural e econ\u00f3mica, rentabilizando o investi-mento nessas infraestruturas f\u00edsicas, digitais e equipas para promover sinergias com as c\u00e2maras de com\u00e9rcio, os institutos Cam\u00f5es e outras institui\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o da internacionaliza\u00e7\u00e3o da cultura portu-guesa;\n\n  \u2192Aumento das assembleias eleitorais nos consulados para exerc\u00edcio do voto presencial e refor\u00e7o do uso do voto postal;\n\n \u2192Teste de voto eletr\u00f3nico \u00e0 dist\u00e2ncia, com a participa\u00e7\u00e3o de espe-cialistas de seguran\u00e7a das Universidades portuguesas, utiliza\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo aberto, e amplo escrut\u00ednio p\u00fablico;\n\n  \u2192Refor\u00e7o dos meios da Seguran\u00e7a Social para garantir o atempado pa-gamento das reformas e pens\u00f5es aos residentes no estrangeiro;213\n\nSERVI\u00c7OS P\u00daBLICOSC \u2192Fim das \u201cpropinas\u201d no ensino do portugu\u00eas no estrangeiro, gratuitida-\n\nde dos manuais escolares e melhoria da qualidade de ensino, evi-tando agrupar alunos de 3 e 4 n\u00edveis de escolaridade dentro de uma \u00fanica turma;\n\n \u2192Aprofundamento da miss\u00e3o e refor\u00e7o dos recursos do Instituto Ca-m\u00f5es e da RTP Internacional;\n\n \u2192Cria\u00e7\u00e3o de programas e dispositivos de apoio a projetos culturais e sociais nos territ\u00f3rios da emigra\u00e7\u00e3o, que facilitem a preserva\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o da cultura, l\u00edngua e hist\u00f3ria portuguesa e que permitam criar pontes com os territ\u00f3rios de acolhimento e combater o isola-mento das comunidades portuguesas;\n\n \u2192Pondera\u00e7\u00e3o das necessidades das comunidades emigrantes nas de-cis\u00f5es estrat\u00e9gicas das empresas p\u00fablicas, nomeadamente a TAP e a Caixa Geral de Dep\u00f3sitos\n\n\u2192Altera\u00e7\u00e3o do Estatuto dos Profissionais da Cultura, com medidas \n\nconcretas para a promo\u00e7\u00e3o de contratos dos trabalho e combate \u00e0 precariedade - em especial ao falso trabalho aut\u00f3nomo - , mais apoio \u00e0 reconvers\u00e3o nas profiss\u00f5es de desgaste r\u00e1pido e universaliza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 prote\u00e7\u00e3o social na intermit\u00eancia; \n\n  \u2192Programa de combate ao trabalho informal, com responsabiliza\u00e7\u00e3o das entidades patronais e possibilidade de reconstitui\u00e7\u00e3o de carreiras contributivas ;\n\n \u2192Vincula\u00e7\u00e3o dos trabalhadores prec\u00e1rios dos organismos p\u00fablicos e au-tonomia de contrata\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas para preenchimento dos lugares de quadro vazios;\n\n  \u2192Garantia do cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o laboral, nomeadamente a celebra\u00e7\u00e3o de contratos de trabalho, nos protocolos e programas de financiamento p\u00fablico a institui\u00e7\u00f5es e projetos culturais;\n\n \u2192Garantir a atribui\u00e7\u00e3o, pela seguran\u00e7a social, em tempo \u00fatil, do subs\u00eddio por suspens\u00e3o da atividade cultural;\n\n \u2192Cria\u00e7\u00e3o de uma plataforma online com recursos e materiais \u00fateis aos trabalhadores da cultura, como legisla\u00e7\u00e3o laboral, informa\u00e7\u00e3o sobre prote\u00e7\u00e3o social e fiscalidade, minutas de contratos, documentos de boas pr\u00e1ticas e contactos \u00fateis;\n\n   \u2192Programa excecional de recupera\u00e7\u00e3o do tecido cultural com apoio \u00e0 retoma de atividade de micro e pequenas empresas e de associa\u00e7\u00f5es, sucessivos or\u00e7amentos vissem a luz do dia.", "Chega": "Recuperar as actualiza\u00e7\u00f5es indici\u00e1rias em d\u00edvida aos Ofi-\n\nciais de Registo desde 2001;\n\n\u2022 Proceder ao pagamento do abono para falhas;\n\n\u2022 Iniciar a negocia\u00e7\u00e3o tendente a garantir o pagamento do \n\npr\u00e9mio de desempenho e produtividade;\n\n  \u2022 Proceder \u00e0 promo\u00e7\u00e3o dos trabalhadores remanescentes \n\nda extinta carreira de escritur\u00e1rio, a escritur\u00e1rios superiores;\n\n\u2022 Rever as condi\u00e7\u00f5es de desempenho de fun\u00e7\u00f5es, nomea-\n\ndamente ao n\u00edvel da requalifica\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es, colma-\n\ntar a falta de meios de trabalho e implementar verdadeiras \n\npol\u00edticas de Seguran\u00e7a, Sa\u00fade e Higiene no Trabalho;\n\n\u2022 Rever as condi\u00e7\u00f5es em que se processa o atendimento \n\ndos utentes dos servi\u00e7os de registo, no sentido de assegu-\n\nrar a necess\u00e1ria reserva durante o atendimento.\n\n  \u2022  Responder \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es dos advogados, solicita-\n\ndores e agentes de execu\u00e7\u00e3o: \n\n  \u2022 Permitir a escolha entre a inscri\u00e7\u00e3o na Caixa de Previd\u00ean-\n\ncia dos Advogados e Solicitadores e o regime da Seguran-\n\n\u00e7a Social; \n\n\u2022 Actualizar a tabela de honor\u00e1rios do acesso ao Direito, \n\nassegurar o pagamento de despesas no \u00e2mbito da repre-\n\nsenta\u00e7\u00e3o de benefici\u00e1rios deste sistema e ainda um sistema \n\nde pagamento progressivo;  \n\n\u2022 Ponderar a altera\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de distribui\u00e7\u00e3o dos pro-\n\ncessos a Agentes de Execu\u00e7\u00e3o, passando nomeadamente \n\npara um processo de distribui\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria, com crit\u00e9rio de \n\nproximidade;\n\n\u2022 Assegurar a suspens\u00e3o dos prazos em caso de morte de \n\nfilho, assim como  garantir apoios em caso de doen\u00e7a grave \n\nou prolongada;\n\n  \u2022 Garantir \u00e0s m\u00e3es com beb\u00e9s rec\u00e9m-nascidos (at\u00e9 aos 4 \n\nmeses) a possibilidade de proceder ao adiamento das di-\n\nlig\u00eancias;\n\n\u2022 Prever condi\u00e7\u00f5es para o exerc\u00edcio dos mandatos, junto \n\ndos tribunais, nomeadamente disponibilizando acesso \u00e0 \n\ninternet.\n\n  \u2022   Responder \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es dos guardas prisionais e \n\nt\u00e9cnicos de reinser\u00e7\u00e3o social: \n\n  \u2022 Proceder \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o uniforme do sistema de ava-\n\nlia\u00e7\u00e3o do Corpo da Guarda Prisional (CGP) ;\n\n\u2022 Abrir vagas em n\u00famero suficiente para a promo\u00e7\u00e3o dos \n\nGuardas Prisionais a Guardas Principais, alguns dos quais a \n\naguardar a promo\u00e7\u00e3o h\u00e1 cerca de 20 anos;\n\n\u2022 Proceder \u00e0 abertura de concursos para recrutamento de \n\nnovos efectivos, com regularidade anual ou bianual;\n\n\u2022 Rever as normas estatut\u00e1rias da carreira de guarda prisio-\n\nnal, de modo a tornar a profiss\u00e3o mais atractiva e combater \n\na falta de interesse que a carreira motiva em novos candi-\n\ndatos, com concursos de admiss\u00e3o que n\u00e3o conseguem \n\npreencher todos os lugares abertos;\n\n  \u2022 Assegurar que os reformados do CGP , que n\u00e3o tenham \n\ncondi\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas para encontrar outra habita\u00e7\u00e3o, \n\nn\u00e3o sejam despejados das respectivas casas de fun\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Assegurar que as casas de fun\u00e7\u00e3o degradadas sejam ob-\n\njeto de recupera\u00e7\u00e3o pelo IGFEJ e sejam utilizadas para alo-\n\njar elementos do CGP que se encontrem deslocados dos \n\nseus locais de resid\u00eancia; \n\n\nPromover iniciativas de consciencializa\u00e7\u00e3o contra a \n\ncorrup\u00e7\u00e3o entre os cidad\u00e3os, capacitando-os para identi-\n\nficar m\u00e1s pr\u00e1ticas e denunci\u00e1-las quando detectadas.\n\n \u2022   Assegurar que pelo menos metade dos membros do \n\nConselho Superior de Magistratura devem ser ju\u00edzes elei-\n\ntos pelos seus pares; as informa\u00e7\u00f5es sobre os resultados \n\ndos processos disciplinares devem ser p\u00fablicas e a selec-\n\n\u00e7\u00e3o dos Ju\u00edzes do Supremo Tribunal de Justi\u00e7a deve ser feita \n\npor um painel composto por pelo menos 50% de ju\u00edzes.\n\n \u2022   Assegurar avalia\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas aos ju\u00edzes de todas \n\nas inst\u00e2ncias, assim como dos magistrados do Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico, que verifiquem de forma justa, objectiva e atem-\n\npada a sua integridade e conformidade com as normas de \n\nconduta judicial, assim como devem ser revistos e clari-\n\nficados os respectivos c\u00f3digos de conduta, abrangendo \n\nquest\u00f5es como ofertas e conflitos de interesses.\n\n \u2022 Adoptar o princ\u00edpio da universalidade da publica\u00e7\u00e3o \n\ndas decis\u00f5es judiciais nas diversas inst\u00e2ncias, passando \n\nas decis\u00f5es finais dos tribunais de primeira inst\u00e2ncia a ser \n\nacess\u00edveis atrav\u00e9s da internet, sem preju\u00edzo da salvaguar-\n\nda dos dados pessoais.\n\nProceder a uma avalia\u00e7\u00e3o das profiss\u00f5es que devem ser \n\nclassificadas como profiss\u00f5es de desgaste r\u00e1pido, como \u00e9 o \n\ncaso das profiss\u00f5es de enfermeiro ou motorista de pesados. \n\n258. Simplificar o regime relativo aos acidentes de trabalho. \n\n259. Assegurar que os an\u00fancios de trabalho cont\u00eam um \n\nconjunto relevante de informa\u00e7\u00e3o como, por exemplo, a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o do empregador e o valor certo ou estimado \n\nda retribui\u00e7\u00e3o ou que esta informa\u00e7\u00e3o \u00e9 prestada ao candi-\n\ndato no contacto que precede a entrevista.   \n\n   \n\n260. Criar incentivos \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de jovens \u00e0 procura do \n\nprimeiro emprego e jovens qualificados, de desemprega-\n\ndos de longa dura\u00e7\u00e3o e de muito longa dura\u00e7\u00e3o e de tra-\n\nbalhadores emigrantes que regressem a Portugal, atrav\u00e9s \n\nde uma dispensa parcial ou isen\u00e7\u00e3o total do pagamento de \n\ncontribui\u00e7\u00f5es para o regime geral de seguran\u00e7a social, na \n\nparte relativa \u00e0 entidade empregadora. \n\n261. Assegurar que os recibos de vencimento cont\u00eam um \n\nconjunto de informa\u00e7\u00f5es relevantes, tais como descontos \n\nou dedu\u00e7\u00f5es, incluindo o valor acumulado de reten\u00e7\u00e3o de \n\nIRS e de descontos para a Seguran\u00e7a Social do ano corren-\n\n1 In: \u201cLivro Branco \u2013 Mais e Melhores Empregos para os Jovens\u201d; p. 1; Funda\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Neves; Observat\u00f3rio do Emprego Jovem e Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho;\n279. Criar o Cheque-unidade residencial para idosos \n\ncomo forma de responder \u00e0 falta de vagas no sector p\u00fa-\n\nblico ou solid\u00e1rio. \n\n280. Aumentar a licen\u00e7a parental para 12 meses, permitin-\n\ndo o gozo repartido entre os progenitores. \n\n281. Distinguir entre Rendimento Social de Inser\u00e7\u00e3o \u2013 \n\napoio tempor\u00e1rio para todos os cidad\u00e3os em idade activa, \n\ncom capacidade para o trabalho e que se encontrem em si-\n\ntua\u00e7\u00e3o de car\u00eancia econ\u00f3mica, devendo este ser atribu\u00eddo \n\npor um per\u00edodo limitado de tempo \u2013 e Rendimento Social \n\nde Sobreviv\u00eancia - apoio para todos os cidad\u00e3os que n\u00e3o \n\nre\u00fanem condi\u00e7\u00f5es para o trabalho e se encontrem em situ-\n\na\u00e7\u00e3o de car\u00eancia econ\u00f3mica. \n\n282. Avaliar todos os processos de atribui\u00e7\u00e3o de benef\u00ed-\n\ncios sociais no sentido de identificar potenciais situa\u00e7\u00f5es \n\nde fraude ou subs\u00eddio-depend\u00eancia sem justifica\u00e7\u00e3o. \n\n283. Reestruturar o sistema das juntas m\u00e9dicas, assegu-\n\nrando maior celeridade nos processos de verifica\u00e7\u00e3o de \n\nincapacidade, assim como garantir que situa\u00e7\u00f5es definiti-\n\nvas n\u00e3o s\u00e3o sujeitas a nova an\u00e1lise, excepto se a pedido do \n\nvisado ou por suspeita de fraude. \n\n284. Reestruturar o actual Instituto do Emprego e For-\n\nma\u00e7\u00e3o Profissional de forma a que passe a designar-se \n\nIEP , passando a focar-se apenas na solu\u00e7\u00e3o do empre-\n\ngo e passar a forma\u00e7\u00e3o para as entidades do Ensino/\n\nForma\u00e7\u00e3o Profissional.\n\n285. Criar bonifica\u00e7\u00f5es para todos os trabalhadores e \n\nempresas que prolonguem o tempo de vida activa dos \n\ntrabalhadores.\n\n286. Apoiar  os projectos de combate a todas as formas de \n\nviol\u00eancia, mas assegurando que os mesmos n\u00e3o se encon-\n\ntram contaminados por qualquer tipo de ideologia e que \n\ns\u00e3o baseados em factos reais e emp\u00edricos.\n\n287 . Criar a Secretaria de Estado da Fam\u00edlia, a qual deve \n\nabsorver as compet\u00eancias da Comiss\u00e3o para a Igualdade \n\nde G\u00e9nero.\n\n288. Criar um programa nacional de apoio ao abandono \n\nda actividade de prostitui\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o para mulheres \n\n83que queiram abandonar o sistema em que se encontram \n\ninseridas; este programa deve ainda focar-se na preven-\n\n\u00e7\u00e3o da prostitui\u00e7\u00e3o para jovens. \n\n289. Reconhecer o direito ao luto em caso de perda gesta-\n\ncional, no sentido de aumentar o tempo actualmente pre-\n\nvisto no C\u00f3digo do Trabalho que \u00e9 manifestamente  insufi-\n\nciente e consubstancia uma discrimina\u00e7\u00e3o entre o \u00f3bito de \n\nbeb\u00e9s antes ou depois do parto. \n\n290. Operacionalizar o Programa de Resid\u00eancias Seniores \n\ncom benef\u00edcios fiscais espec\u00edficos para projectos de cons-\n\ntru\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de resid\u00eancias seniores direccionadas a \n\nidosos em situa\u00e7\u00e3o de car\u00eancia financeira, considerando \n\na acessibilidade a servi\u00e7os p\u00fablicos e a qualidade de vida, \n\nincluindo programas de acompanhamento t\u00e9cnico e social \n\nnas resid\u00eancias seniores de forma a garantir o bem-estar \n\nintegral dos idosos e promovendo a sua participa\u00e7\u00e3o na \n\ncomunidade.\n\n291. Operacionalizar programas de vida independente \n\npara pessoas com defici\u00eancia. \n\nDa otimiza\u00e7\u00e3o da capacidade de coopera\u00e7\u00e3o entre as \n\ninspec\u00e7\u00f5es administrativas sectoriais, dos \u00f3rg\u00e3os de po-\n\nl\u00edcia criminal especializados nesta \u00e1rea e das entidades \n\ninternacionais de combate \u00e0 criminalidade econ\u00f3mica; \n\n\u2022 Refor\u00e7o de meios humanos nomeadamente do N\u00facleo \n\nde Assessoria T\u00e9cnica da Procuradoria-Geral da Rep\u00fabli-\n\nca, da Unidade de Per\u00edcia Financeira e Contabil\u00edstica e da \n\nUnidade Nacional de Combate ao Cibercrime e \u00e0 Crimina-\n\nlidade Tecnol\u00f3gica da Pol\u00edcia Judici\u00e1ria;\n\n\u2022 Refor\u00e7o da forma\u00e7\u00e3o de magistrados e demais interve-\n\nnientes na investiga\u00e7\u00e3o criminal deste tipo de crimes.\n\n \u2022  Criar o crime de enriquecimento il\u00edcito relativo ao per\u00ed-\n\nodo de exerc\u00edcio do cargo pelos titulares de cargos pol\u00edti-\n\ncos e titulares de altos cargos p\u00fablicos.\n\n \u2022  "}]}