{"query": "BE: Como implementar a publica\u00e7\u00e3o universal de decis\u00f5es judiciais para aumentar a transpar\u00eancia no sistema legal, considerando a desburocratiza\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a, valoriza\u00e7\u00e3o dos profissionais, reforma da legisla\u00e7\u00e3o penal, dignifica\u00e7\u00e3o das infraestruturas, digitaliza\u00e7\u00e3o dos processos, transforma\u00e7\u00e3o digital e atendimento \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es dos Oficiais de Justi\u00e7a e dos Oficiais de Registo e Notariado?", "response": " No contexto fornecido, o partido BE prop\u00f5e \"Publica\u00e7\u00e3o de todas as decis\u00f5es judiciais, de todos os tribunais, incluindo os de primeira inst\u00e2ncia, online, cumprindo as recomenda\u00e7\u00f5es do GRECO.\" No entanto, o contexto n\u00e3o fornece detalhes espec\u00edficos sobre como isso deve ser implementado em termos de desburocratiza\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a, valoriza\u00e7\u00e3o dos profissionais, reforma da legisla\u00e7\u00e3o penal, dignifica\u00e7\u00e3o das infraestruturas, digitaliza\u00e7\u00e3o dos processos, transforma\u00e7\u00e3o digital e atendimento \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es dos Oficiais de Justi\u00e7a e dos Oficiais de Registo e Notariado.\n\nPortanto, sem informa\u00e7\u00f5es adicionais, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel fornecer uma resposta precisa \u00e0 sua pergunta. No entanto, geralmente, a publica\u00e7\u00e3o universal de decis\u00f5es judiciais pode ser implementada por meio de um sistema de gest\u00e3o de processos judiciais digital, que permita a digitaliza\u00e7\u00e3o dos processos, a automa\u00e7\u00e3o de tarefas administrativas e a gera\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de decis\u00f5es judiciais em formato eletr\u00f4nico. Isso pode ajudar a desburocratizar o sistema legal, valorizar os profissionais ao reduzir a carga de trabalho manual, e permitir a publica\u00e7\u00e3o online das decis\u00f5es judiciais de forma r\u00e1pida e eficiente.\n\nAl\u00e9m disso, a reforma da legisla\u00e7\u00e3o penal e a dignifica\u00e7\u00e3o das infraestruturas podem ser importantes para garantir que as decis\u00f5es judiciais sejam justas e confi\u00e1veis, enquanto a transforma\u00e7\u00e3o digital e a aten\u00e7\u00e3o \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es dos Oficiais de Justi\u00e7a e dos Oficiais de Registo e Notariado podem ajudar a garantir que o sistema legal seja eficiente, transparente e responsivo \u00e0s necessidades dos cidad\u00e3os e das institui\u00e7\u00f5es envolvidas.", "context": [{"AD": "Reforma institucional das entidades p\u00fablicas especializadas na transpar\u00eancia e \n\npreven\u00e7\u00e3o de corrup\u00e7\u00e3o, designadamente o Mecanismo Nacional Anti-Corrup\u00e7\u00e3o \n\n(MENAC), a Entidade da Transpar\u00eancia e a Entidade das Contas e Financiamento \n\nPol\u00edtico, baseada na avalia\u00e7\u00e3o do seu desenho institucional e desempenho; \n\n\u2022 Implementar a \u201cPegada Legislativa\u201d do Governo,  atrav\u00e9s da publica\u00e7\u00e3o no seu por -\n\ntal na internet, de modo acess\u00edvel, das v\u00e1rias etapas de cada processo legislativo \n\n(decreto-lei) e regulamentar do executivo; \n\n \u2022 Garantir a rastreabilidade de todos os atos e procedimentos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fa -\n\nblica e de todos os \u00f3rg\u00e3os do Estado, criando a obriga\u00e7\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas \n\ninform\u00e1ticos de gest\u00e3o dos procedimentos administrativos, que registem todos os \n\natos praticados pelos \u00f3rg\u00e3os do Estado e das Autarquias, bem como todas as inte -\n\nra\u00e7\u00f5es e comunica\u00e7\u00f5es realizadas com os utentes e com outras entidades p\u00fablicas;\n\n\u2022 Instituir o Scoring  de \u00c9tica e Integridade  (SEI) para as entidades p\u00fablicas, que me\u00e7a \n\no n\u00edvel de cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es previstas no Regime geral de Preven\u00e7\u00e3o da \n\nCorrup\u00e7\u00e3o. O SEI ser\u00e1 organizado pelo MENAC (ou a entidade na qual este se inte -\n\ngre), divulgado no Portal da Transpar\u00eancia, e deve ser associado a incentivos e pena -\n\nliza\u00e7\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o dos resultados dessa avalia\u00e7\u00e3o cujos crit\u00e9rios e medi\u00e7\u00e3o devem \n\nser transparentes e objetivos;\n\n\u2022 Refor\u00e7ar as regras de transpar\u00eancia, controlo dos conflitos de interesses, incom -\n\npatibilidades e de impedimentos dos titulares de cargos pol\u00edticos  e de altos cargos \n\np\u00fablicos, incluindo:\n\n\nRedimensionar a rede de Estabelecimentos Prisionais e das equipas de reinser\u00e7\u00e3o \n\nsocial e promover a diferencia\u00e7\u00e3o e individualiza\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o dos Estabeleci -\n\nmentos Prisionais. \n\n ACESSO \u00c0 JUSTI\u00c7A E FUNCIONAMENTO DOS TRIBUNAIS\n\n\u2022 Promover a reforma do Regulamento das Custas Judiciais;\n\n\nAlargar normas anti-corrup\u00e7\u00e3o aos partidos pol\u00edticos, passando a ser obrigat\u00f3ria a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de planos de preven\u00e7\u00e3o de riscos, c\u00f3digos de conduta, designa\u00e7\u00e3o \n\nde um respons\u00e1vel de cumprimento normativo e canais de den\u00fancia internos, bem \n\ncomo exist\u00eancia de forma\u00e7\u00e3o interna nestas mat\u00e9rias;\n\n\u2022 Apostar no recurso \u00e0s tecnologias digitais para aumentar a transpar\u00eancia  e reduzir \n\na burocracia nos processos de decis\u00e3o p\u00fablica, bem como adotar programas de in -\n\ntelig\u00eancia artificial para identificar padr\u00f5es decis\u00f3rios suspeitos;PROGRAMA\n\n\n\n2471\u2022 Refor\u00e7ar a consulta p\u00fablica  em processos legislativo e regulamentar do Governo, \n\nalargando as audi\u00e7\u00f5es orais ou escritas, incluindo organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil e \n\nespecialistas nacionais e internacionais; \n\n\u2022 Publica\u00e7\u00e3o de todas as decis\u00f5es judiciais,  de todos os tribunais, incluindo os de pri -\n\nmeira inst\u00e2ncia, online, cumprindo as recomenda\u00e7\u00f5es do GRECO.\n\n REPRESS\u00c3O E PENALIZA\u00c7\u00c3O\n\nReformar os mecanismos institucionais e processuais e as regras substanciais relaciona -\n\ndos com o combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, refor\u00e7ando a autonomia, a especializa\u00e7\u00e3o, e a coorde -\n\nna\u00e7\u00e3o das entidades competentes, e introduzindo solu\u00e7\u00f5es inovadoras experimentadas \n\nem outros ordenamentos e medidas de simplifica\u00e7\u00e3o, de acelera\u00e7\u00e3o e de efetiva\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos judiciais, como sejam:\n\n\u2022 Criminalizar o enriquecimento il\u00edcito, em respeito pelos preceitos constitucionais, e \n\nestabelecendo penas adequadas e proporcionais;\n\n \u2022 Pode ser ponderada, como alternativa ao enriquecimento il\u00edcito, a cria\u00e7\u00e3o legal de \n\nmecanismos como a \u201cA\u00e7\u00e3o C\u00edvel para Extin\u00e7\u00e3o de Dom\u00ednio\u201d ou \u201cunexplained wealth \n\norders\u201d, que consagra um mecanismo legal que visa permitir ao Estado portugu\u00eas \n\nrecuperar bens adquiridos por particulares atrav\u00e9s de atividades il\u00edcitas, indepen -\n\ndentemente de uma condena\u00e7\u00e3o penal do propriet\u00e1rio dos bens. Esta a\u00e7\u00e3o c\u00edvel \n\ndistingue-se pela sua natureza n\u00e3o penal, focando-se exclusivamente na desapro -\n\npria\u00e7\u00e3o de ativos il\u00edcitos e sua subsequente revers\u00e3o em favor do Estado, para fins \n\nde repara\u00e7\u00e3o social e reinvestimento em \u00e1reas prejudicadas pela criminalidade. Esta \n\nideia \u00e9 aplicada em pa\u00edses sul americanos e tem acolhimento na nova Diretiva Euro -\n\npeia sobre apreens\u00e3o e confisco, j\u00e1 aprovada pelo Conselho e a caminho do Parla -\n\nmento Europeu;\n\n\u2022 Refor\u00e7o dos recursos humanos, materiais, organizativos e tecnol\u00f3gicos dispon\u00edveis \n\npara o combate, investiga\u00e7\u00e3o e ac\u00e7\u00e3o penal  relativamente \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o e outros \n\ncrimes no exerc\u00edcio de cargos p\u00fablicos;\n\n\u2022 Agravar as san\u00e7\u00f5es previstas no Regime Geral de Preven\u00e7\u00e3o da Corrup\u00e7\u00e3o  equipa -\n\nrando-as \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o de preven\u00e7\u00e3o do branqueamento;\n\n \u2022\nA cria\u00e7\u00e3o de um Registo de Transpar\u00eancia, que \u00e9 uma base de dados que inclua \n\ntodos os representantes (individuais ou coletivos) de interesses leg\u00edtimos que pre -\n\ntendam contactar entidades e decisores p\u00fablicos, incluindo \u00f3rg\u00e3os de soberania, \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e reguladores. O Registo deve ser comum a todas as enti -\n\ndades p\u00fablicas, obrigat\u00f3rio, de acesso p\u00fablico e gratuito e consult\u00e1vel por todas \n\nas entidades p\u00fablicas;\n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de um C\u00f3digo de Conduta do Registo de Transpar\u00eancia, para os Re -\n\npresentantes de Interesses Leg\u00edtimos e das Entidades P\u00fablicas que  estabele\u00e7a: \n\n(a) regras gerais para as rela\u00e7\u00f5es entre representantes de interesses leg\u00edtimos e \n\nentidades p\u00fablicas; (b) impedimentos e incompatibilidades; \n\n\u2022 A ado\u00e7\u00e3o da Agenda P\u00fablica que regista e divulga as intera\u00e7\u00f5es formais ou infor -\n\nmais entre os titulares, dirigentes ou representantes das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e os \n\nrepresentantes de interesses leg\u00edtimos. Inclui tamb\u00e9m a obriga\u00e7\u00e3o de publicitar \n\nas reuni\u00f5es de todos os titulares de cargos pol\u00edticos e altos cargos p\u00fablicos com \n\ngrupos de interesse (com eventual hiato de tempo devido a eventuais quest\u00f5es \n\nde seguran\u00e7a ou reserva tempor\u00e1ria indispens\u00e1vel ao interesse p\u00fablico), com in -\n\ndica\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es, entidades envolvidas e com um arquivo da correspondente PROGRAMA\n\n\n\n2469documenta\u00e7\u00e3o que delas tenha resultado, designadamente presen\u00e7as, t\u00f3picos \n\nfocados e decis\u00f5es adotadas;\n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de per\u00edodos de \u201ccooling-off\u201d para que quem tenha desempenhado car -\n\ngos pol\u00edticos, p\u00fablicos ou fun\u00e7\u00f5es em entidades p\u00fablicas n\u00e3o possa dedicar-se ao \n\nexerc\u00edcio da atividade de representante de interesses, nem voltar a interagir com \n\na entidade p\u00fablica na qual trabalhou, ou outra com essa relacionada. \n\n\nClarificar a posi\u00e7\u00e3o constitucional do Minist\u00e9rio P\u00fablico como uma magistratura \n\naut\u00f3noma, hierarquizada, independente do poder executivo.\n\n \u2022 Promover o estudo e um amplo debate sobre as vantagens e desvantagens da uni -\n\nfica\u00e7\u00e3o da jurisdi\u00e7\u00e3o comum com a jurisdi\u00e7\u00e3o administrativa e fiscal, no sentido da \n\nexist\u00eancia de uma ordem \u00fanica de tribunais, um \u00fanico Supremo Tribunal e um \u00fanico \n\nConselho Superior da Magistratura Judicial. PROGRAMA\n\n\n\n2481CELERIDADE PROCESSUAL\n\n \u2022 Desenvolver altera\u00e7\u00f5es da legisla\u00e7\u00e3o processual penal no sentido de combater a for -\n\nma\u00e7\u00e3o dos chamados megaprocessos, que entorpecem a a\u00e7\u00e3o dos tribunais e se \n\narrastam anos a fio, frustrando a aplica\u00e7\u00e3o de uma justi\u00e7a c\u00e9lere e eficaz;\n\n\u2022 Proceder \u00e0 revis\u00e3o das normas processuais, nomeadamente em processo civil, em \n\nprocesso penal e em processos administrativo e tribut\u00e1rio, de modo a reduzir as si -\n\ntua\u00e7\u00f5es em que, injustificadamente, \u00e9 poss\u00edvel a apresenta\u00e7\u00e3o de expedientes pro -\n\ncessuais com a \u00fanica finalidade de atrasar a marcha do processo;\n\n\u2022 Rever o regime geral de contraordena\u00e7\u00f5es, harmonizando os regimes setoriais;\n\n \u2022 Estimular a ado\u00e7\u00e3o de novas t\u00e9cnicas de gest\u00e3o processual e que contribua para a \n\nedifica\u00e7\u00e3o de uma cultura de efici\u00eancia nos tribunais, nomeadamente atrav\u00e9s de:\n\n\u2022 Cumprimento efetivo pelas secretarias dos tribunais e pelos magistrados dos \n\nprazos j\u00e1 previstos na lei para execu\u00e7\u00e3o dos atos processuais ;\n\n\u2022 Diminui\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o das pe\u00e7as processuais, incluindo decis\u00f5es dos tribunais;\n\n\u2022 Melhoria dos procedimentos para cita\u00e7\u00e3o e notifica\u00e7\u00e3o de partes e intervenien -\n\ntes acidentais;\n\n\u2022 Agendamento das dilig\u00eancias judiciais com pr\u00e9via (e n\u00e3o subsequente) articula -\n\n\u00e7\u00e3o de agendas entre os intervenientes;\n\n \u2022", "BE": "\u2192Criar um programa nacional para a atribui\u00e7\u00e3o de uma assinatura digital \n\ngratuita de imprensa generalista a todos os estudantes do secund\u00e1rio e do ensino superior;\n\n \u2192Criar um imposto sobre os gigantes digitais, conhecido como \u201cImposto Google\u201d, tributando os seus rendimentos obtidos em territ\u00f3rio nacional como forma de financiar os apoios ao jornalismo;\n\n  \u2192Elimina\u00e7\u00e3o de IVA nas assinaturas comerciais;\n\n  \u2192Redu\u00e7\u00e3o dos custos com a distribui\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da reposi\u00e7\u00e3o do porte pago como forma de apoio \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o, particularmente relevante para a imprensa local e regional;\n\n  \u2192Fomento dos g\u00e9neros jornal\u00edsticos diminu\u00eddos sob o peso da crise (in-vestiga\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica, grande reportagem, etc): bolsas p\u00fablicas, dirigi-das a empresas de media, media comunit\u00e1rios, novos projetos e profis-sionais individuais \u2013 sob decis\u00e3o de j\u00faris plurais e independentes.\n\n Garantir a transpar\u00eancia e idoneidade dos acionistas dos meios de comu-nica\u00e7\u00e3o social:\n\n \u2192Garantir a transpar\u00eancia de toda a cadeia da titularidade e a pr\u00e9via avalia\u00e7\u00e3o da idoneidade dos acionistas e administradores das em-presas e grupos de comunica\u00e7\u00e3o social, como condi\u00e7\u00e3o de qualquer altera\u00e7\u00e3o na estrutura acionista;\n\n \u2192Reintroduzir limites \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social regionais e locais;217\n\nSOCIEDADE JUSTA, PROGRESSISTA E INCLUSIVAD \u2192Criar um fundo p\u00fablico de financiamento de risco para est\u00edmulo \u00e0 cria-\n\n\u00e7\u00e3o de novos media, que mitigue as dificuldades comerciais do seu arranque (instala\u00e7\u00f5es, formas de apoio t\u00e9cnico, condi\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito e fiscais) e permita o ensaio de novas formas de produ\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica independentes do oligop\u00f3lio.\n\n Refor\u00e7ar o servi\u00e7os p\u00fablicos de informa\u00e7\u00e3o :\n\n \u2192\u00c0 import\u00e2ncia da ag\u00eancia Lusa deve corresponder o adequado finan-ciamento, que considere um refor\u00e7o da indemniza\u00e7\u00e3o compensat\u00f3ria e o seu atempado pagamento;\n\n  \u2192Proteger a Ag\u00eancia Lusa, garantindo a maioria da posi\u00e7\u00e3o acionista do Estado na empresa atrav\u00e9s da aquisi\u00e7\u00e3o das participa\u00e7\u00f5es atualmen-te detidas pelo Global Media e pelas P\u00e1ginas Civilizadas;\n\n \u2192Garantir o investimento necess\u00e1rio na RTP , tanto na televis\u00e3o como na r\u00e1dio, para superar o seu cr\u00f3nico subfinanciamento e respeitar os trabalhadores que asseguram o servi\u00e7o p\u00fablico;\n\n  \u2192Rever o modelo de gest\u00e3o da RTP , extinguindo o Conselho Geral\n\u2192Revoga\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es ao Registo Nacional do Utente (RNU) que impedem \n\nque cidad\u00e3os portugueses residentes no estrangeiro possam ter um registo ativo e, consequentemente, acesso a m\u00e9dico e equipa de fam\u00edlia, assim como \u00e0 gratuitida-de no acesso ao SNS.\n\n As propostas do Bloco:\n\n \u2192Alargamento da rede consular;\n\n  \u2192Refor\u00e7o dos servi\u00e7os consulares, com mais recursos humanos e refor -\n\n\u00e7o do n\u00famero, tipo e qualidade dos servi\u00e7os dispon\u00edveis online e por telem\u00f3vel. Este refor\u00e7o deve ser acompanhado de uma nova capaci-dade de diplomacia cultural e econ\u00f3mica, rentabilizando o investi-mento nessas infraestruturas f\u00edsicas, digitais e equipas para promover sinergias com as c\u00e2maras de com\u00e9rcio, os institutos Cam\u00f5es e outras institui\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o da internacionaliza\u00e7\u00e3o da cultura portu-guesa;\n\n  \u2192Aumento das assembleias eleitorais nos consulados para exerc\u00edcio do voto presencial e refor\u00e7o do uso do voto postal;\n\n \u2192Teste de voto eletr\u00f3nico \u00e0 dist\u00e2ncia, com a participa\u00e7\u00e3o de espe-cialistas de seguran\u00e7a das Universidades portuguesas, utiliza\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo aberto, e amplo escrut\u00ednio p\u00fablico;\n\n  \u2192Refor\u00e7o dos meios da Seguran\u00e7a Social para garantir o atempado pa-gamento das reformas e pens\u00f5es aos residentes no estrangeiro;213\n\nSERVI\u00c7OS P\u00daBLICOSC \u2192Fim das \u201cpropinas\u201d no ensino do portugu\u00eas no estrangeiro, gratuitida-\n\nde dos manuais escolares e melhoria da qualidade de ensino, evi-tando agrupar alunos de 3 e 4 n\u00edveis de escolaridade dentro de uma \u00fanica turma;\n\n \u2192Aprofundamento da miss\u00e3o e refor\u00e7o dos recursos do Instituto Ca-m\u00f5es e da RTP Internacional;\n\n \u2192Cria\u00e7\u00e3o de programas e dispositivos de apoio a projetos culturais e sociais nos territ\u00f3rios da emigra\u00e7\u00e3o, que facilitem a preserva\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o da cultura, l\u00edngua e hist\u00f3ria portuguesa e que permitam criar pontes com os territ\u00f3rios de acolhimento e combater o isola-mento das comunidades portuguesas;\n\n \u2192Pondera\u00e7\u00e3o das necessidades das comunidades emigrantes nas de-cis\u00f5es estrat\u00e9gicas das empresas p\u00fablicas, nomeadamente a TAP e a Caixa Geral de Dep\u00f3sitos\n\n\u2192Altera\u00e7\u00e3o do Estatuto dos Profissionais da Cultura, com medidas \n\nconcretas para a promo\u00e7\u00e3o de contratos dos trabalho e combate \u00e0 precariedade - em especial ao falso trabalho aut\u00f3nomo - , mais apoio \u00e0 reconvers\u00e3o nas profiss\u00f5es de desgaste r\u00e1pido e universaliza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 prote\u00e7\u00e3o social na intermit\u00eancia; \n\n  \u2192Programa de combate ao trabalho informal, com responsabiliza\u00e7\u00e3o das entidades patronais e possibilidade de reconstitui\u00e7\u00e3o de carreiras contributivas ;\n\n \u2192Vincula\u00e7\u00e3o dos trabalhadores prec\u00e1rios dos organismos p\u00fablicos e au-tonomia de contrata\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas para preenchimento dos lugares de quadro vazios;\n\n  \u2192Garantia do cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o laboral, nomeadamente a celebra\u00e7\u00e3o de contratos de trabalho, nos protocolos e programas de financiamento p\u00fablico a institui\u00e7\u00f5es e projetos culturais;\n\n \u2192Garantir a atribui\u00e7\u00e3o, pela seguran\u00e7a social, em tempo \u00fatil, do subs\u00eddio por suspens\u00e3o da atividade cultural;\n\n \u2192Cria\u00e7\u00e3o de uma plataforma online com recursos e materiais \u00fateis aos trabalhadores da cultura, como legisla\u00e7\u00e3o laboral, informa\u00e7\u00e3o sobre prote\u00e7\u00e3o social e fiscalidade, minutas de contratos, documentos de boas pr\u00e1ticas e contactos \u00fateis;\n\n   \u2192Programa excecional de recupera\u00e7\u00e3o do tecido cultural com apoio \u00e0 retoma de atividade de micro e pequenas empresas e de associa\u00e7\u00f5es, sucessivos or\u00e7amentos vissem a luz do dia.\n\u2192Alargamento para seis anos do per\u00edodo em que os e as ex-governan-tes n\u00e3o podem ser contratados por empresas do setor que tutelaram, assegurando um per\u00edodo de nojo que proteja o interesse p\u00fablico;139\n\nJUSTI\u00c7A NA ECONOMIAB \u2192Recupera\u00e7\u00e3o dos direitos sobre mais-valias urban\u00edsticas criadas por \n\na\u00e7\u00e3o do Estado, designadamente pela classifica\u00e7\u00e3o administrativa de terrenos rurais, com a subsequente autoriza\u00e7\u00e3o para edificar;\n\n \u2192Entrada em vigor do fim do regime dos Vistos Gold \u00e0 data do seu an\u00fancio, em 16 de fevereiro de 2023, e realiza\u00e7\u00e3o de uma auditoria a todos os vistos atribu\u00eddos;\n\n \u2192Cria\u00e7\u00e3o de uma entidade inspetiva para as autarquias locais para a promo\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia e o combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o. \n\n   \u2192Revis\u00e3o da lista de offshores para incluir todas as jurisdi\u00e7\u00f5es com fis-calidade agressiva e para servir de refer\u00eancia a pol\u00edticas de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, ao crime econ\u00f3mico e ao abuso fiscal;\n\n   \u2192Criminaliza\u00e7\u00e3o do recurso a servi\u00e7os prestados por entidades situadas em territ\u00f3rios offshore;\n\n \u2192Exclus\u00e3o do acesso aos apoios p\u00fablicos e contrata\u00e7\u00e3o com o Estado a empresas que sejam direta ou indiretamente participadas, detenham participa\u00e7\u00f5es diretas ou indiretas ou sejam benefici\u00e1rias \u00faltimas de entidades offshore;\n\n  \u2192Obrigatoriedade de publica\u00e7\u00e3o do organograma completo e detalha-do das entidades coletivas que se enquadrem no \u00e2mbito de a\u00e7\u00e3o da Unidade dos Grandes Contribuintes. Este organograma deve incluir a estrutura acionista, bem como todas as participa\u00e7\u00f5es detidas, indican-do todas rela\u00e7\u00f5es diretas ou indiretas com entidades offshore ;\n\n \u2192Defesa da cria\u00e7\u00e3o de um registo internacional dos benefici\u00e1rios efeti-vos das sociedades offshore.\n\n \u2192Cria\u00e7\u00e3o de um sistema de reporte obrigat\u00f3rio dos montantes detidos em criptomoedas, bem como de todas as transa\u00e7\u00f5es efetuadas, quer de convers\u00e3o em moeda corrente como de aquisi\u00e7\u00e3o de bens/servi\u00e7os ou de outros ativos digitais;\n\n   \u2192Tributa\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es com criptoativos, nomeadamente das suas mais-valias, at\u00e9 agora parcialmente isentas.\n; mecanismos de coes\u00e3o territorial na distribui\u00e7\u00e3o do financiamento; \n\n  \u2192Aumento progressivo da linha de financiamento \u00e0 programa\u00e7\u00e3o dos equipamentos da Rede de Teatros e Cineteatros Portugueses e cria\u00e7\u00e3o de outras linhas de financiamento associadas \u00e0 RTCP , para forma\u00e7\u00e3o profissional, aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos, medidas de sustentabilidade energ\u00e9tica, entre outras;\n\n \u2192No cinema e audiovisual, a par com o refor\u00e7o do financiamento, com-bate ao monop\u00f3lio na distribui\u00e7\u00e3o, criando uma entidade p\u00fablica de distribui\u00e7\u00e3o que permita estruturar o acesso de cineteatros p\u00fablicos e cineclubes \u00e0 produ\u00e7\u00e3o cinematogr\u00e1fica nacional e internacional;206\n\nSERVI\u00c7OS P\u00daBLICOSC \u2192Cria\u00e7\u00e3o de novas obriga\u00e7\u00f5es para operadoras e distribuidoras cujo \n\nmodelo de neg\u00f3cio assenta nos conte\u00fados culturais, incluindo quotas para a produ\u00e7\u00e3o musical e audiovisual portuguesa independente, fim da taxa da c\u00f3pia privada, promo\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o coletiva dos direi-tos dos autores, artistas e int\u00e9rpretes, sem preju\u00edzo da decis\u00e3o indivi-dual sobre a disponibiliza\u00e7\u00e3o das suas obras;\n\n  \u2192Imposi\u00e7\u00e3o de mecanismos de justa retribui\u00e7\u00e3o aos autores, artistas e int\u00e9rpretes na transposi\u00e7\u00e3o das directivas relativas a direitos de autor e direitos conexos em streaming e no Mercado \u00danico Digital;\n\n  \u2192Assun\u00e7\u00e3o da RTP como parceiro privilegiado da cultura, com refor\u00e7o dos meios e obriga\u00e7\u00f5es da r\u00e1dio e televis\u00e3o p\u00fablicas na produ\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o culturais. Articula\u00e7\u00e3o entre o Arquivo da RTP e a Cinemateca/ANIM para o acesso dos criadores aos arquivos e para a cria\u00e7\u00e3o de um arquivo de som e imagem da produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica;\n\n \u2192Promo\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a das artes na vida p\u00fablica e na Escola, defesa do ensino e pr\u00e1ticas art\u00edsticas, promo\u00e7\u00e3o da literacia da leitura e ou-tras, incluindo a literacia para a imagem e novos media, refor\u00e7o de po-l\u00edticas culturais de proximidade atrav\u00e9s de contratos locais de parceria entre equipamentos culturais, sociais, escolas e outros;\n\n \u2192Promo\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e frui\u00e7\u00e3o da cultura: presen\u00e7a de produ\u00e7\u00e3o na-cional na web, com disponibiliza\u00e7\u00e3o gratuita de todas as obras nacio-nais em dom\u00ednio p\u00fablico, descriminaliza\u00e7\u00e3o da partilha n\u00e3o comercial, programa estrat\u00e9gico para arquivos, defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de cole\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o, documenta\u00e7\u00e3o, digitaliza\u00e7\u00e3o e acesso p\u00fablico;\n\n \u2192Cria\u00e7\u00e3o de um plano de visibiliza\u00e7\u00e3o, fomento e media\u00e7\u00e3o dirigido a manifesta\u00e7\u00f5es culturais de comunidades minorit\u00e1rias;\n\n  \u2192Garantia do acesso pleno a pessoas com diversidade funcional a equi-pamentos culturais, apoio \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o em l\u00edngua gestual portugue-sa nos espet\u00e1culos ao vivo e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de vers\u00f5es em braille ou em \u00e1udio dos materiais impressos;\n\n  \u2192Pol\u00edtica de pre\u00e7os que garanta o direito de acesso aos equipamentos culturais: programas de acesso livre para estudantes, desempregados e reformados, bilhetes de fam\u00edlia a pre\u00e7os acess\u00edveis e dias de acesso gratuito.\n\n \n\n \n"}]}