{"query": "Chega: Como as parcerias p\u00fablico-privadas podem ajudar no desenvolvimento habitacional?", "response": " O partido Chega prop\u00f5e o fomento de parcerias econ\u00f3micas e comerciais entre os pa\u00edses lus\u00f3fonos, facilitando o com\u00e9rcio, investimentos e iniciativas conjuntas que aproveitem as potencialidades econ\u00f3micas da lusofonia. No contexto da habita\u00e7\u00e3o, isto pode ajudar no desenvolvimento habitacional, em particular no que diz respeito \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es acess\u00edveis.\n\nAl\u00e9m disso, o Chega prop\u00f5e medidas para identificar e combater situa\u00e7\u00f5es de uso indevido ou fraudulento da habita\u00e7\u00e3o p\u00fablica, o que pode ajudar a garantir que as unidades habitacionais p\u00fablicas sejam atribu\u00eddas a pessoas que realmente as necessitam.\n\nPor outro lado, o partido AD defende a mobiliza\u00e7\u00e3o de toda a sociedade para um efetivo est\u00edmulo \u00e0 oferta de habita\u00e7\u00f5es acess\u00edveis tanto no mercado de arrendamento como de aquisi\u00e7\u00e3o. Isto pode ser alcan\u00e7ado atrav\u00e9s de parcerias p\u00fablico-privadas que incentivem a constru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es acess\u00edveis e promovendo a recupera\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a do mercado de arrendamento.\n\nPortanto, \u00e9 poss\u00edvel concluir que as parcerias p\u00fablico-privadas podem ajudar no desenvolvimento habitacional atrav\u00e9s do fomento de iniciativas que incentivem a constru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es acess\u00edveis e garantam a efici\u00eancia na atribui\u00e7\u00e3o das unidades habitacionais p\u00fablicas.", "context": [{"AD": "As pol\u00edticas de Habita\u00e7\u00e3o dos \u00faltimos anos, onde o Programa \u201cMais Habita\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 exem -\n\nplo claro, falharam no objetivo de aumentar o acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o, e aumentaram a difi -\n\nculdade de as popula\u00e7\u00f5es, em particular os jovens, em acederem a uma habita\u00e7\u00e3o. Esta \n\npol\u00edtica limita a sua autonomia, liberdade e acesso a um projeto de vida condigno em \n\nPortugal, n\u00e3o lhes deixando muitas vezes alternativas \u00e0 extrema precariedade habita -\n\ncional, ou \u00e0 emigra\u00e7\u00e3o.\n\n  A aposta ideol\u00f3gica em medidas restritivas que limitam e colidem com o direito de pro -\n\npriedade, que colocam uns contra outros, que limitam a iniciativa econ\u00f3mica privada, \n\nque reduzem o investimento privado e cooperativo, e que apostam em exclusivo em pro -\n\nmessas falhadas de Habita\u00e7\u00e3o P\u00fablica, deixam o Estado sozinho e incapaz de garantir \n\num impulso ao mercado de habita\u00e7\u00e3o que garanta o acesso para todos. \n\n  Ao contr\u00e1rio das pol\u00edticas atuais, a AD defende a mobiliza\u00e7\u00e3o de toda a sociedade para \n\num efetivo est\u00edmulo \u00e0 oferta de habita\u00e7\u00f5es acess\u00edveis tanto no mercado de arrenda -\n\nmento como de aquisi\u00e7\u00e3o. Enquanto esta oferta estimulada em todas as dire\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nproduz todos os seus efeitos, entende-se que medidas restritivas que visam diminuir a \n\nprocura dever\u00e3o ser limitadas na estrita medida do necess\u00e1rio para fazer face a situa -\n\n\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia social. Entendemos tamb\u00e9m que este desafio n\u00e3o se ganha sem a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a do mercado de arrendamento, sendo imperioso criar um cli -\n\nma de confian\u00e7a e de seguran\u00e7a para que os alojamentos aptos para habita\u00e7\u00e3o sejam \n\ncolocados no mercado de arrendamento. E entendemos que s\u00e3o precisos apoios p\u00fabli -\n\ncos e est\u00edmulos transit\u00f3rios para fazer face \u00e0s situa\u00e7\u00f5es mais prementes de car\u00eancia e \n\nfalta de acessibilidade habitacional.\n\n  A resposta socialista imediata \u00e0 grave crise de acessibilidade habitacional, desde h\u00e1 \n\nd\u00e9cadas e de novo nesta \u00faltima governa\u00e7\u00e3o, tem sido a do controlo administrativo de \n\npre\u00e7os, por congelamento de rendas ou pela sua limita\u00e7\u00e3o dentro de bandas muito es -\n\ntritas, ignorando as regras vigentes, para todos. \n\n  Ora, as experi\u00eancias de trav\u00f5es de rendas muito estritos resultaram mal em Portugal \n\ne no mundo fora, e falharam de tal forma, com aumentos de 30% das rendas dos novos \n\ncontratos, que o atual Governo recuou temporariamente em 2023 na sua ado\u00e7\u00e3o .\nA corrup\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos maiores problemas que afeta a qualidade da democracia, a efi -\n\nci\u00eancia da gest\u00e3o p\u00fablica, a equidade da distribui\u00e7\u00e3o de recursos, e a confian\u00e7a dos \n\ncidad\u00e3os nas institui\u00e7\u00f5es. A corrup\u00e7\u00e3o mina os valores da transpar\u00eancia, da responsa -\n\nbilidade, da participa\u00e7\u00e3o e da integridade.\nCONFIAR NAS ESCOLAS P\u00daBLICAS: MAIS AUTONOMIA PARA ENSINAR\n\n \u2022\nFomentar parcerias econ\u00f3micas e comerciais entre os pa\u00edses lus\u00f3fonos, facilitando \n\no com\u00e9rcio, investimentos e iniciativas conjuntas que aproveitem as potencialidades \n\necon\u00f3micas da lusofonia. Neste contexto, dar especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o no \n\nsetor energ\u00e9tico;\n\n\nAlargar o n\u00famero de vagas comparticipadas nas respostas sociais dirigidas a idosos \n\ne estender ao setor privado essa comparticipa\u00e7\u00e3o quando a rede p\u00fablica/social n\u00e3o \n\nd\u00e1 resposta;\n\n\u2022 Apoiar e cofinanciar iniciativas como as Universidades S\u00e9niores, enquanto respostas \n\nsociais; \n\n \u2022", "Chega": "Tornar obrigat\u00f3ria a publica\u00e7\u00e3o anual da lista das enti-\n\ndades p\u00fablicas reclassificadas, funda\u00e7\u00f5es, observat\u00f3rios, \n\nassocia\u00e7\u00f5es, IPSS, institutos p\u00fablicos, semip\u00fablicos e pri-\n\nvados a quem foram atribu\u00eddos subs\u00eddios no ano anterior, \n\ndetalhando os montantes envolvidos, o motivo de susten-\n\nta\u00e7\u00e3o do subs\u00eddio atribu\u00eddo e o fim para o qual se destina.\n\n \u2022  Criar regras de transpar\u00eancia adicionais para funda-\n\n\u00e7\u00f5es e observat\u00f3rios, devendo estes tornar p\u00fablicas as suas contas e quaisquer donativos acima de um valor a \n\ndeterminar, bem como todos os financiamentos p\u00fabli-\n\ncos de que beneficiem, devendo o Estado proceder a \n\numa avalia\u00e7\u00e3o qualitativa da sua execu\u00e7\u00e3o e abster-se de \n\nfinanciar qualquer entidade desta natureza que n\u00e3o pu-\n\nblique as suas contas, que n\u00e3o seja transparente ou n\u00e3o \n\ncumpra fins de comprovada utilidade p\u00fablica.\n\n \u2022  \n135. Identificar situa\u00e7\u00f5es de uso indevido ou fraudulento da \n\nhabita\u00e7\u00e3o p\u00fablica e implementar uma pol\u00edtica de toler\u00e2ncia \n\nzero \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o ilegal de habita\u00e7\u00e3o p\u00fablica ou privada.\n\n136. Promover a preserva\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o das fachadas \n\ntradicionais e dos estilos regionais de forma a manter a \n\nidentidade de cada regi\u00e3o. \n\n137 . Restabelecer o Cr\u00e9dito Jovem Bonificado com linhas \n\nde cr\u00e9dito espec\u00edficas destinadas a jovens que desejam \n\nadquirir a sua primeira habita\u00e7\u00e3o; taxas de juro bonificadas \n\npara os empr\u00e9stimos concedidos a jovens at\u00e9 aos 35 anos, \n\ntornando o financiamento mais acess\u00edvel e condi\u00e7\u00f5es flex\u00ed-\n\nveis para a concess\u00e3o de cr\u00e9dito, levando em considera\u00e7\u00e3o \n\na situa\u00e7\u00e3o financeira dos jovens e proporcionando op\u00e7\u00f5es \n\nadaptadas \u00e0s suas realidades. \n\n138. Ampliar o leque de benefici\u00e1rios do Programa Porta \n\n65 Jovem, bem como simplificar o seu processo de acesso.\n\n\u2022  Promover um sistema eficaz de reintrodu\u00e7\u00e3o dos va-\n\nlores apreendidos na economia e no investimento p\u00fabli-\n\nco, potenciando a optimiza\u00e7\u00e3o desses recursos enquanto \n\nmotores de desenvolvimento e coes\u00e3o territorial.\n\n \u2022  Implementar medidas de protec\u00e7\u00e3o do denunciante e de \n\npremiar os arguidos que colaborem, forne\u00e7am elementos de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e que revelem arrependimento colaborante.\n\n \u2022   Aumentar as penas, garantir penas m\u00ednimas que n\u00e3o \n\npossibilitem a suspens\u00e3o da pena e aumentar o prazo de \n\nprescri\u00e7\u00e3o de alguns crimes, como o de tr\u00e1fico de influ\u00ean-\n\ncia, recebimento ou oferta indevidos de vantagem, cor-\n\nrup\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica em neg\u00f3cio.\n\n \u2022  Criar san\u00e7\u00f5es acess\u00f3rias como a proibi\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcio \n\nde fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas por 10 anos, incapacidade activa para \n\ndesempenho de cargos p\u00fablicos ou sujei\u00e7\u00e3o a sufr\u00e1gio.\n\n \u2022  Limitar a possibilidade de titulares de cargos pol\u00edticos \n\ncelebrarem neg\u00f3cios com familiares.\n\n \u2022  Proibir\nPROPOSTAS\n\nRefor\u00e7ar a fiscaliza\u00e7\u00e3o e controlo, nomeadamente atrav\u00e9s:\n\n \u2022\numa Campanha Nacional de combate \u00e0 pi-\n\nrataria de publica\u00e7\u00f5es jornal\u00edsticas, dando a conhecer os \n\nimpactos negativos dessa pr\u00e1tica para o pluralismo e de-\n\nmocracia, bem como a circunst\u00e2ncia de se tratar de acto \n\ncriminoso j\u00e1 previsto e punido por lei, adoptanto ainda \n\noutras medidas necess\u00e1rias com vista \u00e0 protec\u00e7\u00e3o dos di-\n\nreitos de autor.\n"}]}