{"query": "Chega: Como a reten\u00e7\u00e3o de talentos pode beneficiar a sociedade?", "response": " O partido Chega prop\u00f5e garantir a sustentabilidade a prazo da melhoria progressiva dos sal\u00e1rios e assegurar a reten\u00e7\u00e3o de talentos no magist\u00e9rio atrav\u00e9s do recrutamento e revis\u00e3o das carreiras t\u00e9cnicas da DGRSP. Atrav\u00e9s da valoriza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de trabalho dos profissionais do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS) e da elimina\u00e7\u00e3o das propinas na licenciatura, CTeSP e mestrados integrados, o partido Chega acredita que isso poder\u00e1 contribuir para a reten\u00e7\u00e3o de talentos na sa\u00fade e na educa\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o sectores fundamentais para a sociedade. Al\u00e9m disso, a cria\u00e7\u00e3o de canais de den\u00fancia para todas as pessoas da comunidade educativa e medidas de combate ao ass\u00e9dio moral e sexual em contexto escolar e universit\u00e1rio poder\u00e3o contribuir para um ambiente de trabalho mais saud\u00e1vel e atrativo para os profissionais da educa\u00e7\u00e3o.", "context": [{"AD": "\u2022 Flexibilizar a transi\u00e7\u00e3o entre emprego, requalifica\u00e7\u00e3o e reforma;\n\n\u2022 Dignificar o setor social e inovar as respostas sociais:\n\n \u2022\nA multiplicidade de compo -PROGRAMA\n\n\n\n24127nentes do regime de seguran\u00e7a social e dos Apoios sociais, e a complexidade das suas \n\nregras, dificulta o seu acesso ao cidad\u00e3o mais vulner\u00e1vel, e a previsibilidade do apoio \n\np\u00fablico quando esta \u00e9 mais necess\u00e1ria. \n\n  As regras de retirada dos apoios sociais ignoram os riscos inerentes \u00e0 entrada no mer -\n\ncado de trabalho, colocando o trabalhador no dilema de participar no mercado e per -\n\nder apoios sociais, ou manter-se na inatividade . Este impacto pernicioso na participa -\n\n\u00e7\u00e3o no mercado e na valoriza\u00e7\u00e3o profissional tem de ser corrigido com vista a incentivar \n\no trabalho e a assegurar a justi\u00e7a social. Por princ\u00edpio, quem participa no mercado de \n\ntrabalho n\u00e3o deve ter rendimentos inferiores ao apoio p\u00fablico que teria se tivesse ficado \n\ninativo.\n\n  Hoje, quem tenha rendimentos baixos v\u00ea-lhe retirados diversos apoios sociais de forma \n\nrepentina, caso ultrapasse em um euro determinados n\u00edveis de rendimento . Tal sucede \n\nporque os valores de in\u00fameros apoios sociais s\u00e3o indexados a escal\u00f5es de rendimentos, \n\npor vezes definidos de forma ligeiramente diferente. \n\n  Na transi\u00e7\u00e3o entre escal\u00f5es ocorre uma substancial perda de apoios, ou at\u00e9 mesmo a \n\nsua retirada total, o que resulta numa barreira efetiva a que estes trabalhadores pro -\n\ncurem aumentar os seus rendimentos do trabalho ou se valorizem profissionalmente . \n\n  S\u00e3o retirados sem exce\u00e7\u00f5es nem contempla\u00e7\u00f5es abonos de fam\u00edlia, a a\u00e7\u00e3o social es -\n\ncolar, a isen\u00e7\u00e3o de taxas moderadoras na sa\u00fade, a tarifa social de eletricidade, a tarifa \n\nsocial de g\u00e1s, a isen\u00e7\u00e3o de pagamento (ou a passagem para outro escal\u00e3o) em escolas \n\nem regime de IPSS (pr\u00e9-escolar).\nA corrup\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos maiores problemas que afeta a qualidade da democracia, a efi -\n\nci\u00eancia da gest\u00e3o p\u00fablica, a equidade da distribui\u00e7\u00e3o de recursos, e a confian\u00e7a dos \n\ncidad\u00e3os nas institui\u00e7\u00f5es. A corrup\u00e7\u00e3o mina os valores da transpar\u00eancia, da responsa -\n\nbilidade, da participa\u00e7\u00e3o e da integridade.\nA moderniza\u00e7\u00e3o dos sistemas de avalia\u00e7\u00e3o e progress\u00f5es das carreiras gerais (SIA -\n\nDAP e similares) criando-se o suplemento remunerat\u00f3rio de desempenho que a cada \n\nano aumenta de valor com base no desempenho do trabalhador e do seu servi\u00e7o/\n\nentidade no ano anterior. Tal permite reconhecer o m\u00e9rito e desempenho cont\u00ednuo \n\ndos trabalhadores. Supletivamente, comtempla-se a possibilidade de trabalhadores \n\ncom desempenho merit\u00f3rio elevado receberem b\u00f3nus vari\u00e1veis no final de cada ano;\n\n\u2022 Assegurar o alinhamento e competitividade do emprego p\u00fablico com as condi\u00e7\u00f5es \n\ndas posi\u00e7\u00f5es compar\u00e1veis no setor privado, preservando as prote\u00e7\u00f5es de emprego \n\np\u00fablico. Em particular, pretende-se permitir bonifica\u00e7\u00f5es nos sal\u00e1rios de entrada e \n\ndos sal\u00e1rios dos profissionais de determinada carreira sempre que o recrutamento e \n\nreten\u00e7\u00e3o de trabalhadores com compet\u00eancias essenciais se torne dificultado;\n\n\u2022 Aplicar crit\u00e9rios transparentes e refor\u00e7ar a imparcialidade nos processos de recru -\n\ntamento para cargos p\u00fablicos, de forma a atestar que a escolha dos candidatos \u00e9 \n\nobjetiva e de acordo com as suas qualifica\u00e7\u00f5es, e de forma a promover um sistema \n\nbaseado no m\u00e9rito como forma de captar e reter bons profissionais e melhorar fun -\n\ncionamento das entidades p\u00fablicas.\nE DA GEST\u00c3O  \n\nDA SEGURAN\u00c7A SOCIAL\n\n\u00c9 objetivo da AD caminharmos para um sistema de Seguran\u00e7a Social que seja uma for -\n\nte rede de seguran\u00e7a, caracterizada por clareza, previsibilidade e sustentabilidade em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es e aos benef\u00edcios, que n\u00e3o perpetue a pobreza, nem represente \n\num desincentivo ao trabalho e \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o profissional, nem impe\u00e7a ou limite o enve -\n\nlhecimento ativo, com estabilidade e em seguran\u00e7a.\n\n  Relativamente ao sistema de pens\u00f5es, cuja sustentabilidade tem sido questionada, im -\n\nporta evitar a recorr\u00eancia de debates p\u00fablicos baseados em mistifica\u00e7\u00f5es e promover \n\numa discuss\u00e3o esclarecida e serena, num contexto de estabilidade e previsibilidade \n\ndas regras, contribui\u00e7\u00f5es e benef\u00edcios, durante a atual legislatura.\n\n  A AD assume que as altera\u00e7\u00f5es estruturais demogr\u00e1ficas na popula\u00e7\u00e3o portuguesa (en -\n\nvelhecimento, prolongamento da esperan\u00e7a de vida, baixa natalidade, alongamento do \n\nensino obrigat\u00f3rio e aumento da frequ\u00eancia do ensino superior) e na economia e ativida -\n\nde produtiva colocam s\u00e9rios desafios ao sistema de pens\u00f5es, que o pa\u00eds deve enfrentar.\n\n\u00c9 necess\u00e1ria, por\u00e9m, a exist\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es de debate e discuss\u00e3o racional, pelo que \n\na AD assume que a legislatura iniciada em 2024 deve ser dedicada ao Estudo, com An\u00e1li -\n\nse e Discuss\u00e3o dos Desafios e Respostas para a Seguran\u00e7a Social, o qual deve ser o mais \n\namplo poss\u00edvel, participado pela sociedade e por personalidades e institui\u00e7\u00f5es indepen -\n\ndentes, sereno, baseado em factos, e dirigido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es que funcionem, \n\npreservem a sustentabilidade num quadro de equidade-intergeracional. O Estudo, com \n\nan\u00e1lise e eventual proposta de caminhos e solu\u00e7\u00f5es, deve permitir a sua ado\u00e7\u00e3o e imple -\n\nmenta\u00e7\u00e3o na legislatura seguinte. \n\n  Durante a presente legislativa, a AD considera cr\u00edtico, por n\u00e3o poder esperar, que a Se -\n\nguran\u00e7a social d\u00ea uma resposta mais efetiva \u00e0s situa\u00e7\u00f5es economicamente mais fr\u00e1 -\n\ngeis, contribuindo decisivamente para retirar os portugueses com menores rendimen -\n\ntos da pobreza, tanto reformados como trabalhadores.", "BE": "Signifi-ca isto que parte das suas necessidades energ\u00e9ticas b\u00e1sicas (\u00e1gua quente, aquecimento, cozinha) n\u00e3o s\u00e3o satisfeitas com recurso a eletricidade, n\u00e3o beneficiando, portanto, da tarifa social. Assim, sempre que n\u00e3o se trate de agregados consumidores de g\u00e1s de botija e/ou biomassa, estaremos perante casos de extrema pobreza energ\u00e9tica;\n\n \u2192Uniformiza\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de elegibilidade para acesso \u00e0 tarifa social do g\u00e1s natural com a tarifa social de eletricidade;\n\n   \u2192Financiamento pelos comercializadores dos custos da extens\u00e3o da tarifa social ao g\u00e1s engarrafado.\n\n \n\n\u2192Refor\u00e7o do Rendimento Social de Inser\u00e7\u00e3o, aumentando o valor de re-fer\u00eancia do RSI e diminuindo a diferen\u00e7a da capita\u00e7\u00e3o entre os mem-bros do agregado. O valor de refer\u00eancia deve ser equiparado progres-64\n\nRESPONDER \u00c0S CRISES DO NOSSO TEMPO Asivamente ao IAS e deve ser refor\u00e7ada a componente de integra\u00e7\u00e3o \n\natrav\u00e9s do acompanhamento e da a\u00e7\u00e3o social e integrando-o, a prazo, num Rendimento Social de Cidadania;\n\n  \u2192Refor\u00e7o das presta\u00e7\u00f5es de desemprego, designadamente: i) reto-mando o sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional como refer\u00eancia do valor m\u00ednimo do subs\u00eddio de desemprego contributivo (e n\u00e3o o IAS, que ainda por cima \u00e9 inferior ao limiar de pobreza); ii) aumentando os per\u00edodos de con-cess\u00e3o, voltando \u00e0s regras de 2009; iii) tornando o valor do IAS o valor m\u00ednimo de refer\u00eancia do subs\u00eddio social de desemprego (atualmente \u00e9 80% do IAS no caso do trabalhador considerado isoladamente); mudar a condi\u00e7\u00e3o de recursos do subs\u00eddio social de desemprego, tomando o IAS por elemento do agregado o valor de refer\u00eancia para acesso e mudando a capita\u00e7\u00e3o;\n\n \u2192Cria\u00e7\u00e3o de uma nova presta\u00e7\u00e3o social que unifique os apoios n\u00e3o contributivos.   Numa primeira fase, este \u201cRendimento Social de Cida-dania\u201d deve ser capaz de cobrir os casos que n\u00e3o est\u00e3o abrangidos pelas presta\u00e7\u00f5es de desemprego e pelo RSI (nomeadamente trabalha-dores independentes, informais, trabalhadores com prazos de garantia inferiores a meio ano). Numa segunda fase, o Rendimento Social de Cidadania absorveria o RSI e o Subs\u00eddio Social de Desemprego (duas presta\u00e7\u00f5es n\u00e3o contributivas, isto \u00e9, financiadas pelo Or\u00e7amento do Estado), fundindo estes apoios numa nova presta\u00e7\u00e3o, sem o estigma atual e com um novo impulso. Ela funcionaria como uma presta\u00e7\u00e3o diferencial capaz de garantir que ningu\u00e9m fica abaixo do limiar de pobreza;\n\n \u2192Subordina\u00e7\u00e3o das novas pol\u00edticas p\u00fablicas \u00e0 pr\u00e9via avalia\u00e7\u00e3o no Parla-mento do seu previs\u00edvel impacto, positivo ou negativo, sobre a pobreza e a exclus\u00e3o social. \u00c9 instrumentalmente crucial que, para al\u00e9m de atacarmos as consequ\u00eancias sejamos capazes de prevenir as causas e que, para isso, as pol\u00edticas setoriais \u2013 particularmente aquelas que objetivamente ter\u00e3o um potencial impacto sobre a pobreza - sejam aprovadas ap\u00f3s uma pr\u00e9via avalia\u00e7\u00e3o dos seus impactos na produ\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o ou agravamento da pobreza e da exclus\u00e3o social;\n\n  \u2192Refor\u00e7o da Estrat\u00e9gia Nacional de Integra\u00e7\u00e3o das Pessoas Sem-abrigo. Entre outras medidas, deve haver um investimento substancial num programa nacional de \u201cHousing First\u201d (ou Casas Primeiro), atrav\u00e9s do qual, em articula\u00e7\u00e3o com os munic\u00edpios, se concedam habita\u00e7\u00f5es sem impor condi\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias, como primeiro passo para o processo de reintegra\u00e7\u00e3o. Em quatro anos, este programa deve dar resposta ao conjun-\n\nto de situa\u00e7\u00f5es identificadas. Deve tamb\u00e9m ser garantida a contrata-\u00e7\u00e3o de profissionais  com forma\u00e7\u00e3o especializada que acompanhem as pessoas,  assegurando que o programa das \u201cCasas\nIsso significa \n\no direito de aceder a todas as terap\u00eauticas e produtos essenciais.\n\n  A crise que o SNS vive hoje tem as suas ra\u00edzes nas condi\u00e7\u00f5es de trabalho dos profissionais, que o Governo do PS se recusou a transformar, valorizar e proteger. No SNS aufere-se sal\u00e1rios baixos, quando comparados com ou-tros pa\u00edses, e trabalha-se horas extraordin\u00e1rias que ultrapassam em muito o limite legal. \n\n  \n\u2192Recrutamento e revis\u00e3o das carreiras t\u00e9cnicas da DGRSP .    As fun\u00e7\u00f5es exercidas por t\u00e9cnicos profissionais de reinser\u00e7\u00e3o social, t\u00e9cnicos superiores de reinser\u00e7\u00e3o social e t\u00e9cnicos superiores de reeduca\u00e7\u00e3o assumem uma import\u00e2ncia fundamental para a preven\u00e7\u00e3o da crimi-nalidade e integra\u00e7\u00e3o social de adultos e jovens. Para al\u00e9m da falta cr\u00f3nica de recursos humanos - n\u00e3o colmatada com as insuficientes vagas abertas em concursos recentes -  verifica-se que, apesar da miss\u00e3o em causa e da especificidade das fun\u00e7\u00f5es inerentes, at\u00e9 hoje a carreira profissional n\u00e3o foi revista nem regulamentada como carrei-ra especial no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, embora a lei assim o imponha.\n\u2192Elimina\u00e7\u00e3o das propinas na licenciatura, CTeSP e mestrados integrados;\n\n  ", "Chega": "Recuperar integralmente o tempo de servi\u00e7o congela-\n\ndo a educadores e professores, extinguir quotas e demais \n\nprocedimentos burocr\u00e1ticos de progress\u00e3o na carreira do-\n\ncente que corromperam a dignidade e identidade da pro-\n\nfiss\u00e3o, assim como assegurar a sustentabilidade a prazo da \n\nmelhoria progressiva dos sal\u00e1rios;\n\n  \u2022 Garantir uma maior e melhor articula\u00e7\u00e3o entre o sector \n\np\u00fablico, privado e cooperativo, assegurando que nenhum \n\naluno fica sem resposta e garantindo maior liberdade de \n\nescolha aos pais para o percurso escolar dos seus filhos;\n\n\u2022 Combater a burocracia e o facilitismo nas escolas, rein-\n\ntroduzir os exames nacionais no final de todos os ciclos do \n\nensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio e reconhecer aos professores o \n\ndireito inalien\u00e1vel de reprovarem os alunos;\n\n\u2022 Exigir a autonomia inequ\u00edvoca entre as institui\u00e7\u00f5es do en-\n\nsino superior e os partidos pol\u00edticos para travar a crise do \n\nconhecimento por falta de liberdade intelectual e devolver \n\naos portugueses a plenitude das suas liberdades c\u00edvicas;\n\n\u2022 Assegurar a exist\u00eancia de canais de den\u00fancia para todas \n\nas pessoas da comunidade educativa e implementar me-\n\ndidas de combate ao ass\u00e9dio moral e sexual em contexto \n\nescolar e universit\u00e1rio. \n\n \n279. Criar o Cheque-unidade residencial para idosos \n\ncomo forma de responder \u00e0 falta de vagas no sector p\u00fa-\n\nblico ou solid\u00e1rio. \n\n280. Aumentar a licen\u00e7a parental para 12 meses, permitin-\n\ndo o gozo repartido entre os progenitores. \n\n281. Distinguir entre Rendimento Social de Inser\u00e7\u00e3o \u2013 \n\napoio tempor\u00e1rio para todos os cidad\u00e3os em idade activa, \n\ncom capacidade para o trabalho e que se encontrem em si-\n\ntua\u00e7\u00e3o de car\u00eancia econ\u00f3mica, devendo este ser atribu\u00eddo \n\npor um per\u00edodo limitado de tempo \u2013 e Rendimento Social \n\nde Sobreviv\u00eancia - apoio para todos os cidad\u00e3os que n\u00e3o \n\nre\u00fanem condi\u00e7\u00f5es para o trabalho e se encontrem em situ-\n\na\u00e7\u00e3o de car\u00eancia econ\u00f3mica. \n\n282. Avaliar todos os processos de atribui\u00e7\u00e3o de benef\u00ed-\n\ncios sociais no sentido de identificar potenciais situa\u00e7\u00f5es \n\nde fraude ou subs\u00eddio-depend\u00eancia sem justifica\u00e7\u00e3o. \n\n283. Reestruturar o sistema das juntas m\u00e9dicas, assegu-\n\nrando maior celeridade nos processos de verifica\u00e7\u00e3o de \n\nincapacidade, assim como garantir que situa\u00e7\u00f5es definiti-\n\nvas n\u00e3o s\u00e3o sujeitas a nova an\u00e1lise, excepto se a pedido do \n\nvisado ou por suspeita de fraude. \n\n284. Reestruturar o actual Instituto do Emprego e For-\n\nma\u00e7\u00e3o Profissional de forma a que passe a designar-se \n\nIEP , passando a focar-se apenas na solu\u00e7\u00e3o do empre-\n\ngo e passar a forma\u00e7\u00e3o para as entidades do Ensino/\n\nForma\u00e7\u00e3o Profissional.\n\n285. Criar bonifica\u00e7\u00f5es para todos os trabalhadores e \n\nempresas que prolonguem o tempo de vida activa dos \n\ntrabalhadores.\n\n286. Apoiar  os projectos de combate a todas as formas de \n\nviol\u00eancia, mas assegurando que os mesmos n\u00e3o se encon-\n\ntram contaminados por qualquer tipo de ideologia e que \n\ns\u00e3o baseados em factos reais e emp\u00edricos.\n\n287 . Criar a Secretaria de Estado da Fam\u00edlia, a qual deve \n\nabsorver as compet\u00eancias da Comiss\u00e3o para a Igualdade \n\nde G\u00e9nero.\n\n288. Criar um programa nacional de apoio ao abandono \n\nda actividade de prostitui\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o para mulheres \n\n83que queiram abandonar o sistema em que se encontram \n\ninseridas; este programa deve ainda focar-se na preven-\n\n\u00e7\u00e3o da prostitui\u00e7\u00e3o para jovens. \n\n289. Reconhecer o direito ao luto em caso de perda gesta-\n\ncional, no sentido de aumentar o tempo actualmente pre-\n\nvisto no C\u00f3digo do Trabalho que \u00e9 manifestamente  insufi-\n\nciente e consubstancia uma discrimina\u00e7\u00e3o entre o \u00f3bito de \n\nbeb\u00e9s antes ou depois do parto. \n\n290. Operacionalizar o Programa de Resid\u00eancias Seniores \n\ncom benef\u00edcios fiscais espec\u00edficos para projectos de cons-\n\ntru\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de resid\u00eancias seniores direccionadas a \n\nidosos em situa\u00e7\u00e3o de car\u00eancia financeira, considerando \n\na acessibilidade a servi\u00e7os p\u00fablicos e a qualidade de vida, \n\nincluindo programas de acompanhamento t\u00e9cnico e social \n\nnas resid\u00eancias seniores de forma a garantir o bem-estar \n\nintegral dos idosos e promovendo a sua participa\u00e7\u00e3o na \n\ncomunidade.\n\n291. Operacionalizar programas de vida independente \n\npara pessoas com defici\u00eancia. \n\n77te e as contribui\u00e7\u00f5es efetuadas pela entidade emprega-\n\ndora para a Seguran\u00e7a Social respeitantes ao trabalhador, \n\nincluindo o valor acumulado para o ano corrente.\n\n262. Modificar o regime do hor\u00e1rio flex\u00edvel de trabalha-\n\ndor com responsabilidades familiares quando ambos os \n\nprogenitores tenham a mesma entidade empregadora, \n\nde forma a que pelo menos um deles possa ter acesso ao \n\nhor\u00e1rio flex\u00edvel. \n\n263. Atribui\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios fiscais para empresas que \n\ndisponham de servi\u00e7o de creche para os seus funcion\u00e1rios. \n\n264. Proceder ao refor\u00e7o dos meios t\u00e9cnicos e humanos \n\nda Autoridade para as Condi\u00e7\u00f5es do Trabalho, asseguran-\n\ndo que esta tem todas as condi\u00e7\u00f5es para proceder a fiscali-\n\nza\u00e7\u00f5es regulares e dar resposta \u00e0s den\u00fancias recebidas.  \n\n \n\n265. Assegurar que o trabalho suplementar, conhecido \n\ncomo \u201choras extra\u201d, \u00e9 pago a 100% e que estas horas \n\nest\u00e3o isentas do pagamento de IRS e Seguran\u00e7a Social \n\ne reduzir em 50% a incid\u00eancia de IRS e Seguran\u00e7a Social \n\nsobre o subs\u00eddio de turno.\n\n266. Estabelecer programas de forma\u00e7\u00e3o para jornalistas e \n\nprofissionais de comunica\u00e7\u00e3o social, mais focados em com-\n\npet\u00eancias digitais, jornalismo de investiga\u00e7\u00e3o e reportagem, \n\na fim de elevar o padr\u00e3o do jornalismo e adapt\u00e1-lo \u00e0s novas \n\nexig\u00eancias do mercado e \u00e0s expectativas dos cidad\u00e3os.\n\n267 . Estabelecer estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o ou preven\u00e7\u00e3o \n\ndos riscos psicossociais em contexto laboral e avaliar a pos-\n\nsibilidade de criar a figura do psic\u00f3logo do trabalho.\n\n268. Promover a longevidade ativa volunt\u00e1ria, alargando a \n\npresen\u00e7a dos seniores no mercado de trabalho, facilitando \n\na acumula\u00e7\u00e3o de pens\u00e3o-reforma e trabalho e criando um \n\nsistema de tutoria juniores/seniores para transmitir conheci-\n\nmentos industriais estrat\u00e9gicos, conforme proposta da CIP .\n\n\n\nPromover emprego qualificado e criar atractividade para \n\nreter os trabalhadores mais qualificados;\n\n  \u2022 Procurar atingir o pleno emprego e o progresso social;\n\n \u2022 Lutar contra a exclus\u00e3o social;\n\n\u2022 Promover o equil\u00edbrio na rela\u00e7\u00e3o entre o trabalho e a vida \n\nfamiliar.\n\nPROPOSTAS\n\n255. Aumentar o sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional para 1.000 euros \n\nat\u00e9 2026 e criar um programa de apoio \u00e0s empresas que de-\n\nmonstrem um peso de custos fixos operacionais superior a \n\n30%, por forma a que estas consigam fazer face ao aumento.\n\n256. Garantir que os est\u00e1gios profissionais s\u00e3o remune-\n\nrados, sendo que em determinadas profiss\u00f5es, como \u00e9 o \n\ncaso da advocacia, deve ser simultaneamente criada uma \n\nmedida de apoio aplic\u00e1vel aos est\u00e1gios sob orienta\u00e7\u00e3o da \n\nOrdem dos Advogados, ajustada \u00e0s especificidades da \n\nprofiss\u00e3o e com procedimento simplificado. \n\n \nPROPOSTAS\n\nRefor\u00e7ar a fiscaliza\u00e7\u00e3o e controlo, nomeadamente atrav\u00e9s:\n\n \u2022"}]}