{"query": "Compara as medidas da AD e do BE para a sa\u00fade", "response": " As medidas propostas pela AD e pelo BE para a sa\u00fade apresentam algumas semelhan\u00e7as, no entanto, tamb\u00e9m existem diferen\u00e7as significativas entre elas.\n\nA AD n\u00e3o fornece medidas espec\u00edficas para a sa\u00fade no contexto fornecido, no entanto, menciona a import\u00e2ncia de um Estado Social focado nos cidad\u00e3os e a garantia de uma resposta efetiva aos jovens na \u00e1rea da sa\u00fade, al\u00e9m de mencionar a mobiliza\u00e7\u00e3o dos setores p\u00fablico, social e privado para garantir o acesso universal e gratuito \u00e0s creches.\n\nPor outro lado, o BE prop\u00f5e medidas mais concretas para a sa\u00fade, como o estabelecimento de um enfermo de refer\u00eancia para cada fam\u00edlia e a revis\u00e3o do quadro de compet\u00eancias e atribui\u00e7\u00f5es destes profissionais, a introdu\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos auxiliares de sa\u00fade nas equipas de sa\u00fade familiar, a abertura imediata de concursos para contrata\u00e7\u00e3o em unidades de sa\u00fade, a revis\u00e3o e alargamento dos apoios \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o em zonas carenciadas, a redu\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio semanal de urg\u00eancia exigido aos m\u00e9dicos, a desburocratiza\u00e7\u00e3o dos processos e de carga administrativa, a cria\u00e7\u00e3o de um programa nacional de salas de consumo assistido, o refor\u00e7o de servi\u00e7os de \"drug-checking\", a redu\u00e7\u00e3o da espera para tratamentos e disponibiliza\u00e7\u00e3o de recursos para adapta\u00e7\u00e3o das equipas de tratamento, a limita\u00e7\u00e3o \u00e0 publicidade e marketing que promova bebidas alco\u00f3licas em festivais culturais ou eventos desportivos, o reinvestimento em programas de inser\u00e7\u00e3o profissional para pessoas com percursos de depend\u00eancia, a cria\u00e7\u00e3o de linhas orientadoras na \u00e1rea da preven\u00e7\u00e3o adaptadas a realidades locais, a distribui\u00e7\u00e3o alargada de naloxona a consumidores, familiares e equipas de Redu\u00e7\u00e3o de Riscos e Minimiza\u00e7\u00e3o de Danos (RRMD), e a cria\u00e7\u00e3o de uma lei para a erradica\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia obst\u00e9trica.\n\nAssim, enquanto a AD foca mais em um Estado Social focado nos cidad\u00e3os e na mobiliza\u00e7\u00e3o de setores para garantir o acesso \u00e0 sa\u00fade, o BE prop\u00f5e medidas mais concretas e espec\u00edficas para a sa\u00fade, como a cria\u00e7\u00e3o de um enfermeiro de refer\u00eancia para cada fam\u00edlia, a introdu\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos auxiliares de sa\u00fade, a abertura imediata de concursos para contrata\u00e7\u00e3o em unidades de sa\u00fade, e a cria\u00e7\u00e3o de um programa nacional de salas de consumo assistido, entre outras.", "context": [{"AD": "Hoje, para demasiados jovens o caminho socialista para \n\nPortugal n\u00e3o lhes d\u00e1 futuro, e n\u00e3o conta com eles. O pa\u00eds deixou de ter um sistema de \n\neduca\u00e7\u00e3o de qualidade para os seus filhos, deixou de ter um servi\u00e7o nacional de sa\u00fade \n\nque seja capaz de dar resposta aos seus anseios m\u00ednimos, continuou a perpetuar muito \n\npara al\u00e9m da emerg\u00eancia financeira uma carga fiscal que lhes asfixia os seus sonhos, \n\ndeixou de promover um contexto onde uma habita\u00e7\u00e3o seja acess\u00edvel, e tornou-se cada \n\nvez mais bloqueado, constrangido e incapaz de se desenvolver com ambi\u00e7\u00e3o. \n\n  A AD reconhece a gravidade do momento, e considera que apenas uma pol\u00edtica integra -\n\nda, que reflita a realidade dos jovens, os seus anseios e a suas preocupa\u00e7\u00f5es lhes d\u00e1 a \n\npossibilidade de responderem ao apelo de fazer Portugal. Assim, existe uma abordagem \n\nde largo espectro procurando auxiliar os jovens a poderem estar e ser em Portugal, que \n\nem parte se espelha neste documento, nomeadamente:\n\n\u2022 Ado\u00e7\u00e3o do IRS Jovem (previsto no ponto 1.1 do documento) que procura refor\u00e7ar \n\nrendimentos aos jovens at\u00e9 aos 35 anos, e reconhecer a enorme perda que a sua \n\nemigra\u00e7\u00e3o massiva gera;\n\n\u2022 Isen\u00e7\u00e3o de IMT e Imposto de Selo na compra na primeira casa pelos jovens;\n\n\u2022 Garantia p\u00fablica para viabilizar o financiamento banc\u00e1rio da totalidade do pre\u00e7o \n\nda aquisi\u00e7\u00e3o da primeira casa por jovens;\n\n\u2022 Expans\u00e3o da Oferta de Habita\u00e7\u00e3o e o refor\u00e7o do funcionamento do mercado de \n\narrendamento como forma de garantia do 1.\u00ba direito e da trave basilar ao projeto de \n\nvida de cada um;PROGRAMA\n\n\n\n24173\u2022 Um mercado de trabalho onde os contratos de trabalho permitam maleabilidade \n\npara diferentes estilos de vida, prioridades, concilia\u00e7\u00e3o trabalho lazer e cont\u00ednuo in -\n\nvestimento pessoal; \n\n\u2022 Estado Social focado nos cidad\u00e3os, utilizando toda a capacidade instalada para \n\ngarantir uma resposta efetiva aos jovens, aos agregados familiares que v\u00e3o criar, e \n\n\u00e0s gera\u00e7\u00f5es anteriores. Al\u00e9m da Sa\u00fade e da Educa\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 garantido o acesso uni -\n\nversal e gratuito \u00e0s creches, mobilizando os setores p\u00fablico, social e privado ;\n\n\u2022 Uma Economia a crescer mais e a distribuir melhor, atrav\u00e9s de apoios sociais que \n\nn\u00e3o se constituam uma armadilha de pobreza, e assim promovendo coes\u00e3o e harmo -\n\nnia social que potencie a riqueza intr\u00ednseca do pa\u00eds, e o ofere\u00e7a como um s\u00edtio onde \n\nos jovens desejam viver.  \n\n \nOs arrendat\u00e1rios j\u00e1 dentro do mercado \n\npoder\u00e3o sentir um benef\u00edcio no curto prazo, mas no m\u00e9dio e longo prazo s\u00e3o prejudica -\n\ndos pela quebra do investimento e da renova\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis. Os proprie -\n\nt\u00e1rios s\u00e3o prejudicados por lhes ser imposta uma tarefa de redistributiva que cumpre \n\nao Estado e \u00e0 pol\u00edtica or\u00e7amental e fiscal. Os maiores prejudicados s\u00e3o os que procu -\n\nram casa agora, ou num futuro breve quando os seus contratos terminam, porque s\u00e3o \n\nconfrontados com um mercado mais pequeno, resultado da fuga dos propriet\u00e1rios que \n\nvendem os im\u00f3veis e procuram outras formas de investimento. A medida \u00e9 tamb\u00e9m so -\n\ncialmente injusta, tantas vezes protegendo arrendat\u00e1rios com rendimentos superiores \n\naos propriet\u00e1rios que v\u00eam congelada a remunera\u00e7\u00e3o das suas poupan\u00e7as.\n\n  A ambi\u00e7\u00e3o da AD passa por melhorar o acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o com vista \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de ci -\n\ndades que sejam verdadeiramente sustent\u00e1veis (e que n\u00e3o excluam ningu\u00e9m) ou seja, \n\ncidades que (i) promovam o bem-estar de todos os seus habitantes e permitam a re -\n\nvitaliza\u00e7\u00e3o e n\u00e3o gentrifica\u00e7\u00e3o dos bairros e comunidades, (ii) apostem na educa\u00e7\u00e3o, \n\nna inova\u00e7\u00e3o e em solu\u00e7\u00f5es que consigam proporcionar habita\u00e7\u00e3o a pre\u00e7os acess\u00edveis \n\n(designadamente aos jovens), (iii) permitam acolher novos residentes, (iv) promovam uma \n\nmaior intera\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o social e facilidade na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de assist\u00eancia \n\ne de cuidados continuados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o s\u00e9nior, e (v) estimulem a cria\u00e7\u00e3o de uma rede de \n\ntransportes mais sustent\u00e1vel que desbloqueie novas \u00e1reas do territ\u00f3rio.\n\n  Assim a pol\u00edtica da AD baseia-se nos seguintes eixos:\n\nChoque de Oferta Privada, P\u00fablica e Cooperativa\n\n  Para assegurar o aumento da oferta habitacional, seja ela privada, estimulada com a \n\nado\u00e7\u00e3o de diversas medidas de incentivo, designadamente fiscais, seja ela p\u00fablica para \n\napoio a fam\u00edlias e indiv\u00edduos em situa\u00e7\u00e3o mais vulner\u00e1vel, mediante a mobiliza\u00e7\u00e3o do \n\nstock habitacional existente ou nova constru\u00e7\u00e3o, seja ela cooperativa, seja ela resulta -\n\ndo de uma resposta articulada com o terceiro setor, a AD prop\u00f5e:\n\n\u2022 Flexibiliza\u00e7\u00e3o das limita\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o dos solos, densidades urban\u00edsticas (in -\n\n  cluindo constru\u00e7\u00e3o em altura) e exig\u00eancias e requisitos construtivos , bem como \n\na possibilidade de aumento dos per\u00edmetros urbanos, garantindo uma utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio de forma sustent\u00e1vel e socialmente coesa e harmoniosa como forma de \n\ngarantir acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o;\n\n  \u2022 Inje\u00e7\u00e3o no mercado, quase-autom\u00e1tica, dos im\u00f3veis e solos p\u00fablicos devolutos ou \n\nsubutilizados; PROGRAMA\n\n\n\n24178\u2022 Regime Excecional e tempor\u00e1rio de elimina\u00e7\u00e3o ou Redu\u00e7\u00e3o dos Custos Tribut\u00e1rios \n\nem obras de constru\u00e7\u00e3o ou reabilita\u00e7\u00e3o  em im\u00f3veis destinados a habita\u00e7\u00e3o perma -\n\nnente independentemente da localiza\u00e7\u00e3o em ARU, com compensa\u00e7\u00e3o das autar -\n\nquias por perdas de receita (a realizar atrav\u00e9s do Or\u00e7amento do Estado com devida \n\ngarantia no Regime Financeiro das Autarquias Locais): \n\n\nAs pol\u00edticas de Habita\u00e7\u00e3o dos \u00faltimos anos, onde o Programa \u201cMais Habita\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 exem -\n\nplo claro, falharam no objetivo de aumentar o acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o, e aumentaram a difi -\n\nculdade de as popula\u00e7\u00f5es, em particular os jovens, em acederem a uma habita\u00e7\u00e3o. Esta \n\npol\u00edtica limita a sua autonomia, liberdade e acesso a um projeto de vida condigno em \n\nPortugal, n\u00e3o lhes deixando muitas vezes alternativas \u00e0 extrema precariedade habita -\n\ncional, ou \u00e0 emigra\u00e7\u00e3o.\n\n  A aposta ideol\u00f3gica em medidas restritivas que limitam e colidem com o direito de pro -\n\npriedade, que colocam uns contra outros, que limitam a iniciativa econ\u00f3mica privada, \n\nque reduzem o investimento privado e cooperativo, e que apostam em exclusivo em pro -\n\nmessas falhadas de Habita\u00e7\u00e3o P\u00fablica, deixam o Estado sozinho e incapaz de garantir \n\num impulso ao mercado de habita\u00e7\u00e3o que garanta o acesso para todos. \n\n  Ao contr\u00e1rio das pol\u00edticas atuais, a AD defende a mobiliza\u00e7\u00e3o de toda a sociedade para \n\num efetivo est\u00edmulo \u00e0 oferta de habita\u00e7\u00f5es acess\u00edveis tanto no mercado de arrenda -\n\nmento como de aquisi\u00e7\u00e3o. Enquanto esta oferta estimulada em todas as dire\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nproduz todos os seus efeitos, entende-se que medidas restritivas que visam diminuir a \n\nprocura dever\u00e3o ser limitadas na estrita medida do necess\u00e1rio para fazer face a situa -\n\n\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia social. Entendemos tamb\u00e9m que este desafio n\u00e3o se ganha sem a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a do mercado de arrendamento, sendo imperioso criar um cli -\n\nma de confian\u00e7a e de seguran\u00e7a para que os alojamentos aptos para habita\u00e7\u00e3o sejam \n\ncolocados no mercado de arrendamento. E entendemos que s\u00e3o precisos apoios p\u00fabli -\n\ncos e est\u00edmulos transit\u00f3rios para fazer face \u00e0s situa\u00e7\u00f5es mais prementes de car\u00eancia e \n\nfalta de acessibilidade habitacional.\n\n  A resposta socialista imediata \u00e0 grave crise de acessibilidade habitacional, desde h\u00e1 \n\nd\u00e9cadas e de novo nesta \u00faltima governa\u00e7\u00e3o, tem sido a do controlo administrativo de \n\npre\u00e7os, por congelamento de rendas ou pela sua limita\u00e7\u00e3o dentro de bandas muito es -\n\ntritas, ignorando as regras vigentes, para todos. \n\n  Ora, as experi\u00eancias de trav\u00f5es de rendas muito estritos resultaram mal em Portugal \n\ne no mundo fora, e falharam de tal forma, com aumentos de 30% das rendas dos novos \n\ncontratos, que o atual Governo recuou temporariamente em 2023 na sua ado\u00e7\u00e3o .\nE DA GEST\u00c3O  \n\nDA SEGURAN\u00c7A SOCIAL\n\n\u00c9 objetivo da AD caminharmos para um sistema de Seguran\u00e7a Social que seja uma for -\n\nte rede de seguran\u00e7a, caracterizada por clareza, previsibilidade e sustentabilidade em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es e aos benef\u00edcios, que n\u00e3o perpetue a pobreza, nem represente \n\num desincentivo ao trabalho e \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o profissional, nem impe\u00e7a ou limite o enve -\n\nlhecimento ativo, com estabilidade e em seguran\u00e7a.\n\n  Relativamente ao sistema de pens\u00f5es, cuja sustentabilidade tem sido questionada, im -\n\nporta evitar a recorr\u00eancia de debates p\u00fablicos baseados em mistifica\u00e7\u00f5es e promover \n\numa discuss\u00e3o esclarecida e serena, num contexto de estabilidade e previsibilidade \n\ndas regras, contribui\u00e7\u00f5es e benef\u00edcios, durante a atual legislatura.\n\n  A AD assume que as altera\u00e7\u00f5es estruturais demogr\u00e1ficas na popula\u00e7\u00e3o portuguesa (en -\n\nvelhecimento, prolongamento da esperan\u00e7a de vida, baixa natalidade, alongamento do \n\nensino obrigat\u00f3rio e aumento da frequ\u00eancia do ensino superior) e na economia e ativida -\n\nde produtiva colocam s\u00e9rios desafios ao sistema de pens\u00f5es, que o pa\u00eds deve enfrentar.\n\n\u00c9 necess\u00e1ria, por\u00e9m, a exist\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es de debate e discuss\u00e3o racional, pelo que \n\na AD assume que a legislatura iniciada em 2024 deve ser dedicada ao Estudo, com An\u00e1li -\n\nse e Discuss\u00e3o dos Desafios e Respostas para a Seguran\u00e7a Social, o qual deve ser o mais \n\namplo poss\u00edvel, participado pela sociedade e por personalidades e institui\u00e7\u00f5es indepen -\n\ndentes, sereno, baseado em factos, e dirigido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es que funcionem, \n\npreservem a sustentabilidade num quadro de equidade-intergeracional. O Estudo, com \n\nan\u00e1lise e eventual proposta de caminhos e solu\u00e7\u00f5es, deve permitir a sua ado\u00e7\u00e3o e imple -\n\nmenta\u00e7\u00e3o na legislatura seguinte. \n\n  Durante a presente legislativa, a AD considera cr\u00edtico, por n\u00e3o poder esperar, que a Se -\n\nguran\u00e7a social d\u00ea uma resposta mais efetiva \u00e0s situa\u00e7\u00f5es economicamente mais fr\u00e1 -\n\ngeis, contribuindo decisivamente para retirar os portugueses com menores rendimen -\n\ntos da pobreza, tanto reformados como trabalhadores.\nAumentar a pr\u00e1tica de atividade f\u00edsica e desportiva da popula\u00e7\u00e3o;\n\n \u2022 Diminuir a diferen\u00e7a na pr\u00e1tica de atividade f\u00edsica e desportiva entre homens e mu -\n\nlheres.\n\n3. Medidas\n\n\u2022 Elaborar um Plano Estrat\u00e9gico para a atividade f\u00edsica e desporto, com um novo mo -\n\ndelo de coordena\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de bem-estar/sa\u00fade, com os objetivos de promo -\n\n\u00e7\u00e3o e aumento dos indices de pr\u00e1tica desportiva e os seus benef\u00edcios sociais:\n\n\u2022 Aumentar os \u00edndices de pr\u00e1tica desportiva com frequ\u00eancia e de qualidade para \n\ntoda a popula\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Promover o desporto e a atividade f\u00edsica em todo o territ\u00f3rio nacional; \n\n\u2022", "BE": "A \u2192Estabelecimento de um enfermeiro de refer\u00eancia para cada fam\u00edlia e \n\nda revis\u00e3o do quadro de compet\u00eancias e atribui\u00e7\u00f5es destes profissio-nais, permitindo libertar m\u00e9dicos de fam\u00edlia de algumas fun\u00e7\u00f5es que os enfermeiros podem e t\u00eam capacidade para desempenhar;\n\n   \u2192Introdu\u00e7\u00e3o de T\u00e9cnicos Auxiliares de Sa\u00fade nas equipas de sa\u00fade familiar, para apoio \u00e0s atividades de enfermagem, nomeadamente para refor\u00e7o dos cuidados domicili\u00e1rios preventivos, de reabilita\u00e7\u00e3o e palia-tivos e apoio/capacita\u00e7\u00e3o de cuidadores informais, em articula\u00e7\u00e3o com unidades de cuidados na comunidade.\n\n  Consultas e cirurgias a tempo e horas\n\nContratar, fixar onde \u00e9 mais necess\u00e1rio e libertar tempo dos profissionais \n\npara consultas e cirurgias garantir\u00e1 a diminui\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica de listas e tem-pos de espera.\nO objetivo do Bloco de Esquerda \u00e9 este: que todas as \n\nconsultas e cirurgias se realizem a tempo e horas.\n\n   \u2192Abertura imediata de concursos para contrata\u00e7\u00e3o em todas as unida-\n\ndes de sa\u00fade onde existam horas extraordin\u00e1rias anuais que superem o limite legal ou onde a falta de profissionais resulta em tempos de espera acima do recomendado;\n\n  \u2192Revis\u00e3o e alargamento dos apoios \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o em zonas carenciadas, nomeadamente, atrav\u00e9s da cobertura de despesas com habita\u00e7\u00e3o;\n\n \u2192Redu\u00e7\u00e3o para as 12h do hor\u00e1rio semanal de urg\u00eancia exigido aos m\u00e9-dicos, libertando o restante tempo para consultas e cirurgias;\n\n \u2192Desburocratiza\u00e7\u00e3o dos processos e de carga administrativa, libertando tempo para atividades cl\u00ednicas, nomeadamente, atrav\u00e9s da contrata\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos administrativos;30\n\nRESPONDER\n\u2192Cria\u00e7\u00e3o de um programa nacional de salas de consumo assistido nos territ\u00f3rios onde se justifique;\n\n  \u2192Refor\u00e7o dos servi\u00e7os de \u201cdrug-checking\u201d para prote\u00e7\u00e3o de consumido-res e consumidoras, preven\u00e7\u00e3o de riscos e avalia\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de consumo;\n\n  \u2192Refor\u00e7o da rede de mediadores e mediadoras e promover a capacida-de de resposta de quem consome;\n\n \u2192Redu\u00e7\u00e3o da espera para tratamentos e disponibiliza\u00e7\u00e3o de recursos para adapta\u00e7\u00e3o das equipas de tratamento a novos p\u00fablicos e novos consumos;\n\n \u2192Limita\u00e7\u00e3o \u00e0 publicidade e marketing que promova bebidas alco\u00f3licas em festivais culturais ou eventos desportivos;\n\n  \u2192Reinvestimento em programas de inser\u00e7\u00e3o profissional para pessoas com percursos de depend\u00eancia, com acompanhamento especializado;\n\n \u2192Desenvolvimento de linhas orientadoras na \u00e1rea da preven\u00e7\u00e3o adap-tadas a realidades locais, disponibilizando forma\u00e7\u00e3o \u00e0s equipas que acompanham crian\u00e7as, jovens e fam\u00edlias, utilizando programas de pro-mo\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias validados e de efic\u00e1cia comprovada;\n\n \u2192Distribui\u00e7\u00e3o alargada de naloxona a consumidores, familiares e equi-pas de Redu\u00e7\u00e3o de Riscos e Minimiza\u00e7\u00e3o de Danos (RRMD), de forma a permitir interven\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es de overdose;\n\n \u2192Programas-piloto [PL1] de prescri\u00e7\u00e3o de hero\u00edna sob controlo m\u00e9dico, \u00e0 semelhan\u00e7a de pa\u00edses como a Dinamarca, a Alemanha ou o Reino Unido;265\n\nSOCIEDADE JUSTA, PROGRESSISTA E INCLUSIVAD \u2192Financiamento a 100% dos projetos de Redu\u00e7\u00e3o de Riscos e Minimi-\n\nza\u00e7\u00e3o de Danos,  permitindo ainda que estes tenham uma dura\u00e7\u00e3o superior a 24 meses;\n\n \u2192Comparticipa\u00e7\u00e3o de medicamentos e refor\u00e7o das consultas para ces-sa\u00e7\u00e3o tab\u00e1gica;\n\n  \u2192Refor\u00e7o do n\u00famero de profissionais na \u00e1rea de alcoologia para que os tratamentos iniciem imediatamente ap\u00f3s a decis\u00e3o da pessoa em causa;\n\n  \u2192Refor\u00e7o de sistemas de certifica\u00e7\u00e3o para interven\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o, para evitar exp\u00f4r as pessoas (especialmente jovens) a interven\u00e7\u00f5es ineficazes ou at\u00e9 prejudiciais;\n\n  \u2192Refor\u00e7o de sistemas de monitoriza\u00e7\u00e3o e disponibiliza\u00e7\u00e3o de dados para que a investiga\u00e7\u00e3o e as pol\u00edticas p\u00fablicas se adaptem \u00e0 realidade.\n\nPorque muitos exames n\u00e3o s\u00e3o realizados no SNS, o utente tem de passar \n\npor procedimentos mais morosos e desgastantes. \u00c9 poss\u00edvel tornar este processo mais r\u00e1pido e simples.\n\n \n\u2192Cria\u00e7\u00e3o de uma lei para a erradica\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia obst\u00e9trica, promo-\n\nvendo educa\u00e7\u00e3o sexual, da forma\u00e7\u00e3o de profissionais de sa\u00fade e do refor\u00e7o do respeito pelo plano de nascimento ;\n\n \u2192Cria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Nacional para os Direitos na Gravidez e no Parto, que assegure a produ\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios com dados oficiais sens\u00edveis a fatores de discrimina\u00e7\u00e3o como a orienta\u00e7\u00e3o sexual e a perten\u00e7a etnor -\n\nracial e de campanhas de informa\u00e7\u00e3o contra a viol\u00eancia obst\u00e9trica e pelos direitos na gravidez e no parto;\n\n  \u2192Refor\u00e7o da proibi\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas m\u00e9dicas desnecess\u00e1rias e/ou n\u00e3o consentidas, como a episiotomia de rotina, que s\u00e3o declaradas inade-quadas por organiza\u00e7\u00f5es internacionais.\n\nPropostas:\n\n  \u2192Refor\u00e7o do acesso a produtos de recolha menstrual atrav\u00e9s da sua distribui\u00e7\u00e3o gratuita em centros de sa\u00fade, escolas e outras institui\u00e7\u00f5es como estabelecimentos prisionais, centros de acolhimento ou salas de consumo assistido;As mulheres e as pessoas trans e n\u00e3o bin\u00e1rias s\u00e3o mais vulner\u00e1veis \u00e0 po-breza e exclus\u00e3o social. A falta de acesso a bens de necessidade b\u00e1sica como os produtos de sa\u00fade menstrual concorrem para o aprofundamento dessa exclus\u00e3o. O acesso a produtos de sa\u00fade menstrual \u00e9 muitas vezes dificultado pelo pre\u00e7o e tamb\u00e9m pela vergonha de falar abertamente sobre menstrua\u00e7\u00e3o, o que tem consequ\u00eancias psicol\u00f3gicas, sociais e de sa\u00fade. \u00c9 aqui tamb\u00e9m que entra a Educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica como alicerce do combate \u00e0s exclus\u00f5es sociais mas tamb\u00e9m no acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o sobre o corpo, sa\u00fade sexual e m\u00e9todos contracetivos, consentimento e sexualidades diversas. \n\n   \u2192Cria\u00e7\u00e3o de uma rede de cuidados contracetivos nas escolas, em parceria com associa\u00e7\u00f5es e centros de sa\u00fade, incluindo a distribui\u00e7\u00e3o de preservativos e produtos de sa\u00fade menstrual , e prosseguindo a consa-gra\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o curricular de educa\u00e7\u00e3o sexual.\n\n\n\n  \u2192Refor\u00e7o da regra da paridade na constitui\u00e7\u00e3o de listas para a Assembleia da Rep\u00fablica (50%) e ado\u00e7\u00e3o da regra da paridade na composi-\u00e7\u00e3o do Tribunal Constitucional\n"}]}