{"query": "BE: Como implementar a publica\u00e7\u00e3o universal de decis\u00f5es judiciais para aumentar a transpar\u00eancia no sistema legal, considerando a desburocratiza\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a, valoriza\u00e7\u00e3o dos profissionais, reforma da legisla\u00e7\u00e3o penal, dignifica\u00e7\u00e3o das infraestruturas, digitaliza\u00e7\u00e3o dos processos, transforma\u00e7\u00e3o digital e atendimento \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es dos Oficiais de Justi\u00e7a e dos Oficiais de Registo e Notariado?", "response": " O partido BE prop\u00f5e a publica\u00e7\u00e3o de todas as decis\u00f5es judiciais, de todos os tribunais, incluindo os de primeira inst\u00e2ncia, online. Isto \u00e9 um passo importante para aumentar a transpar\u00eancia no sistema legal, permitindo que os cidad\u00e3os tenham acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es sobre as decis\u00f5es judiciais. Al\u00e9m disso, o partido BE tamb\u00e9m menciona a necessidade de investir em tecnologias da informa\u00e7\u00e3o mais eficientes para agilizar os processos judiciais e melhorar a transpar\u00eancia.\n\nNo entanto, para atender \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es dos Oficiais de Justi\u00e7a e dos Oficiais de Registo e Notariado, \u00e9 necess\u00e1rio tamb\u00e9m valorizar os profissionais, dignificar as infraestruturas e transformar digitalmente os processos. Isto pode ser alcan\u00e7ado atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos profissionais de justi\u00e7a em temas relacionados com as tecnologias digitais, assim como na cria\u00e7\u00e3o de infraestruturas digitais adequadas para os tribunais.\n\nAl\u00e9m disso, \u00e9 necess\u00e1rio uma reforma da legisla\u00e7\u00e3o penal para garantir que os processos sejam mais eficientes e menos burocr\u00e1ticos. Isto pode ser alcan\u00e7ado atrav\u00e9s da simplifica\u00e7\u00e3o dos processos judiciais, da redu\u00e7\u00e3o dos prazos e da elimina\u00e7\u00e3o de etapas desnecess\u00e1rias.\n\nPor fim, \u00e9 importante lembrar que a desburocratiza\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a deve ser alcan\u00e7ada sem comprometer a qualidade e a independ\u00eancia do sistema legal. Isto \u00e9, \u00e9 necess\u00e1rio garantir que as decis\u00f5es judiciais sejam tomadas de forma imparcial e fundamentadas em princ\u00edpios jur\u00eddicos s\u00f3lidos, enquanto se reduz a burocracia e se aumenta a efici\u00eancia dos processos.", "context": [{"AD": "Alargar normas anti-corrup\u00e7\u00e3o aos partidos pol\u00edticos, passando a ser obrigat\u00f3ria a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de planos de preven\u00e7\u00e3o de riscos, c\u00f3digos de conduta, designa\u00e7\u00e3o \n\nde um respons\u00e1vel de cumprimento normativo e canais de den\u00fancia internos, bem \n\ncomo exist\u00eancia de forma\u00e7\u00e3o interna nestas mat\u00e9rias;\n\n\u2022 Apostar no recurso \u00e0s tecnologias digitais para aumentar a transpar\u00eancia  e reduzir \n\na burocracia nos processos de decis\u00e3o p\u00fablica, bem como adotar programas de in -\n\ntelig\u00eancia artificial para identificar padr\u00f5es decis\u00f3rios suspeitos;PROGRAMA\n\n\n\n2471\u2022 Refor\u00e7ar a consulta p\u00fablica  em processos legislativo e regulamentar do Governo, \n\nalargando as audi\u00e7\u00f5es orais ou escritas, incluindo organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil e \n\nespecialistas nacionais e internacionais; \n\n\u2022 Publica\u00e7\u00e3o de todas as decis\u00f5es judiciais,  de todos os tribunais, incluindo os de pri -\n\nmeira inst\u00e2ncia, online, cumprindo as recomenda\u00e7\u00f5es do GRECO.\n\n REPRESS\u00c3O E PENALIZA\u00c7\u00c3O\n\nReformar os mecanismos institucionais e processuais e as regras substanciais relaciona -\n\ndos com o combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, refor\u00e7ando a autonomia, a especializa\u00e7\u00e3o, e a coorde -\n\nna\u00e7\u00e3o das entidades competentes, e introduzindo solu\u00e7\u00f5es inovadoras experimentadas \n\nem outros ordenamentos e medidas de simplifica\u00e7\u00e3o, de acelera\u00e7\u00e3o e de efetiva\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos judiciais, como sejam:\n\n\u2022 Criminalizar o enriquecimento il\u00edcito, em respeito pelos preceitos constitucionais, e \n\nestabelecendo penas adequadas e proporcionais;\n\n \u2022 Pode ser ponderada, como alternativa ao enriquecimento il\u00edcito, a cria\u00e7\u00e3o legal de \n\nmecanismos como a \u201cA\u00e7\u00e3o C\u00edvel para Extin\u00e7\u00e3o de Dom\u00ednio\u201d ou \u201cunexplained wealth \n\norders\u201d, que consagra um mecanismo legal que visa permitir ao Estado portugu\u00eas \n\nrecuperar bens adquiridos por particulares atrav\u00e9s de atividades il\u00edcitas, indepen -\n\ndentemente de uma condena\u00e7\u00e3o penal do propriet\u00e1rio dos bens. Esta a\u00e7\u00e3o c\u00edvel \n\ndistingue-se pela sua natureza n\u00e3o penal, focando-se exclusivamente na desapro -\n\npria\u00e7\u00e3o de ativos il\u00edcitos e sua subsequente revers\u00e3o em favor do Estado, para fins \n\nde repara\u00e7\u00e3o social e reinvestimento em \u00e1reas prejudicadas pela criminalidade. Esta \n\nideia \u00e9 aplicada em pa\u00edses sul americanos e tem acolhimento na nova Diretiva Euro -\n\npeia sobre apreens\u00e3o e confisco, j\u00e1 aprovada pelo Conselho e a caminho do Parla -\n\nmento Europeu;\n\n\u2022 Refor\u00e7o dos recursos humanos, materiais, organizativos e tecnol\u00f3gicos dispon\u00edveis \n\npara o combate, investiga\u00e7\u00e3o e ac\u00e7\u00e3o penal  relativamente \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o e outros \n\ncrimes no exerc\u00edcio de cargos p\u00fablicos;\n\n\u2022 Agravar as san\u00e7\u00f5es previstas no Regime Geral de Preven\u00e7\u00e3o da Corrup\u00e7\u00e3o  equipa -\n\nrando-as \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o de preven\u00e7\u00e3o do branqueamento;\n\n \u2022\nReforma institucional das entidades p\u00fablicas especializadas na transpar\u00eancia e \n\npreven\u00e7\u00e3o de corrup\u00e7\u00e3o, designadamente o Mecanismo Nacional Anti-Corrup\u00e7\u00e3o \n\n(MENAC), a Entidade da Transpar\u00eancia e a Entidade das Contas e Financiamento \n\nPol\u00edtico, baseada na avalia\u00e7\u00e3o do seu desenho institucional e desempenho; \n\n\u2022 Implementar a \u201cPegada Legislativa\u201d do Governo,  atrav\u00e9s da publica\u00e7\u00e3o no seu por -\n\ntal na internet, de modo acess\u00edvel, das v\u00e1rias etapas de cada processo legislativo \n\n(decreto-lei) e regulamentar do executivo; \n\n \u2022 Garantir a rastreabilidade de todos os atos e procedimentos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fa -\n\nblica e de todos os \u00f3rg\u00e3os do Estado, criando a obriga\u00e7\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas \n\ninform\u00e1ticos de gest\u00e3o dos procedimentos administrativos, que registem todos os \n\natos praticados pelos \u00f3rg\u00e3os do Estado e das Autarquias, bem como todas as inte -\n\nra\u00e7\u00f5es e comunica\u00e7\u00f5es realizadas com os utentes e com outras entidades p\u00fablicas;\n\n\u2022 Instituir o Scoring  de \u00c9tica e Integridade  (SEI) para as entidades p\u00fablicas, que me\u00e7a \n\no n\u00edvel de cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es previstas no Regime geral de Preven\u00e7\u00e3o da \n\nCorrup\u00e7\u00e3o. O SEI ser\u00e1 organizado pelo MENAC (ou a entidade na qual este se inte -\n\ngre), divulgado no Portal da Transpar\u00eancia, e deve ser associado a incentivos e pena -\n\nliza\u00e7\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o dos resultados dessa avalia\u00e7\u00e3o cujos crit\u00e9rios e medi\u00e7\u00e3o devem \n\nser transparentes e objetivos;\n\n\u2022 Refor\u00e7ar as regras de transpar\u00eancia, controlo dos conflitos de interesses, incom -\n\npatibilidades e de impedimentos dos titulares de cargos pol\u00edticos  e de altos cargos \n\np\u00fablicos, incluindo:\n\n\nMetas\n\n\u2022 Atingir, de forma significativa, uma redu\u00e7\u00e3o substancial da dura\u00e7\u00e3o efetiva dos pro -\n\ncessos judiciais; \n\n  \u2022 Expandir o acesso \u00e0 Justi\u00e7a, especialmente para as popula\u00e7\u00f5es mais vulner\u00e1veis;\n\n  \u2022 Fortalecer as medidas de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, com resultados efetivos;\n\n\u2022 Implementar sistemas de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o mais eficientes para agilizar os \n\nprocessos judiciais e melhorar a transpar\u00eancia;\n\n\u2022 Estabelecer programas de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua para magistrados e demais agentes, \n\nnomeadamente, focados em quest\u00f5es emergentes como o direito digital e ambien -\n\ntal;\n\n\nFortalecer a infraestrutura digital e cibern\u00e9tica do pa\u00eds para garantir independ\u00eancia \n\ne soberania tecnol\u00f3gica, e investir em tecnologias emergentes, assegurando a ciber -\n\nseguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o, a prote\u00e7\u00e3o das infraestruturas, a prote\u00e7\u00e3o de dados e a \n\nprivacidade online ;\n\n\u2022 Assegurar o fornecimento de boas infraestruturas digitais, a pre\u00e7os acess\u00edveis, e in -\n\ncentivar a redu\u00e7\u00e3o de barreiras ao com\u00e9rcio digital, a facilita\u00e7\u00e3o de pagamentos e \n\no uso de assinaturas eletr\u00f3nicas, e o acesso a ferramentas de ciberseguran\u00e7a, faci -\n\nlitando a concorr\u00eancia e a mobilidade entre operadores, e a transpar\u00eancia na venda \n\nde servi\u00e7os e reduzindo a burocracia exigida \u00e0s empresas;\n\n\u2022 Modernizar e digitalizar a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e Implementar um Plano de Servi\u00e7os \n\nP\u00fablicos Digitais, com o objetivo de disponibilizar todos os servi\u00e7os p\u00fablicos online e \n\ngarantir a sua qualidade, efici\u00eancia e facilidade de utiliza\u00e7\u00e3o, aplicando os princ\u00edpios \n\nda conce\u00e7\u00e3o centrada no utilizador, dos dados abertos e da interoperabilidade;\n\n\nA cria\u00e7\u00e3o de um Registo de Transpar\u00eancia, que \u00e9 uma base de dados que inclua \n\ntodos os representantes (individuais ou coletivos) de interesses leg\u00edtimos que pre -\n\ntendam contactar entidades e decisores p\u00fablicos, incluindo \u00f3rg\u00e3os de soberania, \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e reguladores. O Registo deve ser comum a todas as enti -\n\ndades p\u00fablicas, obrigat\u00f3rio, de acesso p\u00fablico e gratuito e consult\u00e1vel por todas \n\nas entidades p\u00fablicas;\n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de um C\u00f3digo de Conduta do Registo de Transpar\u00eancia, para os Re -\n\npresentantes de Interesses Leg\u00edtimos e das Entidades P\u00fablicas que  estabele\u00e7a: \n\n(a) regras gerais para as rela\u00e7\u00f5es entre representantes de interesses leg\u00edtimos e \n\nentidades p\u00fablicas; (b) impedimentos e incompatibilidades; \n\n\u2022 A ado\u00e7\u00e3o da Agenda P\u00fablica que regista e divulga as intera\u00e7\u00f5es formais ou infor -\n\nmais entre os titulares, dirigentes ou representantes das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e os \n\nrepresentantes de interesses leg\u00edtimos. Inclui tamb\u00e9m a obriga\u00e7\u00e3o de publicitar \n\nas reuni\u00f5es de todos os titulares de cargos pol\u00edticos e altos cargos p\u00fablicos com \n\ngrupos de interesse (com eventual hiato de tempo devido a eventuais quest\u00f5es \n\nde seguran\u00e7a ou reserva tempor\u00e1ria indispens\u00e1vel ao interesse p\u00fablico), com in -\n\ndica\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es, entidades envolvidas e com um arquivo da correspondente PROGRAMA\n\n\n\n2469documenta\u00e7\u00e3o que delas tenha resultado, designadamente presen\u00e7as, t\u00f3picos \n\nfocados e decis\u00f5es adotadas;\n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de per\u00edodos de \u201ccooling-off\u201d para que quem tenha desempenhado car -\n\ngos pol\u00edticos, p\u00fablicos ou fun\u00e7\u00f5es em entidades p\u00fablicas n\u00e3o possa dedicar-se ao \n\nexerc\u00edcio da atividade de representante de interesses, nem voltar a interagir com \n\na entidade p\u00fablica na qual trabalhou, ou outra com essa relacionada. \n\n", "BE": "\u2192Investir em pol\u00edticas de acolhimento de imigrantes, desde logo celerida-de nos processos de atribui\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o de t\u00edtulo de resid\u00eancia, para reagrupamento familiar e integra\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho com direitos;\n\n  \u2192Combater as formas de explora\u00e7\u00e3o de imigrantes, desde agiotas a re-des de angaria\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra, passando pela responsabiliza\u00e7\u00e3o de toda a cadeia de angaria\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o e subcontrata\u00e7\u00e3o, que se escondem atrav\u00e9s de \u201cempresas na hora\u201d;\n\n \u2192Criar um programa especial de promo\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o e infraestru-tura\u00e7\u00e3o para territ\u00f3rios com elevado recrutamento de m\u00e3o-de-obra migrante, co-responsabilizando o estado central, as empresas benefi-ci\u00e1rias e as autarquias locais;\n\n \u2192Combater a discrimina\u00e7\u00e3o no acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o e, no caso de refu-giados, garantir a estabilidade habitacional, atrav\u00e9s de uma pol\u00edtica de programa\u00e7\u00e3o do parque habitacional para primeiro acolhimento e progressiva autonomiza\u00e7\u00e3o pessoal e familiar;\n\n  \u2192Programas de ensino bil\u00edngue e abertura dos espa\u00e7os escolares \u00e0 vida cultural das comunidades;\n\n  \u2192Incremento do programa \u201cPortugu\u00eas L\u00edngua de Acolhimento\u201d, de modo a garantir oferta cont\u00ednua de ensino formal da l\u00edngua portuguesa desde o in\u00edcio da perman\u00eancia em Portugal;\n\n  \u2192Garantia de acesso ao Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade, contrata\u00e7\u00e3o de int\u00e9rpretes e mediadores culturais para as unidades de sa\u00fade com elevada percentagem de popula\u00e7\u00e3o migrante;246\n\n  \u2192Garantia de presta\u00e7\u00e3o de cuidados de sa\u00fade e de monitoriza\u00e7\u00e3o do \n\nestado de sa\u00fade a todos os refugiados e requerentes de asilo;\n\n \u2192Forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos t\u00e9cnicos da Seguran\u00e7a Social e de outras enti-dades p\u00fablicas sobre temas relacionados com migra\u00e7\u00f5es e asilo;\n\n \u2192Direito de voto a todas as pessoas titulares de autoriza\u00e7\u00e3o de resi-d\u00eancia em Portugal, independentemente da exist\u00eancia de acordos de reciprocidade com os pa\u00edses de origem (atualmente, estes acordos abrangem, al\u00e9m dos membros da UE, uma d\u00fazia de pa\u00edses e s\u00f3 para elei\u00e7\u00f5es aut\u00e1rquicas; destes, s\u00f3 os nacionais do Brasil e de Cabo Ver -\n\nde podem ser eleitos, ao fim de dois anos);\n\n \u2192Cria\u00e7\u00e3o de uma linha de financiamento para apoio a organiza\u00e7\u00f5es de pessoas migrantes e refugiadas no quadro do or\u00e7amento de Estado.\n\nATodos devem ter acesso imediato a n\u00famero de utente e acesso livre, \n\nuniversal e gratuito ao SNS;\n\n   \u2192O SNS deve ser dotado de mediadores culturais e de int\u00e9rpretes, in-cluindo de L\u00edngua Gestual Portuguesa;\n\n  \u2192Deve haver forma\u00e7\u00e3o dos profissionais de sa\u00fade para a diversidade se-xual e de g\u00e9nero, assim como abertura das consultas de sa\u00fade sexual a reprodutiva a realidades n\u00e3o-h\u00e9tero e n\u00e3o-bin\u00e1rias ;\n\n \u2192Comparticipa\u00e7\u00e3o a 100% da vacina contra o v\u00edrus do papiloma humano (HPV) para pessoas at\u00e9 aos 45 anos n\u00e3o abrangidas pela inclus\u00e3o da vacina no Programa Nacional de Vacina\u00e7\u00e3o;\n\n \u2192Facilitar o acesso \u00e0 PrEP , Profilaxia Pr\u00e9-Exposi\u00e7\u00e3o;\n\n   \u2192Refor\u00e7o das redes de Cuidados Continuados e de Cuidados Paliati-vos, aumentando o n\u00famero de camas p\u00fablicas existentes no pa\u00eds e refor\u00e7ando tipologias ainda inexistentes, como \u00e9 o caso dos cuidados continuados de sa\u00fade mental;\n\n  \u2192Aumento do financiamento dos programas de hospitaliza\u00e7\u00e3o domici-li\u00e1ria, de forma a cobrir todo o territ\u00f3rio, diminuindo o risco de infe\u00e7\u00f5es adquiridas em contexto hospitalar e melhorando o conforto dos uten-tes;\n\n \u2192Desenvolvimento de respostas na \u00e1rea dos Cuidados Continuados em Sa\u00fade Mental e na \u00e1rea da Autonomiza\u00e7\u00e3o e Reabilita\u00e7\u00e3o Psicossocial da pessoa com doen\u00e7a mental , garantindo a inser\u00e7\u00e3o na comunidade e o acesso a uma vida ativa e aut\u00f3noma;\n\n   \u2192Refor\u00e7o da sa\u00fade p\u00fablica no SNS, com a altera\u00e7\u00e3o dos r\u00e1cios previstos na lei, refor\u00e7ando o n\u00famero de m\u00e9dicos, enfermeiros especialistas em sa\u00fade p\u00fablica e de t\u00e9cnicos de sa\u00fade ambiental, e com o alargamen-to das equipas de sa\u00fade p\u00fablica, de forma a nelas incorporar profis-sionais com outros conhecimentos e compet\u00eancias, como, por exem-plo, estat\u00edstica, inform\u00e1tica da sa\u00fade, epidemiologia, ci\u00eancias sociais e comportamentais, entre outras.\n\n\u2192Alargamento para seis anos do per\u00edodo em que os e as ex-governan-tes n\u00e3o podem ser contratados por empresas do setor que tutelaram, assegurando um per\u00edodo de nojo que proteja o interesse p\u00fablico;139\n\nJUSTI\u00c7A NA ECONOMIAB \u2192Recupera\u00e7\u00e3o dos direitos sobre mais-valias urban\u00edsticas criadas por \n\na\u00e7\u00e3o do Estado, designadamente pela classifica\u00e7\u00e3o administrativa de terrenos rurais, com a subsequente autoriza\u00e7\u00e3o para edificar;\n\n \u2192Entrada em vigor do fim do regime dos Vistos Gold \u00e0 data do seu an\u00fancio, em 16 de fevereiro de 2023, e realiza\u00e7\u00e3o de uma auditoria a todos os vistos atribu\u00eddos;\n\n \u2192Cria\u00e7\u00e3o de uma entidade inspetiva para as autarquias locais para a promo\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia e o combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o. \n\n   \u2192Revis\u00e3o da lista de offshores para incluir todas as jurisdi\u00e7\u00f5es com fis-calidade agressiva e para servir de refer\u00eancia a pol\u00edticas de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, ao crime econ\u00f3mico e ao abuso fiscal;\n\n   \u2192Criminaliza\u00e7\u00e3o do recurso a servi\u00e7os prestados por entidades situadas em territ\u00f3rios offshore;\n\n \u2192Exclus\u00e3o do acesso aos apoios p\u00fablicos e contrata\u00e7\u00e3o com o Estado a empresas que sejam direta ou indiretamente participadas, detenham participa\u00e7\u00f5es diretas ou indiretas ou sejam benefici\u00e1rias \u00faltimas de entidades offshore;\n\n  \u2192Obrigatoriedade de publica\u00e7\u00e3o do organograma completo e detalha-do das entidades coletivas que se enquadrem no \u00e2mbito de a\u00e7\u00e3o da Unidade dos Grandes Contribuintes. Este organograma deve incluir a estrutura acionista, bem como todas as participa\u00e7\u00f5es detidas, indican-do todas rela\u00e7\u00f5es diretas ou indiretas com entidades offshore ;\n\n \u2192Defesa da cria\u00e7\u00e3o de um registo internacional dos benefici\u00e1rios efeti-vos das sociedades offshore.\n\n \u2192Cria\u00e7\u00e3o de um sistema de reporte obrigat\u00f3rio dos montantes detidos em criptomoedas, bem como de todas as transa\u00e7\u00f5es efetuadas, quer de convers\u00e3o em moeda corrente como de aquisi\u00e7\u00e3o de bens/servi\u00e7os ou de outros ativos digitais;\n\n   \u2192Tributa\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es com criptoativos, nomeadamente das suas mais-valias, at\u00e9 agora parcialmente isentas.\n\u2192Altera\u00e7\u00e3o da natureza do crime de viola\u00e7\u00e3o para crime p\u00fablico;\n\n \u2192Alargamento da bolsa p\u00fablica de fogos para v\u00edtimas de viol\u00eancia do-m\u00e9stica; \n\n \u2192Cria\u00e7\u00e3o de uma bolsa p\u00fablica, de renda acess\u00edvel, para fam\u00edlias mono-parentais;\n\n  \u2192Garantia que as mulheres v\u00edtimas de viol\u00eancia dom\u00e9stica e os seus filhos t\u00eam prioridade na atribui\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o p\u00fablica e a custos controlados, no caso de terem de abandonar a moradia familiar;\n\n \u2192Inscri\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio do consentimento, manifestado de forma clara e por vontade livre da pessoa, nos termos do artigo 36.\n\no da Conven\u00e7\u00e3o \n\nde Istambul;\n\n  \u2192Tipifica\u00e7\u00e3o do crime de ass\u00e9dio sexual, em conformidade com a Con-ven\u00e7\u00e3o de Istambul, e refor\u00e7o do combate \u00e0 viol\u00eancia sexual online;\n\n  \u2192Refor\u00e7o e expans\u00e3o das Sec\u00e7\u00f5es Especializadas Integradas de Viol\u00ean-cia Dom\u00e9stica (SEIVD);\n\n \u2192Forma\u00e7\u00e3o especializada dos/as funcion\u00e1rios/as p\u00fablicos/as da \u00e1rea social e judicial em mat\u00e9ria de viol\u00eancia de g\u00e9nero;\n\n  \u2192Refor\u00e7o do apoio \u00e0s v\u00edtimas no decurso dos processos judiciais, nomea-damente atrav\u00e9s de ordens de interdi\u00e7\u00e3o, de emerg\u00eancia, de restri\u00e7\u00e3o ou de prote\u00e7\u00e3o, de modo a afastar os agressores e n\u00e3o as v\u00edtimas;\n\n  \u2192Refor\u00e7o do apoio \u00e0s v\u00edtimas de viol\u00eancia dom\u00e9stica, nomeadamente atrav\u00e9s do aprofundamento de direitos no trabalho, acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a social;\n\n \u2192Assegurar fontes de financiamento est\u00e1veis para a Rede Nacional de \n\nApoio a V\u00edtimas de Viol\u00eancia Dom\u00e9stica e para as demais respostas de combate \u00e0 viol\u00eancia de g\u00e9nero;\n\n  \u2192Reconhecimento de que as crian\u00e7as que s\u00e3o testemunhas de viol\u00ean-cia s\u00e3o profundamente afetadas por ela, o que imp\u00f5e a avalia\u00e7\u00e3o da atribui\u00e7\u00e3o do estatuto de v\u00edtima e a obrigatoriedade de articula\u00e7\u00e3o en-tre a jurisdi\u00e7\u00e3o criminal e a jurisdi\u00e7\u00e3o de fam\u00edlia e menores, incluindo a cria\u00e7\u00e3o de tribunais com compet\u00eancia mista para esse efeito.\n\n\u2192Plano de forma\u00e7\u00e3o da Fun\u00e7\u00e3o P\u00fablica em direitos LGBTQI+;\n\n \u2192Cria\u00e7\u00e3o de um projeto nacional de Housing First para pessoas trans em situa\u00e7\u00e3o de sem abrigo;\n\n \u2192Capacitar organiza\u00e7\u00f5es LGBTQI+ com respostas de co-housing e abrigos de emerg\u00eancia para pessoas LGBTQI+, promovendo espa\u00e7os seguros e acess\u00edveis;\n\n  \u2192Promover atrav\u00e9s da DGS a estandardiza\u00e7\u00e3o das normas de acesso das pessoas trans \u00e0 sa\u00fade e de tratamento em todas as inst\u00e2ncias, evitando desigualdades no acesso a tratamentos ao longo do territ\u00f3rio nacional;\n\n  \u2192Refor\u00e7o dos servi\u00e7os de sexologia cl\u00ednica, englobando temas de sa\u00fade LBGTQI+, com profissionais de sa\u00fade capacitados para formar profis-sionais de outras \u00e1reas;251\n\nSOCIEDADE JUSTA, PROGRESSISTA E INCLUSIVAD \u2192Promover o acesso \u00e0s profilaxias pr\u00e9 e p\u00f3s-exposi\u00e7\u00e3o ao HIV (PEP e PrEP);\n\n \u2192Consagra\u00e7\u00e3o de um tempos curricular efetivo de Educa\u00e7\u00e3o Sexual, \n\nespecificamente dedicado a estes temas, nos ensinos b\u00e1sico e secun-d\u00e1rio e  atualiza\u00e7\u00e3o do programa;\n\n \u2192Adapta\u00e7\u00e3o de procedimentos e formul\u00e1rios da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \u00e0 realidade portuguesa, na sua diversidade sexual e familiar;\n\n \u2192Introdu\u00e7\u00e3o da identidade de g\u00e9nero, da express\u00e3o de g\u00e9nero e das caracter\u00edsticas sexuais no artigo 13.\n\no \u201cPrinc\u00edpio da Igualdade\u201d da Consti-\n\ntui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Portuguesa;\n\n \u2192Cria\u00e7\u00e3o de uma lei quadro para a promo\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio \u00e0 autodeter -\n\nmina\u00e7\u00e3o da identidade de g\u00e9nero, express\u00e3o de g\u00e9nero e do direito \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas sexuais, definindo um conjunto de prin-c\u00edpios a adotar por entidades p\u00fablicas e privadas nas \u00e1reas da edu-ca\u00e7\u00e3o, da sa\u00fade, do trabalho, da habita\u00e7\u00e3o e da prote\u00e7\u00e3o social, bem como a cria\u00e7\u00e3o de procedimentos de preven\u00e7\u00e3o e den\u00fancia de atos de viol\u00eancia contra pessoas LGBTQI+;\n\n \u2192Realiza\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9rito nacional sobre a diversidade populacional portuguesa, com enfoque na orienta\u00e7\u00e3o sexual, identidade de g\u00e9nero, express\u00e3o de g\u00e9nero e caracter\u00edsticas sexuais, identificando as suas condi\u00e7\u00f5es de vida e problemas sociais espec\u00edficos. S\u00f3 conhecendo a realidade \u00e9 poss\u00edvel o desenho de pol\u00edticas p\u00fablicas de combate \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o;\n\n \u2192Cria\u00e7\u00e3o da lei de reconhecimento das organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamen-tais LGBTQI+;\n\n \u2192Cria\u00e7\u00e3o de uma entidade p\u00fablica com compet\u00eancias na \u00e1rea LGBTQI+;\n\n \u2192Cria\u00e7\u00e3o de uma rede nacional de centros de refer\u00eancia LGBTQI+ nos principais centros urbanos, a construir e gerir em parceria com autar -\n\nquias e associa\u00e7\u00f5es/ativistas;\n\n \u2192Cria\u00e7\u00e3o de uma linha de financiamento para apoio a organiza\u00e7\u00f5es LGBTQI+;\n\n  \u2192Reconhecimento legal de identidades LGBTQI+ como fundamento para atribui\u00e7\u00e3o de asilo e prote\u00e7\u00e3o.252\n\nSOCIEDADE JUSTA, PROGRESSISTA E INCLUSIVADA taxa de desemprego nas pessoas com defici\u00eancia tem \n\nestado a aumentar\n"}]}