{"query": "De que forma pretende a AD promover a natalidade?", "response": " O partido AD pretende promover a natalidade atrav\u00e9s de medidas estrat\u00e9gicas que garantam condi\u00e7\u00f5es de vida dignas e oportunidades de desenvolvimento \u00e0s fam\u00edlias. Isso inclui a cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es que permitam a renova\u00e7\u00e3o das gera\u00e7\u00f5es e a vitalidade da sociedade. Al\u00e9m disso, o partido reconhece a necessidade de abordar a situa\u00e7\u00e3o de idosos vulner\u00e1veis e indiv\u00edduos com doen\u00e7as degenerativas, garantindo que eles n\u00e3o sejam exclu\u00eddos ou discriminados. No entanto, no contexto fornecido, n\u00e3o h\u00e1 detalhes espec\u00edficos sobre medidas concretas para promover a natalidade.", "context": [{"AD": "E DA GEST\u00c3O  \n\nDA SEGURAN\u00c7A SOCIAL\n\n\u00c9 objetivo da AD caminharmos para um sistema de Seguran\u00e7a Social que seja uma for -\n\nte rede de seguran\u00e7a, caracterizada por clareza, previsibilidade e sustentabilidade em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es e aos benef\u00edcios, que n\u00e3o perpetue a pobreza, nem represente \n\num desincentivo ao trabalho e \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o profissional, nem impe\u00e7a ou limite o enve -\n\nlhecimento ativo, com estabilidade e em seguran\u00e7a.\n\n  Relativamente ao sistema de pens\u00f5es, cuja sustentabilidade tem sido questionada, im -\n\nporta evitar a recorr\u00eancia de debates p\u00fablicos baseados em mistifica\u00e7\u00f5es e promover \n\numa discuss\u00e3o esclarecida e serena, num contexto de estabilidade e previsibilidade \n\ndas regras, contribui\u00e7\u00f5es e benef\u00edcios, durante a atual legislatura.\n\n  A AD assume que as altera\u00e7\u00f5es estruturais demogr\u00e1ficas na popula\u00e7\u00e3o portuguesa (en -\n\nvelhecimento, prolongamento da esperan\u00e7a de vida, baixa natalidade, alongamento do \n\nensino obrigat\u00f3rio e aumento da frequ\u00eancia do ensino superior) e na economia e ativida -\n\nde produtiva colocam s\u00e9rios desafios ao sistema de pens\u00f5es, que o pa\u00eds deve enfrentar.\n\n\u00c9 necess\u00e1ria, por\u00e9m, a exist\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es de debate e discuss\u00e3o racional, pelo que \n\na AD assume que a legislatura iniciada em 2024 deve ser dedicada ao Estudo, com An\u00e1li -\n\nse e Discuss\u00e3o dos Desafios e Respostas para a Seguran\u00e7a Social, o qual deve ser o mais \n\namplo poss\u00edvel, participado pela sociedade e por personalidades e institui\u00e7\u00f5es indepen -\n\ndentes, sereno, baseado em factos, e dirigido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es que funcionem, \n\npreservem a sustentabilidade num quadro de equidade-intergeracional. O Estudo, com \n\nan\u00e1lise e eventual proposta de caminhos e solu\u00e7\u00f5es, deve permitir a sua ado\u00e7\u00e3o e imple -\n\nmenta\u00e7\u00e3o na legislatura seguinte. \n\n  Durante a presente legislativa, a AD considera cr\u00edtico, por n\u00e3o poder esperar, que a Se -\n\nguran\u00e7a social d\u00ea uma resposta mais efetiva \u00e0s situa\u00e7\u00f5es economicamente mais fr\u00e1 -\n\ngeis, contribuindo decisivamente para retirar os portugueses com menores rendimen -\n\ntos da pobreza, tanto reformados como trabalhadores.\nO Governo socialista n\u00e3o foi capaz de proporcionar ao pa\u00eds uma agenda intergeracional, \n\num novo contrato social, capaz de unir gera\u00e7\u00f5es e de incentivar o contributo de todas \n\nelas como ativo para uma sociedade pr\u00f3spera e coesa. Hoje em Portugal, infelizmente, o \n\nenvelhecimento \u00e9 percecionado como um problema ao inv\u00e9s de uma conquista civiliza -PROGRAMA\n\n\n\n2459cional e de uma oportunidade social, cultural e econ\u00f3mica, promotora da sustentabilida -\n\nde nacional e da valoriza\u00e7\u00e3o do capital humano.  \n\n  Portugal enfrenta um desafio demogr\u00e1fico significativo, com previs\u00f5es de invers\u00e3o po -\n\npulacional nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas.\n\n  A necessidade massificada de cuidados gerontol\u00f3gicos conduziu \u00e0 prolifera\u00e7\u00e3o de insti -\n\ntui\u00e7\u00f5es residenciais com servi\u00e7os assistencialistas, com sinais de esgotamento. O afas -\n\ntamento de profissionais do setor social \u00e9 gritante, muito motivado pela falta de atrativi -\n\ndade dos sal\u00e1rios e carreiras, aliado \u00e0 carga de trabalho elevada. As lacunas persistem e \n\nobstam \u00e0 efetiva aplica\u00e7\u00e3o do Estatuto do Cuidador Informal, ao descanso do cuidador \n\ne ao seu reconhecimento.\n\n  \u00c9 not\u00f3ria a aus\u00eancia de vis\u00e3o pol\u00edtica que fomente a natalidade e responda, de forma \n\narticulada, \u00e0s diferentes necessidades ao longo do ciclo de vida das crian\u00e7as e proge -\n\nnitores. O abono de fam\u00edlia \u00e9 um exemplo da instabilidade das pol\u00edticas em torno da \n\nnatalidade. \n\n  A aus\u00eancia de uma vis\u00e3o hol\u00edstica e multissetorial nas respostas para a juventude capaz \n\nde garantir aos jovens condi\u00e7\u00f5es para realizarem os seus sonhos \u00e9 uma realidade que \n\nnos deve interpelar a todos e mobilizar a sociedade.\n\n  O Pa\u00eds precisa de promover a coopera\u00e7\u00e3o e uma abordagem multissetorial para cumprir \n\no des\u00edgnio nacional de aumentar a natalidade, adaptar-se ao envelhecimento demogr\u00e1 -\n\nfico em marcha e preparar novas respostas, ao longo do ciclo de vida, que acompanhem \n\no aumento da longevidade e a mudan\u00e7a de perfil das pessoas idosas no futuro.\n\n  Portugal \u00e9 um dos pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia com a menor taxa de natalidade e o maior \n\n\u00edndice de envelhecimento. Essa situa\u00e7\u00e3o representa um risco econ\u00f3mico, ambiental e \n\npara a sustentabilidade do sistema social, que depende de uma popula\u00e7\u00e3o ativa e di -\n\nn\u00e2mica. Por isso, \u00e9 fundamental promover a natalidade e incentivar as fam\u00edlias a terem \n\nmais filhos, garantindo-lhes condi\u00e7\u00f5es de vida dignas e oportunidades de desenvolvi -\n\nmento.\n\n  Promover a natalidade \u00e9 uma quest\u00e3o estrat\u00e9gica para o futuro de Portugal, pois impli -\n\nca garantir a renova\u00e7\u00e3o das gera\u00e7\u00f5es e a vitalidade da sociedade.\n\n  Em paralelo, importa n\u00e3o esquecer que idosos em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade e indi -\n\nv\u00edduos com doen\u00e7as degenerativas enfrentam um risco elevado de pobreza, exclus\u00e3o \n\nsocial e discrimina\u00e7\u00e3o, resultando em isolamento e em limitada participa\u00e7\u00e3o na comuni -\n\ndade.\nOs arrendat\u00e1rios j\u00e1 dentro do mercado \n\npoder\u00e3o sentir um benef\u00edcio no curto prazo, mas no m\u00e9dio e longo prazo s\u00e3o prejudica -\n\ndos pela quebra do investimento e da renova\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis. Os proprie -\n\nt\u00e1rios s\u00e3o prejudicados por lhes ser imposta uma tarefa de redistributiva que cumpre \n\nao Estado e \u00e0 pol\u00edtica or\u00e7amental e fiscal. Os maiores prejudicados s\u00e3o os que procu -\n\nram casa agora, ou num futuro breve quando os seus contratos terminam, porque s\u00e3o \n\nconfrontados com um mercado mais pequeno, resultado da fuga dos propriet\u00e1rios que \n\nvendem os im\u00f3veis e procuram outras formas de investimento. A medida \u00e9 tamb\u00e9m so -\n\ncialmente injusta, tantas vezes protegendo arrendat\u00e1rios com rendimentos superiores \n\naos propriet\u00e1rios que v\u00eam congelada a remunera\u00e7\u00e3o das suas poupan\u00e7as.\n\n  A ambi\u00e7\u00e3o da AD passa por melhorar o acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o com vista \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de ci -\n\ndades que sejam verdadeiramente sustent\u00e1veis (e que n\u00e3o excluam ningu\u00e9m) ou seja, \n\ncidades que (i) promovam o bem-estar de todos os seus habitantes e permitam a re -\n\nvitaliza\u00e7\u00e3o e n\u00e3o gentrifica\u00e7\u00e3o dos bairros e comunidades, (ii) apostem na educa\u00e7\u00e3o, \n\nna inova\u00e7\u00e3o e em solu\u00e7\u00f5es que consigam proporcionar habita\u00e7\u00e3o a pre\u00e7os acess\u00edveis \n\n(designadamente aos jovens), (iii) permitam acolher novos residentes, (iv) promovam uma \n\nmaior intera\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o social e facilidade na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de assist\u00eancia \n\ne de cuidados continuados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o s\u00e9nior, e (v) estimulem a cria\u00e7\u00e3o de uma rede de \n\ntransportes mais sustent\u00e1vel que desbloqueie novas \u00e1reas do territ\u00f3rio.\n\n  Assim a pol\u00edtica da AD baseia-se nos seguintes eixos:\n\nChoque de Oferta Privada, P\u00fablica e Cooperativa\n\n  Para assegurar o aumento da oferta habitacional, seja ela privada, estimulada com a \n\nado\u00e7\u00e3o de diversas medidas de incentivo, designadamente fiscais, seja ela p\u00fablica para \n\napoio a fam\u00edlias e indiv\u00edduos em situa\u00e7\u00e3o mais vulner\u00e1vel, mediante a mobiliza\u00e7\u00e3o do \n\nstock habitacional existente ou nova constru\u00e7\u00e3o, seja ela cooperativa, seja ela resulta -\n\ndo de uma resposta articulada com o terceiro setor, a AD prop\u00f5e:\n\n\u2022 Flexibiliza\u00e7\u00e3o das limita\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o dos solos, densidades urban\u00edsticas (in -\n\n  cluindo constru\u00e7\u00e3o em altura) e exig\u00eancias e requisitos construtivos , bem como \n\na possibilidade de aumento dos per\u00edmetros urbanos, garantindo uma utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio de forma sustent\u00e1vel e socialmente coesa e harmoniosa como forma de \n\ngarantir acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o;\n\n  \u2022 Inje\u00e7\u00e3o no mercado, quase-autom\u00e1tica, dos im\u00f3veis e solos p\u00fablicos devolutos ou \n\nsubutilizados; PROGRAMA\n\n\n\n24178\u2022 Regime Excecional e tempor\u00e1rio de elimina\u00e7\u00e3o ou Redu\u00e7\u00e3o dos Custos Tribut\u00e1rios \n\nem obras de constru\u00e7\u00e3o ou reabilita\u00e7\u00e3o  em im\u00f3veis destinados a habita\u00e7\u00e3o perma -\n\nnente independentemente da localiza\u00e7\u00e3o em ARU, com compensa\u00e7\u00e3o das autar -\n\nquias por perdas de receita (a realizar atrav\u00e9s do Or\u00e7amento do Estado com devida \n\ngarantia no Regime Financeiro das Autarquias Locais): \n\n\nOs jovens s\u00e3o o grupo demogr\u00e1fico mais prejudicado com a crise de acessibilidade \u00e0 \n\nhabita\u00e7\u00e3o, com impactos nefastos na demografia do pa\u00eds, e na emigra\u00e7\u00e3o dos mais qua -\n\nlificados. Uma das maiores dificuldades \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de um projeto de vida \u00e9 a de compra \n\nda casa, numa fase da vida em que os rendimentos s\u00e3o baixos e a situa\u00e7\u00e3o profissional \n\nmais prec\u00e1ria. A acrescer \u00e0s dificuldades econ\u00f3micas resultantes da combina\u00e7\u00e3o terr\u00ed -\n\nvel entre pre\u00e7os das casas crescentemente elevados, com rendimentos persistentemen -\n\nte baixos dos jovens, h\u00e1 decis\u00f5es p\u00fablicas que agravam as dificuldades dos jovens. \n\n  Hoje, quem queira comprar casa tem de ter poupan\u00e7as para pagar duas entradas: ao \n\nEstado, relativa ao IMT e Imposto de Selo, e ao banco, que n\u00e3o empresta a totalidade \n\ndo valor da aquisi\u00e7\u00e3o. Estas barreiras s\u00e3o tamb\u00e9m problem\u00e1ticas na medida em que os \n\njovens t\u00eam horizontes de vida e de gera\u00e7\u00e3o de rendimentos que s\u00e3o longos. \n\n  Assim, a proposta da AD \u00e9 basicamente libertar os jovens destas duas entradas, permi -\n\ntindo aceder a compra da casa quem n\u00e3o tem poupan\u00e7as familiares ou pr\u00f3prias sufi -\n\ncientes para as suportar.\nPara resolver esta situa\u00e7\u00e3o, a AD prop\u00f5e a cria\u00e7\u00e3o de um Suplemento Remunerativo \n\n "}]}