{"query": "AD: Quais s\u00e3o as propostas para promover participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica e transpar\u00eancia no sistema pol\u00edtico?", "response": " A partir do contexto fornecido, o partido AD prop\u00f5e as seguintes medidas para promover participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica e transpar\u00eancia no sistema pol\u00edtico:\n\n1. Introduzir o voto por correspond\u00eancia nas elei\u00e7\u00f5es Presidenciais e Europeias para os eleitores das comunidades portuguesas, \u00e0 semelhan\u00e7a do que sucede nas elei\u00e7\u00f5es legislativas.\n2. Testar o voto eletr\u00f3nico n\u00e3o presencial para os eleitores das comunidades portugueses, avaliando a exequibilidade e seguran\u00e7a da sua introdu\u00e7\u00e3o como m\u00e9todo de vota\u00e7\u00e3o.\n3. Promover o voto em mobilidade em elei\u00e7\u00f5es em que tal seja exequ\u00edvel.\n4. Cria\u00e7\u00e3o de um C\u00f3digo Eleitoral, com respeito pelas autonomias das Regi\u00f5es Aut\u00f3nomas.\n5. Refor\u00e7ar as autonomias regionais, logo que poss\u00edvel, em sede de revis\u00e3o constitucional.\n6. Rever a Lei de Financiamento dos Partidos Pol\u00edticos e das Campanhas Eleitorais, refor\u00e7ando o princ\u00edpio da responsabiliza\u00e7\u00e3o individual dos pol\u00edticos em detrimento da responsabilidade pelo risco.\n7. Refor\u00e7ar as compet\u00eancias da Assembleia da Rep\u00fablica e propor que qualquer altera\u00e7\u00e3o ao seu Regimento care\u00e7a da aprova\u00e7\u00e3o por uma maioria de dois ter\u00e7os.\n8. Rever o modelo de governa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios no respeito pela participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica e dos cidad\u00e3os na gest\u00e3o dos assuntos de interesse local.\n9. Cria\u00e7\u00e3o de um C\u00f3digo do Poder Local, agregando legisla\u00e7\u00e3o dispersa.\n10. Promover o debate p\u00fablico sobre a proposta de redu\u00e7\u00e3o da idade legal para o exerc\u00edcio do direito de voto para os 16 anos.\n\nAl\u00e9m disso, o partido AD prop\u00f5e medidas para combater a desinforma\u00e7\u00e3o e as fake news, promovendo a educa\u00e7\u00e3o e a literacia medi\u00e1tica, o que tamb\u00e9m contribui para uma maior transpar\u00eancia e participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica.", "context": [{"AD": "A corrup\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos maiores problemas que afeta a qualidade da democracia, a efi -\n\nci\u00eancia da gest\u00e3o p\u00fablica, a equidade da distribui\u00e7\u00e3o de recursos, e a confian\u00e7a dos \n\ncidad\u00e3os nas institui\u00e7\u00f5es. A corrup\u00e7\u00e3o mina os valores da transpar\u00eancia, da responsa -\n\nbilidade, da participa\u00e7\u00e3o e da integridade.\no debate p\u00fablico sobre a possibilidade de os c\u00edrculos eleitorais para a As -\n\nsembleia da Rep\u00fablica atenderem, tamb\u00e9m, \u00e0 dimens\u00e3o territorial em conjuga\u00e7\u00e3o \n\ncom a proporcionalidade populacional;\n\n \u2022 Introduzir o voto por correspond\u00eancia nas elei\u00e7\u00f5es Presidenciais e Europeias para os \n\neleitores das comunidades portuguesas, \u00e0 semelhan\u00e7a do que sucede nas elei\u00e7\u00f5es \n\nlegislativas;PROGRAMA\n\n\n\n2475\u2022 Testar o voto eletr\u00f3nico n\u00e3o presencial para os eleitores das comunidades portu -\n\ngueses, avaliando a exequibilidade e seguran\u00e7a da sua introdu\u00e7\u00e3o como m\u00e9todo de \n\nvota\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Promover o voto em mobilidade em elei\u00e7\u00f5es em que tal seja exequ\u00edvel;\n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de um C\u00f3digo Eleitoral, com respeito pelas autonomias das Regi\u00f5es Aut\u00f3no -\n\nmas;\n\n\u2022 Refor\u00e7ar as autonomias regionais, logo que poss\u00edvel, em sede de revis\u00e3o constitucio -\n\nnal.\n\n COMUNICA\u00c7\u00c3O SOCIAL E COMBATE \u00c0 DESINFORMA\u00c7\u00c3O\nRever a Lei de Financiamento dos Partidos Pol\u00edticos e das Campanhas Eleitorais, re -\n\nfor\u00e7ando o princ\u00edpio da responsabiliza\u00e7\u00e3o individual dos pol\u00edticos em detrimento da \n\nresponsabilidade pelo risco;\n\n  \u2022 Refor\u00e7ar as compet\u00eancias da Assembleia da Rep\u00fablica e propor que qualquer altera -\n\n\u00e7\u00e3o ao seu Regimento care\u00e7a da aprova\u00e7\u00e3o por uma maioria de dois ter\u00e7os;\n\n\u2022 Rever o modelo de governa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios no respeito pela participa\u00e7\u00e3o demo -\n\ncr\u00e1tica e dos cidad\u00e3os na gest\u00e3o dos assuntos de interesse local;\n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de um C\u00f3digo do Poder Local, agregando legisla\u00e7\u00e3o dispersa;\n\n\u2022 Promover o debate p\u00fablico sobre a proposta de redu\u00e7\u00e3o da idade legal para o exer -\n\nc\u00edcio do direito de voto para os 16 anos;\n\n\nO setor dos m\u00e9dia  vive uma das suas mais graves crises de sempre, em resultado de \n\nmudan\u00e7as profundas na organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico e informativo que, para al\u00e9m \n\nde afetarem a sustentabilidade das empresas de comunica\u00e7\u00e3o social e a estabilidade \n\ndos respetivos trabalhadores, colocam em risco o pluralismo e liberdade de informar e a \n\nliberdade de express\u00e3o que s\u00e3o pilares fundamentais estruturantes da democracia. \n\n O Estado n\u00e3o pode alhear-se dos problemas de uma \u00e1rea t\u00e3o sens\u00edvel e cr\u00edtica para a \n\nsa\u00fade da nossa democracia e sociedade, como aconteceu durante os governos do Par -\n\ntido Socialista. \n\n A extens\u00e3o e escala dos desafios exigem uma articula\u00e7\u00e3o e complementaridade entre \n\npol\u00edticas nacionais e europeias. Do ponto de vista do quadro legislativo europeu, o PSD \n\nassumir\u00e1 um papel ativo na conce\u00e7\u00e3o, ado\u00e7\u00e3o e transposi\u00e7\u00e3o e de pol\u00edticas para pro -\n\nmover a sustentabilidade, independ\u00eancia e uma equilibrada regula\u00e7\u00e3o dos diferentes \n\nintervenientes no ecossistema medi\u00e1tico e da sua articula\u00e7\u00e3o com o ecossistema digi -\n\ntal, incluindo uma adequada distribui\u00e7\u00e3o de valor em toda a cadeia desse ecossistema. \n\n Imp\u00f5e-se nomeadamente a procura de solu\u00e7\u00f5es criativas para os problemas do setor e \n\nque, ao mesmo tempo, reforcem o seu papel, informativo, social, cultural e econ\u00f3mico \n\ntanto em Portugal, como no espa\u00e7o lus\u00f3fono e no mundo. Em simult\u00e2neo, a desinforma -\n\n\u00e7\u00e3o e as fake news  s\u00e3o um dos maiores desafios do nosso tempo. Elas afetam a credibi -\n\nlidade das institui\u00e7\u00f5es, a confian\u00e7a dos cidad\u00e3os, a participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica, a coes\u00e3o social \n\ne a seguran\u00e7a nacional. S\u00e3o uma amea\u00e7a \u00e0 democracia e aos valores que a sustentam. PROGRAMA\n\n\n\n2476N\u00e3o podemos ficar indiferente a este problema. Pelo contr\u00e1rio, devemos assumir um \n\npapel ativo e propositivo na defesa da verdade, da transpar\u00eancia, da pluralidade e da \n\nresponsabilidade no espa\u00e7o p\u00fablico. Todos temos de combater a desinforma\u00e7\u00e3o e as \n\nfake news , proteger os direitos e deveres dos cidad\u00e3os e dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, e \n\npromover a educa\u00e7\u00e3o e a literacia medi\u00e1tica.\n\n2. Metas\n\n\u2022 Garantir a pluralidade, independ\u00eancia e sustentabilidade de uma comunica\u00e7\u00e3o so -\n\ncial livre, em benef\u00edcio de uma cidadania informada e plena;\n\n\u2022 Aumentar o n\u00edvel de confian\u00e7a dos cidad\u00e3os nas institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas, nos meios \n\nde comunica\u00e7\u00e3o e nos agentes pol\u00edticos, reduzindo a absten\u00e7\u00e3o e o descr\u00e9dito.\n\n3. Medidas\n\n\u2022\nE DA GEST\u00c3O  \n\nDA SEGURAN\u00c7A SOCIAL\n\n\u00c9 objetivo da AD caminharmos para um sistema de Seguran\u00e7a Social que seja uma for -\n\nte rede de seguran\u00e7a, caracterizada por clareza, previsibilidade e sustentabilidade em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es e aos benef\u00edcios, que n\u00e3o perpetue a pobreza, nem represente \n\num desincentivo ao trabalho e \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o profissional, nem impe\u00e7a ou limite o enve -\n\nlhecimento ativo, com estabilidade e em seguran\u00e7a.\n\n  Relativamente ao sistema de pens\u00f5es, cuja sustentabilidade tem sido questionada, im -\n\nporta evitar a recorr\u00eancia de debates p\u00fablicos baseados em mistifica\u00e7\u00f5es e promover \n\numa discuss\u00e3o esclarecida e serena, num contexto de estabilidade e previsibilidade \n\ndas regras, contribui\u00e7\u00f5es e benef\u00edcios, durante a atual legislatura.\n\n  A AD assume que as altera\u00e7\u00f5es estruturais demogr\u00e1ficas na popula\u00e7\u00e3o portuguesa (en -\n\nvelhecimento, prolongamento da esperan\u00e7a de vida, baixa natalidade, alongamento do \n\nensino obrigat\u00f3rio e aumento da frequ\u00eancia do ensino superior) e na economia e ativida -\n\nde produtiva colocam s\u00e9rios desafios ao sistema de pens\u00f5es, que o pa\u00eds deve enfrentar.\n\n\u00c9 necess\u00e1ria, por\u00e9m, a exist\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es de debate e discuss\u00e3o racional, pelo que \n\na AD assume que a legislatura iniciada em 2024 deve ser dedicada ao Estudo, com An\u00e1li -\n\nse e Discuss\u00e3o dos Desafios e Respostas para a Seguran\u00e7a Social, o qual deve ser o mais \n\namplo poss\u00edvel, participado pela sociedade e por personalidades e institui\u00e7\u00f5es indepen -\n\ndentes, sereno, baseado em factos, e dirigido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es que funcionem, \n\npreservem a sustentabilidade num quadro de equidade-intergeracional. O Estudo, com \n\nan\u00e1lise e eventual proposta de caminhos e solu\u00e7\u00f5es, deve permitir a sua ado\u00e7\u00e3o e imple -\n\nmenta\u00e7\u00e3o na legislatura seguinte. \n\n  Durante a presente legislativa, a AD considera cr\u00edtico, por n\u00e3o poder esperar, que a Se -\n\nguran\u00e7a social d\u00ea uma resposta mais efetiva \u00e0s situa\u00e7\u00f5es economicamente mais fr\u00e1 -\n\ngeis, contribuindo decisivamente para retirar os portugueses com menores rendimen -\n\ntos da pobreza, tanto reformados como trabalhadores."}]}