{"query": "AD: Como a pol\u00edtica de apoio a organiza\u00e7\u00f5es interprofissionais no setor agr\u00edcola contribui para promover programas nacionais e internacionais, incluindo propostas para promover a hist\u00f3ria, cultura e tradi\u00e7\u00f5es de Portugal?", "response": " A pol\u00edtica de apoio \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es interprofissionais proposta pelo partido AD visa desenvolver e valorizar essas estruturas em programas de promo\u00e7\u00e3o nacional e internacional. No setor agr\u00edcola, isso se traduz em v\u00e1rias propostas, como a valoriza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas sustent\u00e1veis, a defini\u00e7\u00e3o de um encadeamento que inclua informa\u00e7\u00f5es sobre as melhores pr\u00e1ticas agr\u00edcolas em produtos finais, e a promo\u00e7\u00e3o do aumento do n\u00famero de produtos IGP, DOP e ETG.\n\nAl\u00e9m disso, o partido AD prop\u00f5e refor\u00e7ar a imagem \"Portugal\" no setor e estreitar a marca \"Portugal\" associada a uma produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de qualidade superior, bem como promover a comercializa\u00e7\u00e3o de produtos locais e valorizar a produ\u00e7\u00e3o nacional atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de um selo CCA (Circuitos Curtos Agroalimentares). Essas medidas visam n\u00e3o s\u00f3 promover as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas sustent\u00e1veis e a qualidade dos produtos portugueses, mas tamb\u00e9m destacar a hist\u00f3ria, cultura e tradi\u00e7\u00f5es do pa\u00eds.\n\nNo entanto, o partido AD tamb\u00e9m reconhece a necessidade de aumentar o financiamento \u00e0 cultura no Or\u00e7amento de Estado em 50% ao longo dos pr\u00f3ximos 4 anos, alargar a oferta do ensino da dan\u00e7a, teatro, m\u00fasica, cinema e artes pl\u00e1sticas aos primeiros anos do ensino, e promover uma pol\u00edtica de imigra\u00e7\u00e3o regulada e orientada para as necessidades do mercado de trabalho, flex\u00edvel na sua execu\u00e7\u00e3o e que permita a entrada legal de imigrantes em territ\u00f3rio nacional. Essas medidas demonstram o compromisso do partido AD em promover a hist\u00f3ria, cultura e tradi\u00e7\u00f5es de Portugal, al\u00e9m de garantir a diversidade social, cultural e econ\u00f3mica no pa\u00eds.", "context": [{"AD": "Desenvolver uma pol\u00edtica de apoio \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es interprofissionais, \n\nvalorizando estas estruturas em programas de promo\u00e7\u00e3o nacional e internacio -\n\nnal.\n\n \u2022 Valoriza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas sustent\u00e1veis:\n\n\u2022 Definir um enquadramento que incorpore informa\u00e7\u00e3o sobre as melhores pr\u00e1ticas \n\nagr\u00edcolas em produtos finais;\n\n\u2022 Promover o aumento do n\u00famero de produtos IGP, DOP e ETG.\n\n \u2022 Refor\u00e7o da imagem \u201cPortugal\u201d no setor e estreitar a marca \u201cPortugal\u201d associada a \n\numa produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de qualidade superior;\n\n\u2022 Refor\u00e7o das cadeias curtas de comercializa\u00e7\u00e3o:\n\n\u2022 Promover a comercializa\u00e7\u00e3o de produtos locais e valorizar a produ\u00e7\u00e3o nacional, \n\natrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de um selo CCA (Circuitos Curtos Agroalimentares).\n\n \u2022\nA identidade de Portugal caracteriza-se pela sua hist\u00f3ria e pela cultura que sempre \n\nsoubemos construir e preservar. A cultura forma e define o cidad\u00e3o. D\u00e1-lhe identidade, \n\nvaloriza-o e completa-o. A cultura \u00e9 um bem inestim\u00e1vel, com valor intr\u00ednseco. O setor \n\ncultural em Portugal defronta-se com problemas de um subfinanciamento enraizado, de \n\numa vis\u00e3o centralista e de baixas taxas de participa\u00e7\u00e3o cultural. \u00c9 necess\u00e1rio agir sobre \n\nestes fatores, capacitar o setor e democratizar o acesso \u00e0 cultura, bem como potenciar \n\no recurso \u00e0 inova\u00e7\u00e3o e promover a internacionaliza\u00e7\u00e3o da cultura portuguesa.\n\n O Governo do Partido Socialista n\u00e3o cuidou do patrim\u00f3nio cultural e dos museus como \n\nelementos essenciais para a preserva\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o da cultura, da hist\u00f3ria e da iden -\n\ntidade de Portugal, na sua diversidade. N\u00e3o promoveu pol\u00edticas que promovessem um \n\nacesso amplo e inclusivo.\n\n Exige-se uma mudan\u00e7a no paradigma da Cria\u00e7\u00e3o Art\u00edstica, numa a\u00e7\u00e3o mobilizadora, \n\nindependente e dotada dos recursos t\u00e9cnicos e financeiros necess\u00e1rios para mitigar os \n\nd\u00e9fices cr\u00f3nicos do setor e que promova a efetiva descentraliza\u00e7\u00e3o das artes, valorize \n\na relev\u00e2ncia dos criadores e dos diferentes atores culturais, apoie a dignifica\u00e7\u00e3o das \n\nestruturas de programa\u00e7\u00e3o e dos artistas independentes e defenda o princ\u00edpio da livre \n\ncria\u00e7\u00e3o art\u00edstica.\n\n Assistimos a uma aus\u00eancia de uma efetiva a\u00e7\u00e3o de promo\u00e7\u00e3o da l\u00edngua portuguesa, que \n\nacaba por ignorar a nossa identidade coletiva e a singular presen\u00e7a de Portugal \u00e0 escala \n\nglobal. \n\n2. Metas\n\n\u2022 Aumentar em 50% o valor atribu\u00eddo \u00e0 cultura no Or\u00e7amento de Estado, ao longo dos \n\npr\u00f3ximos 4 anos;PROGRAMA\n\n\n\n2421\u2022 Alargar a oferta do ensino da dan\u00e7a, teatro, m\u00fasica, cinema e artes pl\u00e1sticas aos pri -\n\nmeiros anos do ensino, de forma a aumentar a acessibilidade os p\u00fablicos da cultura, \n\nem particular os mais jovens;\n\n\nCapta\u00e7\u00e3o de talento para o setor :\n\n\u2022 Criar um programa de est\u00e1gios para \u00e1reas cr\u00edticas nas explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas;     \n\n\u2022 Promover o estabelecimento de projetos de I&D ou de transfer\u00eancia de conheci -\n\nmento entre o Ensino Superior e empresas tecnol\u00f3gicas, com empresas do setor \n\nagr\u00edcola, agroalimentar e/ou florestal. PROGRAMA\n\n\n\n2435\u2022 Promo\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o:\n\n\u2022 Promover o robustecimento de todas os parceiros locais envolvidos no setor agro -\n\n-silvo-pastoril (Federa\u00e7\u00f5es/OPF);\n\n\u2022 Avaliar a cria\u00e7\u00e3o de apoios espec\u00edficos ou majora\u00e7\u00f5es de apoio muito diferencia -\n\ndas para investimentos realizados por agroind\u00fastrias que comprovem a incorpo -\n\nra\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o proveniente de OP reconhecidas;\n\n\u2022 (Re)Introduzir majora\u00e7\u00f5es aos apoios ao investimento para os produtores de OP, \n\nprevendo a abertura de concursos espec\u00edficos;\n\n\nImigra\u00e7\u00e3o regulada com integra\u00e7\u00e3o humanista\n\n  Promoveremos uma pol\u00edtica de imigra\u00e7\u00e3o regulada e orientada para as necessidades do \n\nmercado de trabalho, flex\u00edvel na sua execu\u00e7\u00e3o e que permita a entrada legal de imigran -\n\ntes em territ\u00f3rio nacional.\n\n  Portugal \u00e9 historicamente um pa\u00eds aberto ao mundo, a AD v\u00ea na diversidade das comu -\n\nnidades de imigrantes que Portugal recebe uma fonte de valor social, cultural e econ\u00f3 -\n\nmico imprescind\u00edvel para desenvolver o nosso pa\u00eds, e ao mesmo tempo a AD promover\u00e1 \n\numa integra\u00e7\u00e3o humanista dos imigrantes, acolhendo bem os que procuram o nosso \n\npa\u00eds para trabalhar e melhorar as suas vidas, contribuindo tamb\u00e9m para o crescimento \n\nnacional. Vencer a crise demogr\u00e1fica tamb\u00e9m passa por pol\u00edticas de integra\u00e7\u00e3o de imi -\n\ngrantes, e de um olhar atento \u00e0s necessidades dos que chegam.\n\n  Uma pol\u00edtica de imigra\u00e7\u00e3o regulada deve simultaneamente acolher, estar atento para \n\ncuidar, e investir nas qualifica\u00e7\u00f5es e no capital humano dos imigrantes acelerando o seu \n\nconhecimento cultural, lingu\u00edstico, o seu capital humano, e assim a sua efetiva integra -\n\n\u00e7\u00e3o na comunidade. Igualmente, a AD ir\u00e1 avaliar e estudar a imigra\u00e7\u00e3o regulada dos \n\nn\u00facleos familiares. PROGRAMA\n\n\n\n24175A AD considera que \u00e9 poss\u00edvel refor\u00e7ar o trabalho na atra\u00e7\u00e3o de imigrantes em condi -\n\n\u00e7\u00f5es que garantam um acolhimento de sucesso, reforcem os ganhos pessoais e sociais \n\ndesta escolha, e acima de tudo rejeite situa\u00e7\u00f5es de promessas falhadas, pobreza e ex -\n\nclus\u00e3o social. Assim, a AD prop\u00f5e:\n\n\u2022 Pol\u00edtica pr\u00f3-ativa de atra\u00e7\u00e3o de:\n\n  \u2022 n\u00facleos familiares, e refor\u00e7o do incentivo \u00e0 reunifica\u00e7\u00e3o familiar, estimulando \n\nassim a cria\u00e7\u00e3o de uma base est\u00e1vel e duradoura para a integra\u00e7\u00e3o de cada imi -\n\ngrante; \n\n\u2022 jovens, e em particular estudantes , permitindo o refor\u00e7o da abertura de horizon -\n\ntes, conhecimento e da multiculturalidade, das futuras gera\u00e7\u00f5es;\n\n \nO Governo socialista n\u00e3o foi capaz de proporcionar ao pa\u00eds uma agenda intergeracional, \n\num novo contrato social, capaz de unir gera\u00e7\u00f5es e de incentivar o contributo de todas \n\nelas como ativo para uma sociedade pr\u00f3spera e coesa. Hoje em Portugal, infelizmente, o \n\nenvelhecimento \u00e9 percecionado como um problema ao inv\u00e9s de uma conquista civiliza -PROGRAMA\n\n\n\n2459cional e de uma oportunidade social, cultural e econ\u00f3mica, promotora da sustentabilida -\n\nde nacional e da valoriza\u00e7\u00e3o do capital humano.  \n\n  Portugal enfrenta um desafio demogr\u00e1fico significativo, com previs\u00f5es de invers\u00e3o po -\n\npulacional nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas.\n\n  A necessidade massificada de cuidados gerontol\u00f3gicos conduziu \u00e0 prolifera\u00e7\u00e3o de insti -\n\ntui\u00e7\u00f5es residenciais com servi\u00e7os assistencialistas, com sinais de esgotamento. O afas -\n\ntamento de profissionais do setor social \u00e9 gritante, muito motivado pela falta de atrativi -\n\ndade dos sal\u00e1rios e carreiras, aliado \u00e0 carga de trabalho elevada. As lacunas persistem e \n\nobstam \u00e0 efetiva aplica\u00e7\u00e3o do Estatuto do Cuidador Informal, ao descanso do cuidador \n\ne ao seu reconhecimento.\n\n  \u00c9 not\u00f3ria a aus\u00eancia de vis\u00e3o pol\u00edtica que fomente a natalidade e responda, de forma \n\narticulada, \u00e0s diferentes necessidades ao longo do ciclo de vida das crian\u00e7as e proge -\n\nnitores. O abono de fam\u00edlia \u00e9 um exemplo da instabilidade das pol\u00edticas em torno da \n\nnatalidade. \n\n  A aus\u00eancia de uma vis\u00e3o hol\u00edstica e multissetorial nas respostas para a juventude capaz \n\nde garantir aos jovens condi\u00e7\u00f5es para realizarem os seus sonhos \u00e9 uma realidade que \n\nnos deve interpelar a todos e mobilizar a sociedade.\n\n  O Pa\u00eds precisa de promover a coopera\u00e7\u00e3o e uma abordagem multissetorial para cumprir \n\no des\u00edgnio nacional de aumentar a natalidade, adaptar-se ao envelhecimento demogr\u00e1 -\n\nfico em marcha e preparar novas respostas, ao longo do ciclo de vida, que acompanhem \n\no aumento da longevidade e a mudan\u00e7a de perfil das pessoas idosas no futuro.\n\n  Portugal \u00e9 um dos pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia com a menor taxa de natalidade e o maior \n\n\u00edndice de envelhecimento. Essa situa\u00e7\u00e3o representa um risco econ\u00f3mico, ambiental e \n\npara a sustentabilidade do sistema social, que depende de uma popula\u00e7\u00e3o ativa e di -\n\nn\u00e2mica. Por isso, \u00e9 fundamental promover a natalidade e incentivar as fam\u00edlias a terem \n\nmais filhos, garantindo-lhes condi\u00e7\u00f5es de vida dignas e oportunidades de desenvolvi -\n\nmento.\n\n  Promover a natalidade \u00e9 uma quest\u00e3o estrat\u00e9gica para o futuro de Portugal, pois impli -\n\nca garantir a renova\u00e7\u00e3o das gera\u00e7\u00f5es e a vitalidade da sociedade.\n\n  Em paralelo, importa n\u00e3o esquecer que idosos em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade e indi -\n\nv\u00edduos com doen\u00e7as degenerativas enfrentam um risco elevado de pobreza, exclus\u00e3o \n\nsocial e discrimina\u00e7\u00e3o, resultando em isolamento e em limitada participa\u00e7\u00e3o na comuni -\n\ndade."}]}