{"query": "Como pretende a AD intervencionar o ensino em portugal?", "response": " Based on the provided political plan for 2024, the AD party aims to restore rigor, serenity, dialogue, and foresight to education and the Public School System in Portugal. To achieve this, they have set specific goals for 2028, including:\n\n1. Improving the performance of Portuguese students in PISA 2028 assessments, placing them above the OECD average.\n2. Recognizing the importance of teachers: fully restoring the frozen teaching service, in a phased manner over the next 5 years (20% per year), and attracting new teachers to structurally overcome the shortage of teachers by 2028.\n3. Investing in the youngest students: universalizing access to pre-school education from the age of 3.\n\nThese measures demonstrate AD's commitment to intervening in the education system in Portugal, focusing on enhancing the quality of education, supporting teachers, and ensuring early childhood development.", "context": [{"AD": "Adaptar a rede do Ensino de Portugu\u00eas no Estrangeiro e de Escolas Portuguesas \u00e0 \n\nnova realidade sociol\u00f3gica das nossas Comunidades, criando cursos nos novos desti -\n\nnos da nossa emigra\u00e7\u00e3o e continuando a apostar no crescimento da rede de escolas \n\nno exterior;\n\n  \u2022 Contribuir para uma maior credibiliza\u00e7\u00e3o do Conselho das Comunidades Portugue -\n\nsas e para o fomento dos n\u00edveis de participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos portugueses nos pa\u00edses \n\nde acolhimento;\n\n\u2022 Estudar a reorganiza\u00e7\u00e3o do atual modelo de agendamento de atos consulares, ao \n\nmesmo tempo que se procurar\u00e1 aproveitar as potencialidades do Consulado Virtual, \n\nda Chave M\u00f3vel Digital e das Perman\u00eancias Consulares;    \n\n\u2022 Apostar no desenvolvimento da rede de Gabinetes de Apoio ao Emigrante (Gabi -\n\nnetes de Apoio ao Emigrante 2.0) e fomentar a cria\u00e7\u00e3o dos Conselhos da Di\u00e1spora \n\njunto dos munic\u00edpios e uma maior articula\u00e7\u00e3o com os servi\u00e7os dependentes dos Go -\n\nvernos Regionais dos A\u00e7ores e da Madeira. Ainda neste dom\u00ednio, \u00e9 nossa inten\u00e7\u00e3o \n\ndar continuidade e melhorar o Gabinete de Apoio ao Investidor da Di\u00e1spora, o Plano \n\nNacional de Apoio ao Investidor da Di\u00e1spora e o Programa Regressar.     PROGRAMA\n\n\n\n2495CEN\u00c1RIO \n\nOR\u00c7AMENTAL\n\n  A evolu\u00e7\u00e3o da receita fiscal tem em considera\u00e7\u00e3o as medidas com impacto or\u00e7amental \n\napresentadas na tabela \u201c Cen\u00e1rio Or\u00e7amental AD em % PIB\u201d e o alargamento das bases \n\ntribut\u00e1rias resultante do cen\u00e1rio macroecon\u00f3mico da AD. Estas crescem ao ritmo do \n\nconsumo nominal (para impostos sobre a produ\u00e7\u00e3o e importa\u00e7\u00e3o), ao ritmo do PIB no -\n\nminal (para os impostos sobre rendimento e patrim\u00f3nio), ou ao ritmo das remunera\u00e7\u00f5es \n\n(no caso das Contribui\u00e7\u00f5es para a Seguran\u00e7a Social). Os valores totais reportados s\u00e3o \n\nsemelhantes aos que seriam obtidos com elasticidades estimadas para obten\u00e7\u00e3o da \n\nreceita de IVA, IRS, IRC e outros impostos, a partir de dados mais desagregados.\nA AD prop\u00f5e aos portugueses um Programa Eco -\n\nn\u00f3mico de Reformas Estruturais geradoras de uma Mudan\u00e7a Ambiciosa e Realista da \n\nEconomia Portuguesa   com: \n\n\u2022 Economia competitiva a crescer como as melhores da Europa;\n\n\u2022 Sal\u00e1rios e rendimentos mais elevados para todos, e n\u00e3o apenas no sal\u00e1rio m\u00ednimo;\n\n\u2022 Redu\u00e7\u00e3o de impostos sobre trabalho e investimento;\n\n\u2022 Responsabilidade e equil\u00edbrio or\u00e7amental;\n\n\u2022\nHoje, para demasiados jovens o caminho socialista para \n\nPortugal n\u00e3o lhes d\u00e1 futuro, e n\u00e3o conta com eles. O pa\u00eds deixou de ter um sistema de \n\neduca\u00e7\u00e3o de qualidade para os seus filhos, deixou de ter um servi\u00e7o nacional de sa\u00fade \n\nque seja capaz de dar resposta aos seus anseios m\u00ednimos, continuou a perpetuar muito \n\npara al\u00e9m da emerg\u00eancia financeira uma carga fiscal que lhes asfixia os seus sonhos, \n\ndeixou de promover um contexto onde uma habita\u00e7\u00e3o seja acess\u00edvel, e tornou-se cada \n\nvez mais bloqueado, constrangido e incapaz de se desenvolver com ambi\u00e7\u00e3o. \n\n  A AD reconhece a gravidade do momento, e considera que apenas uma pol\u00edtica integra -\n\nda, que reflita a realidade dos jovens, os seus anseios e a suas preocupa\u00e7\u00f5es lhes d\u00e1 a \n\npossibilidade de responderem ao apelo de fazer Portugal. Assim, existe uma abordagem \n\nde largo espectro procurando auxiliar os jovens a poderem estar e ser em Portugal, que \n\nem parte se espelha neste documento, nomeadamente:\n\n\u2022 Ado\u00e7\u00e3o do IRS Jovem (previsto no ponto 1.1 do documento) que procura refor\u00e7ar \n\nrendimentos aos jovens at\u00e9 aos 35 anos, e reconhecer a enorme perda que a sua \n\nemigra\u00e7\u00e3o massiva gera;\n\n\u2022 Isen\u00e7\u00e3o de IMT e Imposto de Selo na compra na primeira casa pelos jovens;\n\n\u2022 Garantia p\u00fablica para viabilizar o financiamento banc\u00e1rio da totalidade do pre\u00e7o \n\nda aquisi\u00e7\u00e3o da primeira casa por jovens;\n\n\u2022 Expans\u00e3o da Oferta de Habita\u00e7\u00e3o e o refor\u00e7o do funcionamento do mercado de \n\narrendamento como forma de garantia do 1.\u00ba direito e da trave basilar ao projeto de \n\nvida de cada um;PROGRAMA\n\n\n\n24173\u2022 Um mercado de trabalho onde os contratos de trabalho permitam maleabilidade \n\npara diferentes estilos de vida, prioridades, concilia\u00e7\u00e3o trabalho lazer e cont\u00ednuo in -\n\nvestimento pessoal; \n\n\u2022 Estado Social focado nos cidad\u00e3os, utilizando toda a capacidade instalada para \n\ngarantir uma resposta efetiva aos jovens, aos agregados familiares que v\u00e3o criar, e \n\n\u00e0s gera\u00e7\u00f5es anteriores. Al\u00e9m da Sa\u00fade e da Educa\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 garantido o acesso uni -\n\nversal e gratuito \u00e0s creches, mobilizando os setores p\u00fablico, social e privado ;\n\n\u2022 Uma Economia a crescer mais e a distribuir melhor, atrav\u00e9s de apoios sociais que \n\nn\u00e3o se constituam uma armadilha de pobreza, e assim promovendo coes\u00e3o e harmo -\n\nnia social que potencie a riqueza intr\u00ednseca do pa\u00eds, e o ofere\u00e7a como um s\u00edtio onde \n\nos jovens desejam viver.  \n\n \nDesenvolver uma pol\u00edtica espec\u00edfica de atra\u00e7\u00e3o de jovens estudantes para as Univer -\n\nsidades e Institutos Polit\u00e9cnicos portugueses, acompanhada de um plano consisten -\n\nte para a sua reten\u00e7\u00e3o em Portugal;\n\n\u2022 Fomentar a aprendizagem da l\u00edngua portuguesa e o conhecimento da cultura por -\n\ntuguesa por parte dos imigrantes, tendo em vista a sua melhor integra\u00e7\u00e3o social, \n\nprofissional e c\u00edvica;\n\n\u2022 Avaliar a reestrutura\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia para a Integra\u00e7\u00e3o, Migra\u00e7\u00f5es e Asilo, de forma \n\na corrigir falhas legais, operacionais e de conflito de compet\u00eancias;\n\n \u2022 Valorizar a Economia Social dedicada \u00e0 prote\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o dos imigrantes;\n\n\u2022 Aprofundar a proximidade e articula\u00e7\u00e3o entre as necessidades do mercado de tra -\n\nbalho, empresas, institui\u00e7\u00f5es de ensino superior e as redes de jovens qualificados \n\nemigrados;\n\n\u2022 Apoiar, do ponto de vista pr\u00e1tico e burocr\u00e1tico, o regresso de emigrantes.\n\nNATALIDADE, LONGEVIDADE E BEM-ESTAR\nE a mudan\u00e7a que defendemos come\u00e7a aqui: devolver \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\nEscola P\u00fablica o rigor, a serenidade, o di\u00e1logo e a prospe\u00e7\u00e3o de que necessitam. PROGRAMA\n\n\n\n24112. Metas\n\n\u2022 Recolocar os alunos portugueses com n\u00edveis de desempenho acima da m\u00e9dia da \n\nOCDE nas avalia\u00e7\u00f5es do PISA 2028;\n\n\u2022 Reconhecer a import\u00e2ncia dos professores: recuperar integralmente o tempo de ser -\n\nvi\u00e7o congelado, de forma faseada nos pr\u00f3ximos 5 anos (\u00e0 raz\u00e3o de 20% ao ano), e \n\natrair novos professores para, at\u00e9 2028, superar estruturalmente a escassez de pro -\n\nfessores;\n\n \u2022 Apostar nos mais novos: universalizar o acesso ao pr\u00e9-escolar a partir dos 3 anos de \n\nidade;\n\n"}]}