{"query": "Chega: What actions are recommended for improving and expanding prison facilities in Portugal, including renovating the prison fleet, building new facilities, and addressing drug trafficking within prisons?", "response": " No contexto fornecido, n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas sobre o Partido Chega recomendando a\u00e7\u00f5es para melhorar e expandir as pris\u00f5es em Portugal, incluindo a renova\u00e7\u00e3o da frota prisional, a constru\u00e7\u00e3o de novas instala\u00e7\u00f5es e a abordagem do tr\u00e1fico de drogas dentro das pris\u00f5es. Recomendo procurar informa\u00e7\u00f5es adicionais fora do contexto fornecido para responder adequadamente a esta pergunta sobre as propostas do Partido Chega em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pris\u00f5es em Portugal.", "context": [{"AD": "Metas\n\n\u2022 Aumentar a efic\u00e1cia e a celeridade da investiga\u00e7\u00e3o e da puni\u00e7\u00e3o dos crimes de cor -\n\nrup\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da criminaliza\u00e7\u00e3o do enriquecimento il\u00edcito, da reforma dos mecanis -\n\nmos institucionais e processuais de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, e da prote\u00e7\u00e3o dos denun -\n\nciantes e das v\u00edtimas;\n\n\u2022 Aumentar a integridade e a transpar\u00eancia da governa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e reconstruir uma \n\ncultura de responsabilidade pol\u00edtica, atrav\u00e9s da regulamenta\u00e7\u00e3o do lobbying, da re -\n\ndu\u00e7\u00e3o de conflitos de interesse, e da melhoria dos sistemas de declara\u00e7\u00e3o de rendi -\n\nmentos, patrim\u00f3nio e interesses; \n\n  \u2022 Melhorar a posi\u00e7\u00e3o de Portugal no \u00cdndice de Perce\u00e7\u00e3o da Corrup\u00e7\u00e3o.\n\n3.\nCriar uma lei de bases para a defici\u00eancia e inclus\u00e3o que sistematize a principal \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o existente. PROGRAMA\n\n\n\n2467COM SENTIDO  \n\nDE ESTADO\n\nTRANSPAR\u00caNCIA E COMBATE \u00c0 CORRUP\u00c7\u00c3O\na participa\u00e7\u00e3o de empresas portuguesas em cons\u00f3rcios de investiga\u00e7\u00e3o, \n\ndesenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas da defesa, potenciando as encomendas de \n\nequipamentos e de material realizadas pelas FFAA;\n\n\u2022 Dignificar e respeitar os antigos combatentes e a sua mem\u00f3ria, avaliando o aumento \n\ndos apoios que lhes s\u00e3o concedidos.\n\n POL\u00cdTICA EXTERNA, COMUNIDADES E ASSUNTOS EUROPEUS\nAdaptar a rede do Ensino de Portugu\u00eas no Estrangeiro e de Escolas Portuguesas \u00e0 \n\nnova realidade sociol\u00f3gica das nossas Comunidades, criando cursos nos novos desti -\n\nnos da nossa emigra\u00e7\u00e3o e continuando a apostar no crescimento da rede de escolas \n\nno exterior;\n\n  \u2022 Contribuir para uma maior credibiliza\u00e7\u00e3o do Conselho das Comunidades Portugue -\n\nsas e para o fomento dos n\u00edveis de participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos portugueses nos pa\u00edses \n\nde acolhimento;\n\n\u2022 Estudar a reorganiza\u00e7\u00e3o do atual modelo de agendamento de atos consulares, ao \n\nmesmo tempo que se procurar\u00e1 aproveitar as potencialidades do Consulado Virtual, \n\nda Chave M\u00f3vel Digital e das Perman\u00eancias Consulares;    \n\n\u2022 Apostar no desenvolvimento da rede de Gabinetes de Apoio ao Emigrante (Gabi -\n\nnetes de Apoio ao Emigrante 2.0) e fomentar a cria\u00e7\u00e3o dos Conselhos da Di\u00e1spora \n\njunto dos munic\u00edpios e uma maior articula\u00e7\u00e3o com os servi\u00e7os dependentes dos Go -\n\nvernos Regionais dos A\u00e7ores e da Madeira. Ainda neste dom\u00ednio, \u00e9 nossa inten\u00e7\u00e3o \n\ndar continuidade e melhorar o Gabinete de Apoio ao Investidor da Di\u00e1spora, o Plano \n\nNacional de Apoio ao Investidor da Di\u00e1spora e o Programa Regressar.     PROGRAMA\n\n\n\n2495CEN\u00c1RIO \n\nOR\u00c7AMENTAL\n\n  A evolu\u00e7\u00e3o da receita fiscal tem em considera\u00e7\u00e3o as medidas com impacto or\u00e7amental \n\napresentadas na tabela \u201c Cen\u00e1rio Or\u00e7amental AD em % PIB\u201d e o alargamento das bases \n\ntribut\u00e1rias resultante do cen\u00e1rio macroecon\u00f3mico da AD. Estas crescem ao ritmo do \n\nconsumo nominal (para impostos sobre a produ\u00e7\u00e3o e importa\u00e7\u00e3o), ao ritmo do PIB no -\n\nminal (para os impostos sobre rendimento e patrim\u00f3nio), ou ao ritmo das remunera\u00e7\u00f5es \n\n(no caso das Contribui\u00e7\u00f5es para a Seguran\u00e7a Social). Os valores totais reportados s\u00e3o \n\nsemelhantes aos que seriam obtidos com elasticidades estimadas para obten\u00e7\u00e3o da \n\nreceita de IVA, IRS, IRC e outros impostos, a partir de dados mais desagregados.\nReformar as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de regula\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o no setor da energia, \n\nde modo a desburocratizar e acelerar os processos de licenciamento e autoriza\u00e7\u00e3o \n\ne refor\u00e7ar a fiscaliza\u00e7\u00e3o. \u00c9 indispensavel respeitar e fortalecer a independ\u00eancia da \n\nERSE. \u00c9 necess\u00e1rio tamb\u00e9m capacitar t\u00e9cnica e humanamente a DGEG e as outras \n\ninstitui\u00e7\u00f5es e ag\u00eancias p\u00fablicas nacionais de energia, ponderando a sua fus\u00e3o;\n\n\u2022 Lutar pela concretiza\u00e7\u00e3o efetiva do refor\u00e7o significativo das interliga\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas \n\nentre Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e Fran\u00e7a, garantindo um aumento de capacidade equivalen -\n\nte, pelo menos, ao constante dos compromissos subscritos por Portugal, Espanha, \n\nFran\u00e7a e Comiss\u00e3o Europeia em 2014-15;\n\n\u2022 Promover o investimento economicamente racional e a execu\u00e7\u00e3o efetiva das redes \n\ne infraestruturas de transporte e distribui\u00e7\u00e3o de eletricidade e g\u00e1s necess\u00e1rios \u00e0s \n\nevolu\u00e7\u00f5es de oferta e procura, considerando os desafios e implica\u00e7\u00f5es da transi\u00e7\u00e3o \n\nenerg\u00e9tica, nomeadamente a variabilidade da tecnologia renov\u00e1vel e a descentrali -\n\nza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Promover maior concorr\u00eancia em toda a cadeia de valor do setor, da produ\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o, de forma a baixar os pre\u00e7os para as fam\u00edlias e em -\n\npresas. \u00c9 fundamental remover barreiras \u00e0 entrada ou transi\u00e7\u00e3o dos consumidores \n\nentre fornecedores, incentivar o aparecimento de novos agentes, garantir processos \n\nconcorrenciais transparentes, regras claras de horizonte temporal alargado, menos \n\nburocracia e mais efici\u00eancia nos procedimentos;\n\n\u2022 Apostar na dinamiza\u00e7\u00e3o e estabiliza\u00e7\u00e3o das regras dos mercados de longo prazo \n\nda eletricidade e do g\u00e1s e alinhar o \u00e2mbito do mercado regulado com as melhores \n\npr\u00e1ticas europeias. O mercado regulado pode ter um papel relevante de \u201cbackup\u201d PROGRAMA\n\n\n\n 24156para situa\u00e7\u00f5es de inacessibilidade e para garantia de estabilidade econ\u00f3mica, em \n\nbenef\u00edcio dos consumidores;\n\n", "Chega": "organizado: relat\u00f3rio da secreta aponta para 1000 elementos do PCC a atuar em Portugal\n\n4 Megaopera\u00e7\u00e3o: PJ trava rede que faz circular milhares de migrantes ilegais na Europa gra\u00e7as a uma lei portuguesa\n\n\n\nDa otimiza\u00e7\u00e3o da capacidade de coopera\u00e7\u00e3o entre as \n\ninspec\u00e7\u00f5es administrativas sectoriais, dos \u00f3rg\u00e3os de po-\n\nl\u00edcia criminal especializados nesta \u00e1rea e das entidades \n\ninternacionais de combate \u00e0 criminalidade econ\u00f3mica; \n\n\u2022 Refor\u00e7o de meios humanos nomeadamente do N\u00facleo \n\nde Assessoria T\u00e9cnica da Procuradoria-Geral da Rep\u00fabli-\n\nca, da Unidade de Per\u00edcia Financeira e Contabil\u00edstica e da \n\nUnidade Nacional de Combate ao Cibercrime e \u00e0 Crimina-\n\nlidade Tecnol\u00f3gica da Pol\u00edcia Judici\u00e1ria;\n\n\u2022 Refor\u00e7o da forma\u00e7\u00e3o de magistrados e demais interve-\n\nnientes na investiga\u00e7\u00e3o criminal deste tipo de crimes.\n\n \u2022  Criar o crime de enriquecimento il\u00edcito relativo ao per\u00ed-\n\nodo de exerc\u00edcio do cargo pelos titulares de cargos pol\u00edti-\n\ncos e titulares de altos cargos p\u00fablicos.\n\n \u2022  \n\u2022  Promover um sistema eficaz de reintrodu\u00e7\u00e3o dos va-\n\nlores apreendidos na economia e no investimento p\u00fabli-\n\nco, potenciando a optimiza\u00e7\u00e3o desses recursos enquanto \n\nmotores de desenvolvimento e coes\u00e3o territorial.\n\n \u2022  Implementar medidas de protec\u00e7\u00e3o do denunciante e de \n\npremiar os arguidos que colaborem, forne\u00e7am elementos de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e que revelem arrependimento colaborante.\n\n \u2022   Aumentar as penas, garantir penas m\u00ednimas que n\u00e3o \n\npossibilitem a suspens\u00e3o da pena e aumentar o prazo de \n\nprescri\u00e7\u00e3o de alguns crimes, como o de tr\u00e1fico de influ\u00ean-\n\ncia, recebimento ou oferta indevidos de vantagem, cor-\n\nrup\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica em neg\u00f3cio.\n\n \u2022  Criar san\u00e7\u00f5es acess\u00f3rias como a proibi\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcio \n\nde fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas por 10 anos, incapacidade activa para \n\ndesempenho de cargos p\u00fablicos ou sujei\u00e7\u00e3o a sufr\u00e1gio.\n\n \u2022  Limitar a possibilidade de titulares de cargos pol\u00edticos \n\ncelebrarem neg\u00f3cios com familiares.\n\n \u2022  Proibir\nAtrav\u00e9s do aumento das penas; Da altera\u00e7\u00e3o da natureza do crime para crime p\u00fablico; Mais forma\u00e7\u00e3o para todos os envolvidos, reduzindo as  potenciais situa\u00e7\u00f5es de revitimiza\u00e7\u00e3o;   Altera\u00e7\u00e3o do regime de declara\u00e7\u00f5es para mem\u00f3ria futura; Assegurar que no momento da queixa \u00e9 atribu\u00eddo defensor oficioso \u00e0 v\u00edtima; Garantir \u00e0 v\u00edtima a possibilidade de proceder \u00e0 suspen-\n\ns\u00e3o provis\u00f3ria do processo; Garantir a possibilidade de escolha do sexo da pessoa  que procede \u00e0 per\u00edcia m\u00e9dica; \n\n \u2022 Criar centros de apoio para sobreviventes de viol\u00eancia \n\nsexual; \n\n\u2022 Proceder a um inqu\u00e9rito nacional de vitima\u00e7\u00e3o;\u2022 Assegurar a cria\u00e7\u00e3o de um canal permanente de den\u00fan-\n\ncia de abusos sexuais em diversas institui\u00e7\u00f5es. \n\n \u2022  Reverter a Lei n.\u00ba 55/2023, de 08 de Setembro que  \n\nclarifica o regime sancionat\u00f3rio relativo \u00e0 deten\u00e7\u00e3o de dro-\n\nga para consumo independentemente da quantidade e \n\nestabelece prazos regulares para a atualiza\u00e7\u00e3o das normas \n\nregulamentares.\n\n \u2022  Reverter\nCOMO?\n\n172\u2022 Proceder \u00e0 necess\u00e1ria reforma do poder pol\u00edtico, redu-\n\nzindo a sua dimens\u00e3o institucional e burocr\u00e1tica, e assegu-\n\nrando a independ\u00eancia dos tribunais, dos \u00f3rg\u00e3os de inves-\n\ntiga\u00e7\u00e3o criminal e das entidades reguladoras face ao poder \n\npol\u00edtico, independentemente das maiorias conjunturais.\n\n  \u2022 Impedir ataques \u00e0 liberdade dos cidad\u00e3os, seja no que \n\ndiz respeito \u00e0 sua liberdade de express\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o, ou \n\noutros, mesmo em situa\u00e7\u00e3o de crise sanit\u00e1ria. \n\n "}]}