{"query": "BE: Como implementar programas habitacionais em \u00e1reas metropolitanas inspirados em modelos de planeamento urbano bem-sucedidos, como o Parque Expo, atrav\u00e9s da reformula\u00e7\u00e3o da fiscalidade na habita\u00e7\u00e3o?", "response": " O partido BE prop\u00f5e implementar programas habitacionais em \u00e1reas metropolitanas, inspirados em modelos de planeamento urbano bem-sucedidos, como o Parque Expo, atrav\u00e9s da reformula\u00e7\u00e3o da fiscalidade na habita\u00e7\u00e3o. No entanto, o contexto fornecido n\u00e3o especifica exatamente como o partido BE pretende concretizar esta proposta.\n\nContudo, podemos inferir algumas poss\u00edveis medidas com base em outras propostas do partido no contexto fornecido:\n\n1. Aplicar uma taxa de 25% sobre a nova constru\u00e7\u00e3o para habita\u00e7\u00e3o acess\u00edvel, aumentando assim a oferta de habita\u00e7\u00e3o a pre\u00e7os acess\u00edveis.\n2. Promover a constru\u00e7\u00e3o p\u00fablica de novos alojamentos destinados ao arrendamento a custos acess\u00edveis, integrados na malha urbana e evitando a reprodu\u00e7\u00e3o de guetos.\n3. Mobilizar edif\u00edcios p\u00fablicos devolutos ou sem utiliza\u00e7\u00e3o para habita\u00e7\u00e3o a custos acess\u00edveis.\n4. Usar instrumentos da pol\u00edtica de solos, como a posse administrativa, para converter edif\u00edcios habitacionais devolutos em habita\u00e7\u00e3o a custos controlados.\n5. Refor\u00e7ar o Instituto do H\u00e1bitat e do Urbanismo (IHRU) e criar um Servi\u00e7o Nacional de Habita\u00e7\u00e3o com or\u00e7amento e programa\u00e7\u00e3o plurianual para aumentar a provis\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o p\u00fablica.\n6. Eliminar isen\u00e7\u00f5es e benef\u00edcios fiscais em sede de IRC, IMT e IMI a fundos de investimento imobili\u00e1rio, e limitar os atuais benef\u00edcios fiscais em sede de IMT e IMI apenas a opera\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o que se destinem a habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria e permanente.\n7. Criar um mecanismo de mutualiza\u00e7\u00e3o e reparti\u00e7\u00e3o da receita da IMT pelos munic\u00edpios de forma a quebrar o atual v\u00ednculo entre especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e receita aut\u00e1rquica.\n\nEstas medidas, juntamente com a reformula\u00e7\u00e3o da fiscalidade na habita\u00e7\u00e3o, poderiam contribuir para a implementa\u00e7\u00e3o de programas habitacionais em \u00e1reas metropolitanas inspirados em modelos de planeamento urbano bem-sucedidos, como o Parque Expo. No entanto, \u00e9 importante notar que o partido BE n\u00e3o fornece detalhes espec\u00edficos sobre como implementar esses programas neste contexto.", "context": [{"AD": "Aplica\u00e7\u00e3o de IVA \u00e0 taxa m\u00ednima de 6% nas obras e servi\u00e7os de constru\u00e7\u00e3o e rea -\n\nbilita\u00e7\u00e3o e alargamento da dedutibilidade. \n\n \u2022 Programa de Parcerias P\u00fablico-Privadas para a constru\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o em larga \n\nescala , quer de habita\u00e7\u00e3o geral quer de alojamento para estudantes;\n\n\u2022 Est\u00edmulo e facilita\u00e7\u00e3o de novos conceitos de alojamento no mercado portugu\u00eas , \n\nincluindo com regulatory sand box (build to rent, mixed housing com b\u00f3nus de densi -\n\ndade urban\u00edstica para habita\u00e7\u00e3o a custos moderados, co-living, habita\u00e7\u00e3o modular, \n\ncooperativas de habita\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o flex\u00edvel dual das resid\u00eancias de estudantes);\n\n\u2022 An\u00e1lise do novo enquadramento legislativo do licenciamento e controlo urban\u00edsti -\n\nco, refor\u00e7ando sempre que necess\u00e1rio o caminho da simplifica\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o de obs -\n\nt\u00e1culos ao licenciamento e transi\u00e7\u00e3o de modelo de controlo urban\u00edstico pr\u00e9vio para \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o ex-post;\n\n\u2022 Planeamento e implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica e oferta de transportes p\u00fablicos que \n\nsustente a possibilidade de aumento dos per\u00edmetros urbanos  e o encurtamento das \n\ndist\u00e2ncias f\u00edsicas e temporais entre os existentes, garantindo uma utiliza\u00e7\u00e3o do terri -\n\nt\u00f3rio de forma sustent\u00e1vel e socialmente coesa e harmoniosa como forma de garan -\n\ntir acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o.\n\n Estabilidade e confian\u00e7a no mercado de arrendamento\n\n A Estabilidade e Seguran\u00e7a no Arrendamento Habitacional, cujas op\u00e7\u00f5es pol\u00edticas do PS \n\ndesincentivaram, levou a subidas de 30% de rendas nos novos contratos, propriet\u00e1rios \n\npara o alojamento local, para contratos de curta dura\u00e7\u00e3o, que podem ser mais facilmen -\n\nte mudados, ou \u00e0 venda dos im\u00f3veis. Assim importa, retomar pol\u00edticas que invertam este \n\ncaminho. Neste contexto a AD defende: \n\n\u2022 Avalia\u00e7\u00e3o das contra-reformas introduzidas em 8 anos de governa\u00e7\u00e3o socialista ao \n\nn\u00edvel do arrendamento e obras, em particular as relativas \u00e0 dura\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00f5es \n\n(especialmente as de 2019) \u2013 avalia\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o legislativa subsequente em confor -\n\nmidade com os resultados; PROGRAMA\n\n\n\n24179\u2022 Revis\u00e3o e acelera\u00e7\u00e3o dos mecanismos de r\u00e1pida resolu\u00e7\u00e3o de lit\u00edgios em caso de \n\nincumprimento dos contratos de arrendamento (designadamente atrav\u00e9s do refor\u00e7o \n\ne qualifica\u00e7\u00e3o do Balc\u00e3o Nacional de Arrendamento; recurso a meios extrajudiciais e \n\njulgados de paz; mecanismos de tutela urgente para situa\u00e7\u00f5es excecionais e urgen -\n\ntes); \n\n\nA CORRUP\u00c7\u00c3O\n\n23. Reforma das finan\u00e7as p\u00fablicas e da gest\u00e3o financeira do Estado;\n\n24. Promo\u00e7\u00e3o da coordena\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o do centro do Governo;PROGRAMA\n\n\n\n2410625. Aprofundamento da descentraliza\u00e7\u00e3o;\n\n26. Digitaliza\u00e7\u00e3o e reorganiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de atendimento da administra\u00e7\u00e3o p\u00fabli -\n\nca;\n\n27. Reformas da governa\u00e7\u00e3o do setor empresarial do Estado;\n\n28. Pacote de medidas para a integridade, transpar\u00eancia da gest\u00e3o p\u00fablica e para com -\n\nbater a corrup\u00e7\u00e3o;\n\n29. Nova pol\u00edtica de recursos humanos do Estado.\n\n IV. UMA ECONOMIA DE FUTURO\n\n30. Moderniza\u00e7\u00e3o da regula\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho para confrontar a sua segmen -\n\nta\u00e7\u00e3o, ajustar \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es no mundo do trabalho e flexibilizar transi\u00e7\u00f5es entre \n\nemprego, requalifica\u00e7\u00f5es e reforma;\n\n31. Impulso \u00e0 concerta\u00e7\u00e3o social;\n\n32. Refor\u00e7o do Ensino Profissional e Vocacional;\n\n33. Oferta de forma\u00e7\u00e3o focada nas compet\u00eancias gerais e espec\u00edficas necess\u00e1rias;\n\n34. Incentivar colabora\u00e7\u00e3o do sistema cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico com as empresas;\n\n35. Educa\u00e7\u00e3o para o empreendedorismo;\n\n36. Remo\u00e7\u00e3o dos obst\u00e1culos \u00e0 natalidade desejada;\n\n37. Imigra\u00e7\u00e3o regulada: aposta nas fam\u00edlias e jovens e acolhimento humanista;\n\n38. Resolver a crise na habita\u00e7\u00e3o por aumento da oferta, atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o de impos -\n\ntos e burocracia, inje\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis p\u00fablicos no mercado; \n\n39. Aposta num programa de PPP para a constru\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o em larga escala;\n\n40. Prote\u00e7\u00e3o de arrendat\u00e1rios vulner\u00e1veis, atrav\u00e9s de apoio p\u00fablico em vez de congela -\n\nmentos ou limita\u00e7\u00f5es administrativas das rendas. PROGRAMA\n\n\n\n24107I. A NOSSA AMBI\u00c7\u00c3O: PORTUGAL  \n\nNO PELOT\u00c3O DA FRENTE \n\n O nosso destino coletivo est\u00e1 nas nossas m\u00e3os.\n\n Portugal pode mudar, passar de uma economia relativamente pobre e resignada a cair \n\npara a cauda da Europa para um pa\u00eds que acelera para o pelot\u00e3o da frente.  \n\n Essa evolu\u00e7\u00e3o depende de querermos, e sabermos, fazer as reformas estruturais que \n\nintroduzam uma mudan\u00e7a profunda na economia portuguesa que sustente a  Ambi\u00e7\u00e3o  \n\nde ter: \n\n\nA escolha de uma carga fiscal em m\u00e1ximos hist\u00f3ricos e a recusa em baixar os impos -\n\ntos, designadamente sobre o trabalho e investimento, como proposto pela AD;\n\nii. A estrat\u00e9gia econ\u00f3mica centralista, estatista e planificadora, assente na sele\u00e7\u00e3o \n\npelo Governo dos setores econ\u00f3micos e empresas  que devem ser privilegiados em \n\ntermos de financiamento, de recursos p\u00fablicos, e de tratamento pelo Estado. Esta vi -\n\ns\u00e3o despreza a liberdade econ\u00f3mica e a iniciativa privada e acredita que uma mir\u00edfica \n\nsobrecapacidade do governante planificador \u00e9 muito superior \u00e0 riqueza informativa, \n\naos incentivos \u00e0 inova\u00e7\u00e3o, e \u00e0 melhoria gerados pela atua\u00e7\u00e3o livre e descentralizada \n\nde milh\u00f5es de agentes econ\u00f3micos, produtores e consumidores. O reconhecimento \n\nda exist\u00eancia de recursos escassos n\u00e3o implica que o papel de determinar a sua \n\naloca\u00e7\u00e3o seja transferido das empresas e da intera\u00e7\u00e3o livre e descentralizada dos \n\nagentes econ\u00f3micos para o pol\u00edtico ou burocrata centralista do momento. N\u00e3o est\u00e1 \n\nem causa questionar o importante e desej\u00e1vel papel do Estado na corre\u00e7\u00e3o de falhas \n\nde mercado, na provis\u00e3o de bens p\u00fablicos, ou nas necess\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es de redistribui -\n\n\u00e7\u00e3o ou estabiliza\u00e7\u00e3o macroecon\u00f3mica. Est\u00e1 em causa um otimismo ilimitado, como \n\no do l\u00edder do Partido Socialista, que se traduz na presun\u00e7\u00e3o de que \u00e9 a mais capaz \n\ne apto a escolher como os produtores e consumidores alocam os seus recursos, ino -\n\nvam, ou investem;\n\niii. A fixa\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica na propriedade e gest\u00e3o estatal , em vez de colocar o foco no \n\nn\u00edvel de provis\u00e3o e acessibilidade geral dos bens, servi\u00e7os e recursos financeiros. \n\n  Esta fixa\u00e7\u00e3o coarta a liberdade de iniciativa privada e social e, sobretudo, prejudica \n\nas pessoas. Em \u00e1reas t\u00e3o cr\u00edticas como a sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e habita\u00e7\u00e3o, a recente \n\ngoverna\u00e7\u00e3o e as palavras do atual l\u00edder socialista mostram como o que conta \u00e9 a \n\ngest\u00e3o ser p\u00fablica, e n\u00e3o se a oferta existe e \u00e9 acess\u00edvel a tempo e com qualidade. \n\n  A AD acredita numa economia social de mercado, com coexist\u00eancia e complemen -PROGRAMA\n\n\n\n24111taridade entre as ofertas p\u00fablica, privada e social. A AD afirma a prioridade pol\u00edtica \n\nde salvar o SNS e a escola p\u00fablica da degrada\u00e7\u00e3o induzida pela governa\u00e7\u00e3o socia -\n\nlista. E a AD afirma que fundamental \u00e9 garantir a provis\u00e3o do servi\u00e7o: a sa\u00fade para \n\ndoentes e saud\u00e1veis, a educa\u00e7\u00e3o para os alunos, e a casa para quem quer c\u00e1 residir. \n\n  Para colocarmos as pessoas no centro das pol\u00edticas p\u00fablicas \u00e9 necess\u00e1rio mobilizar \n\na produ\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas setores, numa complementaridade que maximiza o servi\u00e7o \u00e0s \n\npessoas, em vez da cegueira ideol\u00f3gica que restringe a oferta acess\u00edvel por todos, \n\nespecialmente os mais pobres;\n\niv. A inten\u00e7\u00e3o de redistribuir n\u00e3o acompanhada de igual preocupa\u00e7\u00e3o com a cria\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa da riqueza que a possa suportar. A diferente vis\u00e3o para os sal\u00e1rios \u00e9 \n\nexemplificativa.\nIsso concretiza-se atrav\u00e9s de:\n\na. Isen\u00e7\u00e3o de IMT e Imposto de Selo para jovens;\n\n  b.  Garantia P\u00fablica para viabilizar o financiamento banc\u00e1rio da totalidade do pre\u00e7o de \n\naquisi\u00e7\u00e3o por jovens.\n\n  Revoga\u00e7\u00e3o das medidas erradas do programa Mais Habita\u00e7\u00e3o, incluindo o arrenda -\n\nmento for\u00e7ado, congelamentos de rendas (aplicandos subs\u00eddios aos arrendat\u00e1rios vul -\n\nner\u00e1veis), e as medidas penalizadoras do alojamento local como a Contribui\u00e7\u00e3o Extraor -\n\ndin\u00e1ria sobre o Alojamento Local, a caducidade das licen\u00e7as anteriores ao programa \n\nMais Habita\u00e7\u00e3o, e outras limita\u00e7\u00f5es legais desproporcionais impostas pelo Governo so -\n\ncialista. PROGRAMA\n\n\n\n24181Este cen\u00e1rio \u00e9 marcado por uma forte incerteza em v\u00e1rios dom\u00ednios: a evolu\u00e7\u00e3o da eco -\n\nnomia europeia, americana e chinesa; o sucesso no controlo da infla\u00e7\u00e3o e o n\u00edvel de ta -\n\nxas de juro; as novas regras or\u00e7amentais europeias e os seus impactos; a possibilidade \n\nde novo conflitos internacionais ou o agravamento de conflitos existentes.\n\n \nAdotar um novo modelo de governa\u00e7\u00e3o do licenciamento das atividades econ\u00f3micas \n\ncapaz de garantir a capta\u00e7\u00e3o de investimento no territ\u00f3rio, atrav\u00e9s de uma metodo -\n\nlogia c\u00e9lere, transparente e promotora de um processo transparente de concorr\u00ean -\n\ncia;\n\n \u2022 Melhorar a informa\u00e7\u00e3o territorial, evitando a duplica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de dados e \n\ninforma\u00e7\u00e3o, garantindo a sua qualidade e um modelo de financiamento consolidado \n\ne sustent\u00e1vel;\n\n\u2022 Avaliar a cria\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios fiscais atrativos para fam\u00edlias e empresas que dese -\n\njem mudar-se para os territ\u00f3rios de baixa densidade;      \n\n\u2022 Garantir o Princ\u00edpio da Continuidade Territorial, assumindo a Rep\u00fablica as suas res -\n\nponsabilidades ao n\u00edvel do transporte mar\u00edtimo e a\u00e9reo de pessoas e mercadorias, \n\nnas comunica\u00e7\u00f5es, na cultura e no desporto;\n\n\u2022 Rever a Lei de Finan\u00e7as das Regi\u00f5es Aut\u00f3nomas e analisar a possibilidade de cria\u00e7\u00e3o \n\nde Sistemas Fiscais Regionais. PROGRAMA\n\n\n\n2443COM SENSIBILIDADE \n\nSOCIAL\n\n", "BE": "As propostas do Bloco para aumentar a oferta de \n\nhabita\u00e7\u00e3o: \n\n \u219225% da nova constru\u00e7\u00e3o para habita\u00e7\u00e3o acess\u00edvel\n\n  Com esta medida ser\u00e1 afetada uma quota de 25% do produto de obras \n\nde constru\u00e7\u00e3o, reconstru\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o ou de opera\u00e7\u00f5es de loteamento ou opera\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas para habita\u00e7\u00e3o a arrendar sob o regime de renda condicionada, aumentando assim a habita\u00e7\u00e3o acess\u00edvel e reduzindo o valor global das rendas;18\n\nRESPONDER \u00c0S CRISES DO NOSSO TEMPO A \u2192Constru\u00e7\u00e3o p\u00fablica de novos alojamentos destinados ao arrendamen-\n\nto a custos acess\u00edveis, integrados na malha urbana e evitando a repro-du\u00e7\u00e3o de guetos;  \n\n \u2192Mobiliza\u00e7\u00e3o imediata de edif\u00edcios p\u00fablicos devolutos ou sem utiliza-\u00e7\u00e3o para habita\u00e7\u00e3o a custos acess\u00edveis;\n\n \u2192Uso de instrumentos da pol\u00edtica de solos - posse administrativa - para convers\u00e3o de edif\u00edcios habitacionais devolutos em habita\u00e7\u00e3o a custos controlados;\n\n \u2192Refor\u00e7o do IHRU e cria\u00e7\u00e3o de um Servi\u00e7o Nacional de Habita\u00e7\u00e3o\n\n  Com or\u00e7amento e programa\u00e7\u00e3o plurianual para aumentar a provis\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o p\u00fablica;\n\n  \n\u2192O programa define uma rede de pequenas e m\u00e9dias empresas instala-\n\ndoras por todo o territ\u00f3rio nacional, observando condi\u00e7\u00f5es laborais;\n\n   \u2192O programa ter\u00e1 um plano de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua na \u00e1rea da efici\u00eancia energ\u00e9tica tanto para avaliadores como para empresas construtoras;\n\n   \u2192O programa deve responder a fam\u00edlias i) com casa pr\u00f3pria: financia-mento a 100% de interven\u00e7\u00f5es com vista a melhorar o conforto t\u00e9rmico da habita\u00e7\u00e3o (Janelas A+, isolamento, sistemas de aquecimento/arre-fecimento eficientes); ii) arrendat\u00e1rias: financiamento a interven\u00e7\u00f5es de senhorios em fogos com inquilinos em situa\u00e7\u00e3o de pobreza energ\u00e9tica. Neste regime, a percentagem de financiamento depender\u00e1 da dura\u00e7\u00e3o do contrato. A atribui\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica da tarifa social aos agregados eleg\u00edveis, fruto da interven\u00e7\u00e3o do Bloco de Esquerda, permitiu que, de 100 mil agregados se passasse a abranger 800 mil.\n\u2192Investir em pol\u00edticas de acolhimento de imigrantes, desde logo celerida-de nos processos de atribui\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o de t\u00edtulo de resid\u00eancia, para reagrupamento familiar e integra\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho com direitos;\n\n  \u2192Combater as formas de explora\u00e7\u00e3o de imigrantes, desde agiotas a re-des de angaria\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra, passando pela responsabiliza\u00e7\u00e3o de toda a cadeia de angaria\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o e subcontrata\u00e7\u00e3o, que se escondem atrav\u00e9s de \u201cempresas na hora\u201d;\n\n \u2192Criar um programa especial de promo\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o e infraestru-tura\u00e7\u00e3o para territ\u00f3rios com elevado recrutamento de m\u00e3o-de-obra migrante, co-responsabilizando o estado central, as empresas benefi-ci\u00e1rias e as autarquias locais;\n\n \u2192Combater a discrimina\u00e7\u00e3o no acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o e, no caso de refu-giados, garantir a estabilidade habitacional, atrav\u00e9s de uma pol\u00edtica de programa\u00e7\u00e3o do parque habitacional para primeiro acolhimento e progressiva autonomiza\u00e7\u00e3o pessoal e familiar;\n\n  \u2192Programas de ensino bil\u00edngue e abertura dos espa\u00e7os escolares \u00e0 vida cultural das comunidades;\n\n  \u2192Incremento do programa \u201cPortugu\u00eas L\u00edngua de Acolhimento\u201d, de modo a garantir oferta cont\u00ednua de ensino formal da l\u00edngua portuguesa desde o in\u00edcio da perman\u00eancia em Portugal;\n\n  \u2192Garantia de acesso ao Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade, contrata\u00e7\u00e3o de int\u00e9rpretes e mediadores culturais para as unidades de sa\u00fade com elevada percentagem de popula\u00e7\u00e3o migrante;246\n\n  \u2192Garantia de presta\u00e7\u00e3o de cuidados de sa\u00fade e de monitoriza\u00e7\u00e3o do \n\nestado de sa\u00fade a todos os refugiados e requerentes de asilo;\n\n \u2192Forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos t\u00e9cnicos da Seguran\u00e7a Social e de outras enti-dades p\u00fablicas sobre temas relacionados com migra\u00e7\u00f5es e asilo;\n\n \u2192Direito de voto a todas as pessoas titulares de autoriza\u00e7\u00e3o de resi-d\u00eancia em Portugal, independentemente da exist\u00eancia de acordos de reciprocidade com os pa\u00edses de origem (atualmente, estes acordos abrangem, al\u00e9m dos membros da UE, uma d\u00fazia de pa\u00edses e s\u00f3 para elei\u00e7\u00f5es aut\u00e1rquicas; destes, s\u00f3 os nacionais do Brasil e de Cabo Ver -\n\nde podem ser eleitos, ao fim de dois anos);\n\n \u2192Cria\u00e7\u00e3o de uma linha de financiamento para apoio a organiza\u00e7\u00f5es de pessoas migrantes e refugiadas no quadro do or\u00e7amento de Estado.\n\nElimina\u00e7\u00e3o das isen\u00e7\u00f5es e benef\u00edcios fiscais em sede de IRC, IMT e IMI a \n\nfundos de investimento imobili\u00e1rio; \n\n  \u2022 Limitar os atuais benef\u00edcios fiscais em sede de IMT e IMI apenas a opera-\n\n\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o que se destinem a habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria e permanente;\n\n\u2022 Novo regime de tributa\u00e7\u00e3o das mais-valias imobili\u00e1rias em IRS e IRC \n\nque beneficie as opera\u00e7\u00f5es normais de reabilita\u00e7\u00e3o, taxando mais as ope-ra\u00e7\u00f5es especulativas e de rota\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis para ganhos de curto prazo; Uma reforma fiscal para proteger a habita\u00e7\u00e3o 1.521\n\nRESPONDER \u00c0S CRISES DO NOSSO TEMPO A\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de mecanismo de mutualiza\u00e7\u00e3o e reparti\u00e7\u00e3o da receita da IMT \n\npelos munic\u00edpios de forma a quebrar o atual v\u00ednculo entre especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e receita aut\u00e1rquica. Para cada munic\u00edpio, o valor acima da m\u00e9dia dos \u00faltimos dez anos de cobran\u00e7a do imposto municipal sobre as transmiss\u00f5es onerosas de im\u00f3veis (IMT) reverte para um fundo de mu-tualiza\u00e7\u00e3o municipal. As verbas do fundo de mutualiza\u00e7\u00e3o municipal s\u00e3o integralmente atribu\u00eddas, a cada ano, aos munic\u00edpios de acordo com as mesmas regras de distribui\u00e7\u00e3o do Fundo de Coes\u00e3o Municipal como defi-nido no Regime Financeiro das Autarquias Locais e das Entidades Intermu-nicipais (Lei n.\n\no 73/2013, de 3 de setembro).\n\n\u2022 Fim do regime do residente n\u00e3o habitual, com aplica\u00e7\u00e3o imediata \n\npara novos requerentes e cessa\u00e7\u00e3o dos seus efeitos para os atuais benefici\u00e1rios. \n\n  A chamada \u2018Lei Cristas\u2019, heran\u00e7a do \u00faltimo Governo PSD/CDS, promoveu o aumento de rendas e facilitou os despejos. Na oposi\u00e7\u00e3o, Ant\u00f3nio Costa acusou esta lei de amea\u00e7ar os inquilinos.\n\u2192Regulamentar a Lei de Bases do Clima e refor\u00e7ar a sua ambi\u00e7\u00e3o, ante-cipando a data para a neutralidade clim\u00e1tica;A Lei de Bases do Clima foi aprovada em 2021. Logo se seguiu a maioria absoluta do PS e grande parte da lei continua por aplicar e at\u00e9 por regulamentar.\n\n  \u2192Abandonar o modelo de com\u00e9rcio de carbono, impondo limites imperativos \n\npara os pa\u00edses, para cada setor de atividade e para as empresas poluentes;\n\n \u2192Um programa de interven\u00e7\u00e3o massiva no edificado habitacional do pa\u00eds para garantir condi\u00e7\u00f5es de isolamento, melhorando as condi\u00e7\u00f5es de vida e reduzindo o gasto energ\u00e9tico;\n\n  \u2192Taxa\u00e7\u00e3o dos lucros excessivos das petrol\u00edferas;\n\n  \u2192Criar um fluxo de res\u00edduos dos t\u00eaxteis de responsabilidade dos produtores.\n\n  \u2192Altera\u00e7\u00e3o da lei das minas garantindo a prote\u00e7\u00e3o ambiental, a partici-pa\u00e7\u00e3o e escrut\u00ednio das popula\u00e7\u00f5es e eliminar normas discricion\u00e1rias; \n\n  \u2192Revoga\u00e7\u00e3o do modelo de cogest\u00e3o das \u00e1reas protegidas;\n\n  \u2192Aumento da \u00e1rea e do n\u00famero de \u00e1reas protegidas terrestres e marinhas;\n\n \u2192Revis\u00e3o, regulamenta\u00e7\u00e3o ou interdi\u00e7\u00e3o de atividades econ\u00f3micas e \n\nagr\u00edcolas intensivas em \u00e1reas protegidas;\n\n \u2192Cria\u00e7\u00e3o do \u201cEstatuto da ativista ambiental\u201d, com vista \u00e0 sua prote\u00e7\u00e3o por mecanismos legais, nomeadamente de apoio judicial;\n\n \u2192Suspender o processo de transfer\u00eancia/ced\u00eancia dos trabalhadores afetos ao Instituto da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e das Florestas (ICNF) para as CCDRs, em di\u00e1logo com as entidades representativas dos trabalhadores.\n\n Os setores industriais com mais elevadas emiss\u00f5es - energia, celulose e cimentos - dever\u00e3o passar a ser avaliados com frequ\u00eancia mensal, deven-do reduzir para metade o conjunto das suas emiss\u00f5es - por eletrifica\u00e7\u00e3o, aumento de efici\u00eancia ou outras op\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas. A fiscaliza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita com recurso a um corpo de especialistas e \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Reconvers\u00e3o industrial para redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es\n\n\u2192Cria\u00e7\u00e3o da Inspe\u00e7\u00e3o-Geral das Emiss\u00f5es Industriais, respons\u00e1vel pela an\u00e1lise regular das principais unidades do pa\u00eds. Alcan\u00e7ado o objetivo de corte de emiss\u00f5es, a inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 integrada no IGAMAOT;\n\n  \u2192Reconvers\u00e3o da ind\u00fastria cimenteira com integra\u00e7\u00e3o de produtos sus-tent\u00e1veis, nomeadamente atrav\u00e9s da incorpora\u00e7\u00e3o de res\u00edduos de cons-tru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o, reduzindo as emiss\u00f5es e a necessidade extrativa;\n\n \u2192Cria\u00e7\u00e3o do Programa Nacional para a Transi\u00e7\u00e3o Justa, com apoios sociais e forma\u00e7\u00e3o para que os trabalhadores e trabalhadoras das ind\u00fastrias poluentes que t\u00eam de ser encerradas possam usar os seus conhecimentos e experi\u00eancia em empresas de baixo carbono;\n\n \n"}]}