{"query": "AD: Como a colabora\u00e7\u00e3o entre entidades pode ajudar na integra\u00e7\u00e3o de imigrantes em Portugal, conforme propostas para jovens portugueses?", "response": " A colabora\u00e7\u00e3o entre entidades pode ser crucial na integra\u00e7\u00e3o de imigrantes em Portugal, conforme as propostas do partido AD para jovens portugueses. Ao promover uma pol\u00edtica de imigra\u00e7\u00e3o regulada e humanista, a AD v\u00ea nas comunidades de imigrantes uma fonte de valor social, cultural e econ\u00f3mico imprescind\u00edvel para o desenvolvimento do pa\u00eds. Neste sentido, a colabora\u00e7\u00e3o entre entidades pode potenciar a integra\u00e7\u00e3o dos imigrantes em diferentes aspectos.\n\nPor exemplo, a colabora\u00e7\u00e3o entre a Ag\u00eancia para as Migra\u00e7\u00f5es, entidades educativas e empresariais pode ajudar a atrair e reter talento nacional e imigrante qualificado, garantindo um controlo efetivo das fronteiras e, ao mesmo tempo, combater a imigra\u00e7\u00e3o ilegal e o tr\u00e1fico humano. Atrair imigrantes qualificados \u00e9 essencial para responder \u00e0s necessidades demogr\u00e1ficas e de m\u00e3o de obra em Portugal, bem como para promover coes\u00e3o e harmonia social.\n\nAl\u00e9m disso, a colabora\u00e7\u00e3o entre as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, o setor privado e as redes de jovens qualificados emigrados pode ajudar a fomentar a aprendizagem da l\u00edngua portuguesa e o conhecimento da cultura portuguesa por parte dos imigrantes, o que, por sua vez, facilitar\u00e1 a sua melhor integra\u00e7\u00e3o social, profissional e c\u00edvica.\n\nPor fim, a colabora\u00e7\u00e3o entre as entidades respons\u00e1veis pela gest\u00e3o dos fluxos migrat\u00f3rios e as institui\u00e7\u00f5es que trabalham com jovens portugueses pode contribuir para a cria\u00e7\u00e3o de uma base est\u00e1vel e duradoura para a integra\u00e7\u00e3o de cada imigrante, estimulando a cria\u00e7\u00e3o de n\u00facleos familiares e refor\u00e7ando o incentivo \u00e0 reunifica\u00e7\u00e3o familiar. Isso, por sua vez, promover\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais inclusiva e diversificada, na qual os jovens portugueses e os imigrantes possam coexistir e contribuir para o crescimento nacional.", "context": [{"AD": "Imigra\u00e7\u00e3o regulada com integra\u00e7\u00e3o humanista\n\n  Promoveremos uma pol\u00edtica de imigra\u00e7\u00e3o regulada e orientada para as necessidades do \n\nmercado de trabalho, flex\u00edvel na sua execu\u00e7\u00e3o e que permita a entrada legal de imigran -\n\ntes em territ\u00f3rio nacional.\n\n  Portugal \u00e9 historicamente um pa\u00eds aberto ao mundo, a AD v\u00ea na diversidade das comu -\n\nnidades de imigrantes que Portugal recebe uma fonte de valor social, cultural e econ\u00f3 -\n\nmico imprescind\u00edvel para desenvolver o nosso pa\u00eds, e ao mesmo tempo a AD promover\u00e1 \n\numa integra\u00e7\u00e3o humanista dos imigrantes, acolhendo bem os que procuram o nosso \n\npa\u00eds para trabalhar e melhorar as suas vidas, contribuindo tamb\u00e9m para o crescimento \n\nnacional. Vencer a crise demogr\u00e1fica tamb\u00e9m passa por pol\u00edticas de integra\u00e7\u00e3o de imi -\n\ngrantes, e de um olhar atento \u00e0s necessidades dos que chegam.\n\n  Uma pol\u00edtica de imigra\u00e7\u00e3o regulada deve simultaneamente acolher, estar atento para \n\ncuidar, e investir nas qualifica\u00e7\u00f5es e no capital humano dos imigrantes acelerando o seu \n\nconhecimento cultural, lingu\u00edstico, o seu capital humano, e assim a sua efetiva integra -\n\n\u00e7\u00e3o na comunidade. Igualmente, a AD ir\u00e1 avaliar e estudar a imigra\u00e7\u00e3o regulada dos \n\nn\u00facleos familiares. PROGRAMA\n\n\n\n24175A AD considera que \u00e9 poss\u00edvel refor\u00e7ar o trabalho na atra\u00e7\u00e3o de imigrantes em condi -\n\n\u00e7\u00f5es que garantam um acolhimento de sucesso, reforcem os ganhos pessoais e sociais \n\ndesta escolha, e acima de tudo rejeite situa\u00e7\u00f5es de promessas falhadas, pobreza e ex -\n\nclus\u00e3o social. Assim, a AD prop\u00f5e:\n\n\u2022 Pol\u00edtica pr\u00f3-ativa de atra\u00e7\u00e3o de:\n\n  \u2022 n\u00facleos familiares, e refor\u00e7o do incentivo \u00e0 reunifica\u00e7\u00e3o familiar, estimulando \n\nassim a cria\u00e7\u00e3o de uma base est\u00e1vel e duradoura para a integra\u00e7\u00e3o de cada imi -\n\ngrante; \n\n\u2022 jovens, e em particular estudantes , permitindo o refor\u00e7o da abertura de horizon -\n\ntes, conhecimento e da multiculturalidade, das futuras gera\u00e7\u00f5es;\n\n \nEstas pol\u00edticas devem ser desenvolvidas pela Ag\u00eancia para as Migra\u00e7\u00f5es, em articula -\n\n\u00e7\u00e3o com a gest\u00e3o dos restantes fluxos migrat\u00f3rios. A ag\u00eancia ter\u00e1 de se adaptar, de \n\nmodo a garantir que possui os meios e as compet\u00eancias necess\u00e1rias para desempenhar \n\nestas fun\u00e7\u00f5es de atra\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o de talento nacional.\n\n  A decis\u00e3o de extinguir o SEF foi desastrosa e dividir por cinco entidades agrava o pro -\n\nblema, que muitas vezes ocorre em Portugal, de servi\u00e7os que n\u00e3o comunicam, nem par -\n\ntilham informa\u00e7\u00e3o nem cooperam. Avaliar com prioridade os efeitos da extin\u00e7\u00e3o do SEF \n\ne as suas potenciais consequ\u00eancias em mat\u00e9ria de efici\u00eancia na gest\u00e3o das fronteiras, \n\ncoordena\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e for\u00e7as, combate as redes de trafico de pessoas e imigra\u00e7\u00e3o \n\nilegal e dilig\u00eancia e humanismo na integra\u00e7\u00e3o dos migrantes legais de que necessitamos.\n\n2. Metas\n\n\u2022 Garantir uma pol\u00edtica de imigra\u00e7\u00e3o regulada e que assegure que os imigrantes em \n\nPortugal tenham seus direitos fundamentais respeitados e promovidos;\n\n\u2022 Fixa\u00e7\u00e3o do talento nacional e atra\u00e7\u00e3o de imigrantes profissionais qualificados;\n\n\u2022 Garantir um controlo efetivo das fronteiras portuguesas e da fronteira externa da \n\nUni\u00e3o Europeia.\n\n3. Medidas\n\n\u2022 Combater a imigra\u00e7\u00e3o ilegal e o tr\u00e1fico humano, prevenindo e protegendo as v\u00edtimas \n\ndestas pr\u00e1ticas, apoiando devidamente as for\u00e7as e servi\u00e7os de seguran\u00e7a envolvidos \n\nneste combate;\n\n\u2022 Lutar contra a xenofobia e a exclus\u00e3o social, implementando estrat\u00e9gias de comba -\n\nte a qualquer discrimina\u00e7\u00e3o e promovendo a inclus\u00e3o social dos imigrantes;PROGRAMA\n\n\n\n2458\u2022\nHoje, para demasiados jovens o caminho socialista para \n\nPortugal n\u00e3o lhes d\u00e1 futuro, e n\u00e3o conta com eles. O pa\u00eds deixou de ter um sistema de \n\neduca\u00e7\u00e3o de qualidade para os seus filhos, deixou de ter um servi\u00e7o nacional de sa\u00fade \n\nque seja capaz de dar resposta aos seus anseios m\u00ednimos, continuou a perpetuar muito \n\npara al\u00e9m da emerg\u00eancia financeira uma carga fiscal que lhes asfixia os seus sonhos, \n\ndeixou de promover um contexto onde uma habita\u00e7\u00e3o seja acess\u00edvel, e tornou-se cada \n\nvez mais bloqueado, constrangido e incapaz de se desenvolver com ambi\u00e7\u00e3o. \n\n  A AD reconhece a gravidade do momento, e considera que apenas uma pol\u00edtica integra -\n\nda, que reflita a realidade dos jovens, os seus anseios e a suas preocupa\u00e7\u00f5es lhes d\u00e1 a \n\npossibilidade de responderem ao apelo de fazer Portugal. Assim, existe uma abordagem \n\nde largo espectro procurando auxiliar os jovens a poderem estar e ser em Portugal, que \n\nem parte se espelha neste documento, nomeadamente:\n\n\u2022 Ado\u00e7\u00e3o do IRS Jovem (previsto no ponto 1.1 do documento) que procura refor\u00e7ar \n\nrendimentos aos jovens at\u00e9 aos 35 anos, e reconhecer a enorme perda que a sua \n\nemigra\u00e7\u00e3o massiva gera;\n\n\u2022 Isen\u00e7\u00e3o de IMT e Imposto de Selo na compra na primeira casa pelos jovens;\n\n\u2022 Garantia p\u00fablica para viabilizar o financiamento banc\u00e1rio da totalidade do pre\u00e7o \n\nda aquisi\u00e7\u00e3o da primeira casa por jovens;\n\n\u2022 Expans\u00e3o da Oferta de Habita\u00e7\u00e3o e o refor\u00e7o do funcionamento do mercado de \n\narrendamento como forma de garantia do 1.\u00ba direito e da trave basilar ao projeto de \n\nvida de cada um;PROGRAMA\n\n\n\n24173\u2022 Um mercado de trabalho onde os contratos de trabalho permitam maleabilidade \n\npara diferentes estilos de vida, prioridades, concilia\u00e7\u00e3o trabalho lazer e cont\u00ednuo in -\n\nvestimento pessoal; \n\n\u2022 Estado Social focado nos cidad\u00e3os, utilizando toda a capacidade instalada para \n\ngarantir uma resposta efetiva aos jovens, aos agregados familiares que v\u00e3o criar, e \n\n\u00e0s gera\u00e7\u00f5es anteriores. Al\u00e9m da Sa\u00fade e da Educa\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 garantido o acesso uni -\n\nversal e gratuito \u00e0s creches, mobilizando os setores p\u00fablico, social e privado ;\n\n\u2022 Uma Economia a crescer mais e a distribuir melhor, atrav\u00e9s de apoios sociais que \n\nn\u00e3o se constituam uma armadilha de pobreza, e assim promovendo coes\u00e3o e harmo -\n\nnia social que potencie a riqueza intr\u00ednseca do pa\u00eds, e o ofere\u00e7a como um s\u00edtio onde \n\nos jovens desejam viver.  \n\n \nApoiar o regresso digno e a reintegra\u00e7\u00e3o dos emigrantes portugueses;\n\n \u2022 Criar um programa de atra\u00e7\u00e3o, acolhimento e integra\u00e7\u00e3o, promovendo, sempre que \n\nposs\u00edvel, a imigra\u00e7\u00e3o regulada dos n\u00facleos familiares;\n\n\u2022 Atrair imigra\u00e7\u00e3o qualificada, incentivando a imigra\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos qualificados \n\npara responder \u00e0s necessidades demogr\u00e1ficas e de m\u00e3o de obra em Portugal;\n\n \u2022 Adotar o princ\u00edpio de \u201cque somos um Pa\u00eds de portas abertas \u00e0 imigra\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o de \n\nportas escancaradas\u201d, materializado em objetivos quantitativos para a imigra\u00e7\u00e3o, \n\nponderando a dimens\u00e3o da seguran\u00e7a, priorizando em termos de qualifica\u00e7\u00f5es e evi -\n\ntando a explora\u00e7\u00e3o por redes ilegais e criminosas; \n\n\nDesenvolver uma pol\u00edtica espec\u00edfica de atra\u00e7\u00e3o de jovens estudantes para as Univer -\n\nsidades e Institutos Polit\u00e9cnicos portugueses, acompanhada de um plano consisten -\n\nte para a sua reten\u00e7\u00e3o em Portugal;\n\n\u2022 Fomentar a aprendizagem da l\u00edngua portuguesa e o conhecimento da cultura por -\n\ntuguesa por parte dos imigrantes, tendo em vista a sua melhor integra\u00e7\u00e3o social, \n\nprofissional e c\u00edvica;\n\n\u2022 Avaliar a reestrutura\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia para a Integra\u00e7\u00e3o, Migra\u00e7\u00f5es e Asilo, de forma \n\na corrigir falhas legais, operacionais e de conflito de compet\u00eancias;\n\n \u2022 Valorizar a Economia Social dedicada \u00e0 prote\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o dos imigrantes;\n\n\u2022 Aprofundar a proximidade e articula\u00e7\u00e3o entre as necessidades do mercado de tra -\n\nbalho, empresas, institui\u00e7\u00f5es de ensino superior e as redes de jovens qualificados \n\nemigrados;\n\n\u2022 Apoiar, do ponto de vista pr\u00e1tico e burocr\u00e1tico, o regresso de emigrantes.\n\nNATALIDADE, LONGEVIDADE E BEM-ESTAR"}]}