{"query": "Chega: Como assegurar acesso universal aos cuidados de sa\u00fade oral e por que \u00e9 importante atualizar o valor do cheque dentista?", "response": " O partido Chega prop\u00f5e assegurar o acesso universal a cuidados de sa\u00fade oral, atualizando o valor do cheque dentista e promovendo campanhas de preven\u00e7\u00e3o neste \u00e2mbito. A atualiza\u00e7\u00e3o do valor do cheque dentista \u00e9 importante para garantir que os cidad\u00e3os possam aceder a tratamentos dent\u00e1rios de qualidade, sem enfrentar dificuldades financeiras. A sa\u00fade oral \u00e9 uma parte fundamental da sa\u00fade geral e pode estar relacionada com outras condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, como doen\u00e7as cardiovasculares e diabetes. Portanto, \u00e9 crucial investir nela para ter uma popula\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel e prevenir doen\u00e7as graves no futuro.", "context": [{"AD": "O diagn\u00f3stico cr\u00edtico sobre o grave estado atual da Sa\u00fade em Portugal est\u00e1 bem docu -\n\nmentado por fontes s\u00e9rias e id\u00f4neas. Partilhamos das preocupa\u00e7\u00f5es crescentes com a \n\nagudiza\u00e7\u00e3o de problemas estruturais do SNS n\u00e3o resolvidos e agravados pelos governos \n\ndo Partido Socialista \u2013 motivo da forte desmotiva\u00e7\u00e3o atual dos profissionais de sa\u00fade \n\ne insatisfa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o portuguesa. Nos \u00faltimos anos, Portugal estagnou no com -\n\nparativo internacional dos sistemas de sa\u00fade e degradou gravemente as condi\u00e7\u00f5es de \n\nacesso universal aos cuidados de sa\u00fade.\n\n  H\u00e1 uma injusti\u00e7a gritante no acesso aos cuidados de sa\u00fade em Portugal, com desigual -\n\ndades crescentes entre os mais pobres e os mais ricos, entre o litoral e o interior, entre \n\nzonas urbanas, suburbanas e rurais. \n\n  Os tempos clinicamente recomendados para cirurgia s\u00e3o ultrapassados em v\u00e1rios hos -\n\npitais do SNS, mesmo em casos de pessoas com cancro e outras doen\u00e7as graves.\nAssegurar a Consulta no M\u00e9dico de Fam\u00edlia em tempo \u00fatil;\n\n \u2022 Adaptar e melhorar as respostas do sistema de sa\u00fade ao desafio do envelhecimento \n\ndemogr\u00e1fico da popula\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Garantir Consultas de Especialidade dentro do tempo de espera m\u00e1ximo, nomeada -\n\nmente, atrav\u00e9s da atribui\u00e7\u00e3o de um Voucher de Consulta;PROGRAMA\n\n\n\n2446\u2022 Organizar o Sistema de presta\u00e7\u00e3o de cuidados de sa\u00fade hospitalar com maior auto -\n\nnomia, atuando integradamente para a realiza\u00e7\u00e3o dos objetivos contratualizados e \n\ncom avalia\u00e7\u00e3o de resultados;\n\n \u2022 Incrementar o or\u00e7amento dos programas transversais de promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade e Sa\u00fa -\n\nde preventiva em sede interministerial com franco envolvimento das Autarquias Lo -\n\ncais;\n\n \u2022 Fortalecer a rede p\u00fablica de apoio \u00e0 Fertilidade e Procria\u00e7\u00e3o Medicamente Assisti -\n\nda;\n\n \u2022 Estabelecer um novo programa nacional de Sa\u00fade Oral com unidades privadas de \n\nMedicina Dent\u00e1ria;\n\n \u2022 Criar a Ag\u00eancia Nacional Digital da Sa\u00fade e o Registo Eletr\u00f3nico de Sa\u00fade \u00danico \n\n(RES_U) para cada pessoa;\n\n\n\u2022 Possibilitar novos acordos que permitam a prescri\u00e7\u00e3o de Meios Complementares de \n\nDiagn\u00f3stico e Terap\u00eautica por institui\u00e7\u00f5es deste setor, habilitadas para o efeito;\n\n\u2022 Valorizar e apoiar o Cuidador Informal, ao ampliar e incentivar o acesso ao Estatuto \n\ndo Cuidador Informal, reduzir a burocracia no processo, refor\u00e7ar as condi\u00e7\u00f5es de \n\napoio, descanso e acompanhamento aos cuidadores; \n\n\u2022 Promover as Cidades Amigas do Envelhecimento:\n\n \u2022 Ligar as estruturas de sa\u00fade aos idosos que est\u00e3o a ser acompanhados em res -\n\npostas sociais; \n\n\u2022 Garantir que a resposta de sa\u00fade e social s\u00e3o integradas com as novas possi -\n\nbilidades que a tecnologia, os dados e a inova\u00e7\u00e3o em sa\u00fade hoje t\u00eam para nos \n\noferecer; \n\n\u2022 Promover uma cidade amiga do envelhecimento em que os edif\u00edcios e espa\u00e7os \n\nexteriores, os transportes e a mobilidade, a habita\u00e7\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o social s\u00e3o \n\ndesenhadas e pensadas numa l\u00f3gica de promo\u00e7\u00e3o da intergeracionalidade. \n\n \u2022 Desenvolver e divulgar o Plano Nacional de Forma\u00e7\u00e3o para Cuidadores Informais; \n\n\u2022 Estimular e reconhecer o Voluntariado S\u00e9nior, como forma de participa\u00e7\u00e3o e inclus\u00e3o \n\nsocial;\n\n \u2022 Priorizar o combate \u00e0 solid\u00e3o e isolamento social, no Programa Nacional para a Sa\u00fa -\n\nde Mental;PROGRAMA\n\n\n\n2463\u2022 Criar o Programa de Sa\u00fade Priorit\u00e1rio para as Dem\u00eancias e efetivar a Estrat\u00e9gia da \n\nSa\u00fade na \u00c1rea das Dem\u00eancias, aprovada em 2018; \n\n \u2022 Alargar rastreios aos cancros do pulm\u00e3o, pr\u00f3stata e g\u00e1strico e melhorar o acesso aos \n\nrastreios do colo do \u00fatero, mama e colorretal.\n\n INTEGRA\u00c7\u00c3O DE PESSOAS COM DOEN\u00c7AS DEGENERATIVAS\n\n\u2022 Adotar um programa estrat\u00e9gico de inclus\u00e3o para pessoas com doen\u00e7as degenera -\n\ntivas, incluindo apoio psicol\u00f3gico e de sa\u00fade mental;\n\n\nEstabelecer uma isen\u00e7\u00e3o de contribui\u00e7\u00f5es e impostos sobre pr\u00e9mios de produtivida -\n\nde por desempenho no valor de at\u00e9 6% da remunera\u00e7\u00e3o base anual (correspondendo, \n\ndessa forma, a um 15\u00ba m\u00eas, quando aplicado). A isen\u00e7\u00e3o aplica-se \u00e0 totalidade ou \n\nparte do pr\u00e9mio at\u00e9 este limite;\n\n\u2022 Reduzir a popula\u00e7\u00e3o com contrato a termo;\n\n\u2022 Aumentar a percentagem de popula\u00e7\u00e3o em idade ativa a participar em atividades \n\nde educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o.\n\n3. Medidas\n\n\u2022 Dignificar o trabalho e o emprego, combater a pobreza e a precariedade:\n\n\u2022 Substituir um conjunto alargado de apoios sociais, sem perdas para ningu\u00e9m, \n\npor um Suplemento Remunerativo Solid\u00e1rio - sistema de subs\u00eddio ao trabalho, \n\ncom a possibilidade de acumula\u00e7\u00e3o de rendimentos do trabalho com RSI, pens\u00e3o \n\nsocial, ou outros apoios sociais dirigidos a situa\u00e7\u00f5es sociais limite, que atenue o \n\nempobrecimento dos trabalhadores empregados e incentive a sua participa\u00e7\u00e3o \n\nativa no mercado de trabalho que tenha em conta a dimens\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o do \n\nagregado familiar; \n\n \u2022 Estudar a cria\u00e7\u00e3o de uma presta\u00e7\u00e3o \u00fanica por tipologia para as presta\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ncontributivas, agregando complementos a diferentes presta\u00e7\u00f5es, refor\u00e7ando o \n\nseu acesso e contributo para o combate \u00e0 exclus\u00e3o;     \n\n \u2022 Garantir o aumento do sal\u00e1rio m\u00ednimo para 1.000\u20ac at\u00e9 ao final da legislatura e      \n\ncriar condi\u00e7\u00f5es a evolu\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00e9dio para 1.750\u20ac at\u00e9 ao final da presente \n\nd\u00e9cada, baseada na soma da infla\u00e7\u00e3o \u00e0 totalidade dos ganhos de produtividade;\n\n\u2022 Convergir os direitos \u00e0 prote\u00e7\u00e3o social dos trabalhadores independentes, cuida -\n\ndores informais e ainda em novas formas de emprego (trabalhadores nas plata -PROGRAMA\n\n\n\n 2455formas digitais e em trabalho remoto para empresas externas) com o regime dos \n\ntrabalhadores por conta de outrem, no que diz respeito \u00e0 prote\u00e7\u00e3o no desempre -\n\ngo, doen\u00e7a, parentalidade ou reforma;\n\n \u2022 Fortalecer a rede de apoio dos cuidadores informais.  \n\n \u2022 Garantir maior justi\u00e7a na distribui\u00e7\u00e3o dos apoios sociais com refor\u00e7o da transpar\u00ean -\n\ncia e clareza da informa\u00e7\u00e3o:\n\n\u2022 Criar a Conta-Corrente do Contribuinte-Benefici\u00e1rio, enquanto instrumento que \n\npermitir\u00e1 aos cidad\u00e3os ter informa\u00e7\u00e3o fidedigna sobre o historial das suas con -\n\ntribui\u00e7\u00f5es para esquemas p\u00fablicos de Seguran\u00e7a Social;\n\n \u2022 Refor\u00e7ar, de forma clara e determinada, o cruzamento de dados e o aperfei\u00e7oa -\n\nmento de instrumentos j\u00e1 existentes, nomeadamente, ao n\u00edvel da articula\u00e7\u00e3o en -\n\ntre a Autoridade Tribut\u00e1ria e a Seguran\u00e7a Social;\n\n\u2022 Implementar maior fluidez no sistema da Seguran\u00e7a Social para que ningu\u00e9m \n\nfique desprotegido por inefici\u00eancia operacional do mesmo.      \n\n\nDesenvolver Sistemas Locais de Sa\u00fade e refor\u00e7ar equipas cl\u00ednicas de proximidade, rea -\n\nvaliando o processo das ULS quanto \u00e0 escala, \u00e2mbito e funcionalidade. Na \u00e1rea social:\n\n\u2022 Promover a certifica\u00e7\u00e3o e auditoria regulares dos lares;\n\n\u2022 Introduzir, de forma progressiva e com apoios, a exig\u00eancia de equipas m\u00e9dicas e mul -\n\ntidisciplinares permanentes nas unidades de cuidados continuados, em articula\u00e7\u00e3o \n\nestreita com as unidades p\u00fablicas de sa\u00fade, atrav\u00e9s de contratos-programa pluria -\n\nnuais entre o SNS e as Miseric\u00f3rdias, IPSS e sector social;\n\n\u2022 Refor\u00e7ar e ampliar a forma\u00e7\u00e3o, certifica\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o da oferta de cuidadores in -\n\nformais, tendo especial aten\u00e7\u00e3o os mais idosos;\n\n  \u2022 Fortalecer a rede de cuidados paliativos pedi\u00e1tricos e de adultos, atrav\u00e9s da integra -\n\n\u00e7\u00e3o em protocolos din\u00e2micos de apoio domicili\u00e1rio e cuidados ambulatoriais; \n\n\u2022 Promover a articula\u00e7\u00e3o cl\u00ednica na gest\u00e3o dos doentes da rede de cuidados continua -\n\ndos ou paliativos com os centros de sa\u00fade e USF;\n\n\u2022 Desenvolver Redes de Cuidados continuados, paliativos e de centros ambulat\u00f3rios \n\nde Proximidade;\n\n\u2022 Avaliar, com a Ordem dos M\u00e9dicos, a cria\u00e7\u00e3o da especialidade de Medicina Paliativa.\n\n  ECOSSISTEMA NACIONAL DE DADOS EM SA\u00daDE\n\n\u2022 Criar um Ecossistema Nacional de Dados em Sa\u00fade, implementar o Registo Eletr\u00f3nico \n\nde Sa\u00fade \u00danico (RES_U) e transformar a SPMS na Ag\u00eancia Nacional Digital na Sa\u00fade.\n\n  NOVO MODELO DE GEST\u00c3O HOSPITALAR\n\n \nA renova\u00e7\u00e3o do pacto social da agricultura com a sociedade passar\u00e1 tamb\u00e9m, necessa -\n\nriamente, pela liga\u00e7\u00e3o \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o, \u00e0 sa\u00fade e \u00e0 sustentabilidade. Para potenciar essa \n\nliga\u00e7\u00e3o devem ser tomadas algumas medidas simples, mas impactantes para a mudan -\n\n\u00e7a da vis\u00e3o urbana sobre a atividade agr\u00edcola. \n\n \nSIGIC com indicadores de outcome  cl\u00ednico repor -\n\ntados pelo paciente;\n\n \nobrigat\u00f3rios de outcome  cir\u00fargico;\n\n  \u2022 Desenvolver um sistema concorrencial competitivo para cirurgia de ambulat\u00f3rio;\n\n\u2022 Organizar uma resposta p\u00fablica no SNS com vista ao aumento da natalidade e maior \n\nacesso \u00e0s t\u00e9cnicas de Procria\u00e7\u00e3o Medicamente Assistida, com pr\u00e1ticas sustentadas \n\nnuma s\u00f3lida moldura \u00e9tica:\n\n  \u2022 Refor\u00e7ar o Investimento nos centros p\u00fablicos de PMA (Procria\u00e7\u00e3o Medicamente \n\nAssistida) em recursos humanos, equipamentos e espa\u00e7os f\u00edsicos;\n\n\u2022 Diferenciar e refor\u00e7ar a especializa\u00e7\u00e3o dos centros de PMA do SNS;PROGRAMA\n\n\n\n  2448\u2022 Garantir a autonomiza\u00e7\u00e3o funcional e financeira do Banco P\u00fablico de G\u00e2metas e \n\nrefor\u00e7o da sua estrutura org\u00e2nica especializada com aumento da capacidade de \n\nresposta;\n\n  \u2022 Refor\u00e7ar o apoio para t\u00e9cnicas m\u00e9dicas de fertilidade humana com melhores \n\ntecnologias dispon\u00edveis no SNS e parceiros privados com acordo de colabora\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Assegurar a referencia\u00e7\u00e3o mais precoce dos M\u00e9dicos de Fam\u00edlia para centros de \n\nPMA;\n\n\u2022 Aprofundar e melhorar os protocolos cl\u00ednicos e boas pr\u00e1ticas assistenciais para \n\nobten\u00e7\u00e3o da menor mortalidade infantil da UE.\n\nMOTIVAR OS PROFISSIONAIS DE SA\u00daDE\n\n\u2022 Criar o Plano de Motiva\u00e7\u00e3o dos Profissionais de Sa\u00fade, de forma a valorizar auto -\n\nnomamente todos os recursos humanos envolvidos na presta\u00e7\u00e3o dos cuidados de \n\nsa\u00fade \u00e0s pessoas, em especial no SNS. Este plano versar\u00e1 sobre as carreiras dos \n\nm\u00e9dicos, enfermeiros, farmac\u00eauticos, administradores, psic\u00f3logos, fisioterapeutas, \n\nnutricionistas e t\u00e9cnicos auxiliares de sa\u00fade. Este plano versar\u00e1 sobre incentivos la -\n\nborais, desenvolvimento de carreiras, flexibilidade de hor\u00e1rios de trabalho, diferen -\n\ncia\u00e7\u00e3o profissional, novos perfis de compet\u00eancias.\n\n  M\u00e9dicos\n\n\u2022 Promover uma abordagem espec\u00edfica com as Ordens Profissionais e as associa\u00e7\u00f5es \n\nrepresentativas no que respeita \u00e0 reten\u00e7\u00e3o de jovens quadros m\u00e9dicos, enfermeiros \n\ne outros profissionais de sa\u00fade no sistema de sa\u00fade portugu\u00eas;\n\n\u2022 Definir, nas zonas mais carenciadas do Pa\u00eds, um novo conjunto de incentivos para \n\natra\u00e7\u00e3o de profissionais de sa\u00fade, em articula\u00e7\u00e3o com as autarquias locais;\n\n\u2022 Construir, progressivamente, equipas multidisciplinares mais alargadas no SNS, no -\n\nmeadamente, ao n\u00edvel dos cuidados de sa\u00fade prim\u00e1rios.\n\nPROMOVER A SA\u00daDE E A PREVEN\u00c7\u00c3O DA DOEN\u00c7A\n\n\u2022 Fomentar e promover a\u00e7\u00f5es e iniciativas na \u00e1rea da preven\u00e7\u00e3o em sa\u00fade;\n\n\u2022 Criar um Programa Priorit\u00e1rio de Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade Oral;\n\n\u2022 Criar Programa Priorit\u00e1rio de Sa\u00fade Mental Comunit\u00e1ria, que contemplar\u00e1, entre \n\noutras coisas, Preven\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria de Toxicodepend\u00eancias e Preven\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria \n\nescolar e universit\u00e1ria;PROGRAMA\n\n\n\n2449\u2022 Garantir a realiza\u00e7\u00e3o de um check-up anual tendo por base as boas pr\u00e1ticas inter -\n\nnacionais, num protocolo personalizado de cuidados de sa\u00fade entre prestadores p\u00fa -\n\nblicos, privados e sociais;\n\n\u2022 Aproveitar e potenciar a vasta rede capilar em todo o territ\u00f3rio nacional das Miseri -\n\nc\u00f3rdias e IPSS nas a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e preven\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a.\n\nALARGAR\n, ficando \n\na op\u00e7\u00e3o a cargo de cada Unidade Hospitalar;\n\n\u2022 Fazer evoluir o estatuto dos Hospitais Universit\u00e1rios \u2013 atribuindo tempo protegido \n\nobrigat\u00f3rio e c\u00edclico para fun\u00e7\u00f5es formativas e de investiga\u00e7\u00e3o de acordo com mo -\n\ndelos internacionais validados al\u00e9m do tempo cl\u00ednico e assistencial dos profissionais \n\nde sa\u00fade \u2013 e acelerar os Centros Acad\u00e9micos Cl\u00ednicos em projetos de I&D+I com im -\n\npacto reconhec\u00edvel nos resultados de sa\u00fade dos doentes e na conce\u00e7\u00e3o/valida\u00e7\u00e3o/\n\nprodu\u00e7\u00e3o industrial de bens e produtos.\n\n \nUm mercado de bens e servi\u00e7os mais concorrencial e din\u00e2mico \u00e9 fundamental para pro -\n\nporcionar a consumidores e empresas maior qualidade a pre\u00e7os mais baixos. A AD pug -\n\nnar\u00e1 por esta vis\u00e3o, num contexto em que h\u00e1 evid\u00eancia abundante de limita\u00e7\u00f5es \u00e0 con -\n\ncorr\u00eancia e \u00e0 livre entrada em diversos setores (incluindo profiss\u00f5es), rendas excessivas \n\ne incapacidade dos Reguladores. A complexidade regulat\u00f3ria \u00e9 vasta, persistindo uma \n\nenorme incerteza na aplica\u00e7\u00e3o da regula\u00e7\u00e3o e na aprova\u00e7\u00e3o de projetos industriais, co -\n\nmerciais, agr\u00edcolas ou urban\u00edsticos.\n\n \nConstruir tr\u00eas Centros Ambulatoriais, at\u00e9 2028, em co-promo\u00e7\u00e3o com munic\u00edpios ou \n\nComunidades Intermunicipais, baseados em programas de Value-Based Healthcare ;\n\n\u2022 Rever as ULS e concretizar Sistemas Locais de Sa\u00fade flex\u00edveis com participa\u00e7\u00e3o de \n\nentidades p\u00fablicas, privadas e sociais.\n\n 3. Medidas\n\nCOMBATER A DESIGUALDADE DE ACESSO \u00c0 SA\u00daDE\n\n\u2022 Apresentar um Plano de Emerg\u00eancia SNS 2024-2025, nos primeiros 60 dias do novo \n\nGoverno, sustentado por uma reorienta\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica da pol\u00edtica global do Gover -\n\nno nesta \u00e1rea, designadamente com o seguinte enquadramento legislativo e finan -\n\nceiro em 2024:\n\n Ao n\u00edvel das Consultas\n\n\u2022 Garantir a emiss\u00e3o do Voucher Consulta de Especialidade, com liberdade de escolha \n\ndo prestador pelo utente quando \u00e9 ultrapassado o Tempo M\u00e1ximo de Resposta Ga -\n\nrantido (TMRG);\n\n\u2022 Promover um incremento sustentado das USF tipo B;\n\n\u2022 Realizar contratos tempor\u00e1rios com M\u00e9dicos de Fam\u00edlia aposentados ou privados;\n\n \u2022 Assegurar consultas digitais com Equipa de Fam\u00edlia das USF e Centros de Sa\u00fade;\n\n\u2022 Assegurar a inscri\u00e7\u00e3o no Enfermeiro de Fam\u00edlia;PROGRAMA\n\n\n\n2447\u2022 Alargar o \u00e2mbito e a cobertura do programa Cheque-Dentista;    \n\n\u2022 Refor\u00e7ar as Equipas de Apoio Domicili\u00e1rio;\n\n \u2022\nDar prioridade \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o dos gestores, com programas formativos sugeridos, \n\nem parceria com as escolas de neg\u00f3cios nacionais, por forma a aumentar a capaci -\n\ndade dos gestores nacionais. Os programas formativos devem ser desenhados \u00e0 me -\n\ndida, com um pendor pr\u00e1tico forte, com partilhas de casos e modelos de gest\u00e3o. Esta \n\nmedida seria de cariz facultativo, mas poderia resultar na majora\u00e7\u00e3o dos incentivos \n\nrelacionados com os fundos.\n\n\n\u2022 Alargar consultas de Psicologia Cl\u00ednica, Terapia de Reabilita\u00e7\u00e3o e Nutri\u00e7\u00e3o nos Cen -\n\ntros de Sa\u00fade.\n\n  Ao n\u00edvel das Urg\u00eancias\n\n\u2022 Implementar um Plano de Motiva\u00e7\u00e3o dos Profissionais de Sa\u00fade;\n\n\u2022 Redefinir a Rede de Urg\u00eancias e referencia\u00e7\u00e3o hospitalares;\n\n\u2022 Implementar a consulta doen\u00e7a aguda em tempo \u00fatil nas USF e Centros de Sa\u00fade;\n\n\u2022 Criar o Gestor do Doente Cr\u00f3nico, utilizador das Urg\u00eancias;\n\n\u2022 Avan\u00e7ar, com a Ordem dos M\u00e9dicos, na Especialidade de Medicina de Urg\u00eancia e \n\nEmerg\u00eancia;\n\n\u2022 Criar um modelo de equipas dedicadas com auditoria externa;\n\n  \u2022 Implementar benef\u00edcios especiais para equipas de Urg\u00eancia.\n\n  Ao n\u00edvel das Cirurgias\n\n\u2022 Desenvolver as CRIs p\u00fablicos de segunda gera\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022\nUm pa\u00eds sustent\u00e1vel ambiental, social, econ\u00f3mica e financeiramente.\n\n1.2. AS NOSSAS METAS \n\n Esta Ambi\u00e7\u00e3o da AD materializa-se nas seguintes  Metas Estrat\u00e9gicas:Sum\u00e1rio  \n\nExecutivoPROGRAMA\n\n\n\n241031. Mais crescimento e produtividade: com crescimento do PIB pr\u00f3ximo de 3,5% no final \n\ndesta legislatura e 4% na pr\u00f3xima;\n\n2. Crescimento dos sal\u00e1rios: aumento do sal\u00e1rio m\u00ednimo para 1.000\u20ac at\u00e9 ao final da \n\nlegislatura; evolu\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00e9dio para 1.750\u20ac nesta d\u00e9cada, baseada na soma \n\nda infla\u00e7\u00e3o \u00e0 totalidade dos ganhos de produtividade; \n\n3. Mais emprego: desemprego estrutural pr\u00f3ximo de 5% em 2028;\n\n4. Maior redu\u00e7\u00e3o da carga fiscal em per\u00edodo de crescimento, em cerca de 1,5 p.p. ;\n\n5. Equil\u00edbrio or\u00e7amental, com saldos positivos durante a legislatura, assumindo a con -\n\nten\u00e7\u00e3o da despesa p\u00fablica (peso da despesa corrente prim\u00e1ria no PIB desce de \n\n37,7%, para um valor em torno dos 35%, e o peso da despesa total de 44,5% para um \n\nvalor pr\u00f3ximo de 40% no final da d\u00e9cada); \n\n6. Redu\u00e7\u00e3o da d\u00edvida p\u00fablica que ficar\u00e1 abaixo de 85% do PIB em 2028.\n\n2.1. DIAGN\u00d3STICO DE UM PA\u00cdS ESTAGNADO  \n\nE ULTRAPASSADO \n\n Ap\u00f3s 8 anos de governa\u00e7\u00e3o do Partido Socialista, que governou 22 dos \u00faltimos 29 anos, \n\na realidade portuguesa \u00e9 preocupante:\n\n \u2022 Economia estagnada desde 2000, baixo crescimento m\u00e9dio anual (0,8%) e da produ -\n\ntividade (0,7%);\n\n\u2022 Cada vez mais pessoas a receber sal\u00e1rio m\u00ednimo e compress\u00e3o salarial;\n\n\nQualificar a forma\u00e7\u00e3o profissional de n\u00edvel superior, ajustar as ofertas orientadas \n\npara as compet\u00eancias que ser\u00e3o mais valorizadas no \u00e2mbito da (r)evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3 -\n\ngica em curso, designadamente:PROGRAMA\n\n\n\n24171\u2022 Alargando a diversidade dos CTeSP (Cursos T\u00e9cnicos Superiores Profissionais);\n\n\nSimplifica\u00e7\u00e3o do atual sistema pulvorizado de apoios sociais atrav\u00e9s da sua agrega -\n\n\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica;\n\n \u2022 Atribui a cada agregado familiar:\n\n\u2022 o valor das presta\u00e7\u00f5es sociais atualmente recebidas pelo agregado familiar; \n\n\u2022 um suplemento que garante que o aumento do rendimento do trabalho n\u00e3o con -\n\nduz a uma perda de rendimento dispon\u00edvel.\n\n Elimina-se desta forma o absurdo sistema de escal\u00f5es e descontinuidades, resultan -\n\ndo num sistema de subs\u00eddio ao trabalho at\u00e9 determinado n\u00edvel de rendimento , e taxas \n\nmarginais de imposto relativamente baixas na fase de elimina\u00e7\u00e3o (gradual) do apoio, PROGRAMA\n\n\n\n24128que garante um impulso nos rendimentos, que dever\u00e1 ser crescente com o n\u00famero de \n\ndependentes, para os trabalhadores que auferem baixos rendimentos, promovendo a \n\nsua integra\u00e7\u00e3o e perman\u00eancia no mercado de trabalho e mitigando o risco associado \n\naos seus rendimentos no contexto do mercado de trabalho.\n\n As fam\u00edlias passam a receber uma transfer\u00eancia do Estado, que dever\u00e1 ser antecipada \n\nmensalmente, atrav\u00e9s, por exemplo, da introdu\u00e7\u00e3o de taxas de reten\u00e7\u00e3o negativas de \n\nIRS para os rendimentos mais baixos.\n\n\nT\u00eam-se agravado os v\u00e1rios indicadores de  desigualdade do rendimento  nos \u00faltimos \n\ncinco anos;\n\n\u2022 A emigra\u00e7\u00e3o jovem qualificada atinge n\u00edveis brutais , estimando-se que cerca de \n\n30% dos jovens nascidos em Portugal vivam fora do pa\u00eds; esta \u00e9 a taxa de emigra\u00e7\u00e3o \n\nmais elevada da Europa e uma das maiores do mundo. Os que n\u00e3o emigram enfren -\n\ntam um desemprego jovem que ultrapassou os 20% no final de 2023 e s\u00e3o, em m\u00e9dia, \n\nos que na Europa mais tarde saem de casa dos seus pais;PROGRAMA\n\n\n\n24109\u2022 A carga fiscal atingiu o valor m\u00e1ximo de sempre , tendo batido recordes ano ap\u00f3s \n\nano, nos \u00faltimos oito anos (de cerca de 37% do PIB em 2015 para 38,5% em 2022). O \n\nesfor\u00e7o fiscal  dos portugueses (que mede a carga fiscal de cada pa\u00eds ajustada pelo \n\nn\u00edvel de vida dos seus cidad\u00e3os) \u00e9 o 4.\u00ba mais elevado da Europa ;\n\n\u2022 A essa carga fiscal recorde tem correspondido um Estado em s\u00e9ria fal\u00eancia ope -\n\nracional , com grav\u00edssimos problemas nos servi\u00e7os p\u00fablicos mais cr\u00edticos, da sa\u00fade \n\n\u00e0 educa\u00e7\u00e3o, da justi\u00e7a \u00e0 seguran\u00e7a, da habita\u00e7\u00e3o aos servi\u00e7os de atendimento ao \n\np\u00fablico;\n\n\u2022 Na Sa\u00fade , o n\u00famero de utentes sem m\u00e9dico de fam\u00edlia passou de cerca de 1 milh\u00e3o \n\npara 1,7 milh\u00f5es de pessoas, aumentaram as listas de espera para consultas e cirur -\n\ngias e os tempos de espera tornaram-se ainda mais indignos; as urg\u00eancias e servi\u00e7os \n\nde maternidade funcionam em intermit\u00eancia. Em sinal de desist\u00eancia (poss\u00edvel para \n\nquem tem recursos) j\u00e1 cerca de 5 milh\u00f5es de portugueses t\u00eam uma segunda cober -\n\ntura (seguro de sa\u00fade privada, ADSE ou outros sistemas), que \u00e9 paga em acr\u00e9scimo \n\naos impostos que suportam para financiar o SNS;\n\n\u2022 Na Educa\u00e7\u00e3o , o desempenho dos alunos portugueses tem ca\u00eddo dramaticamente \n\ndesde 2018, em todas as avalia\u00e7\u00f5es internacionais, em todas as dimens\u00f5es (portu -\n\ngu\u00eas, matem\u00e1tica e ci\u00eancias). Nas escolas acumulam-se os alunos sem aulas, e os \n\nprofessores est\u00e3o esgotados e em conflito com o Governo. Em sinal de desist\u00eancia \n\n(poss\u00edvel para quem tem recursos) j\u00e1 cerca de 25% dos estudantes do ensino secun -\n\nd\u00e1rio frequentam escolas privadas;\n\n\u2022 Os pre\u00e7os das casas aumentaram muito mais do que os rendimentos das fam\u00edlias. \n\n Desde 2016 at\u00e9 ao final de 2022, os pre\u00e7os da habita\u00e7\u00e3o subiram 89% ao passo que \n\no rendimento nominal per capita  aumentou 33,8%;\n\n\nEm 2022, cerca de 1,5 milh\u00f5es de pens\u00f5es t\u00eam um valor inferior ao sal\u00e1rio m\u00ednimo, com \n\numa pens\u00e3o m\u00ednima mensal de cerca de 292\u20ac. O regime atual do Complemento Solid\u00e1 -\n\nrio para Idosos (CSI), reconhecendo a grande fragilidade de quem sem mais rendimento \n\nou parco patrim\u00f3nio recebe estes valores ou pr\u00f3ximos, pouco faz para retirar estes re -\n\nformados da pobreza. O CSI atribui um refor\u00e7o de rendimentos m\u00e9dio de apenas 144\u20ac, \n\ngarantindo um valor de cerca de 489\u20ac a 135 mil reformados.\n\n  A AD considera n\u00e3o ser poss\u00edvel, sem mais rendimentos ou patrim\u00f3nio, evitar a pobreza \n\ncom este fraco apoio, e assim compromete-se a refor\u00e7ar o Complemento Solid\u00e1rio para \n\nidosos, numa trajet\u00f3ria que garanta que os reformados em situa\u00e7\u00f5es mais vulner\u00e1veis \n\nrecebem um apoio efetivo da Seguran\u00e7a Social para viverem com dignidade. O refor\u00e7o \n\ndo Complemento Solid\u00e1rio para Idosos tem as seguintes caracter\u00edsticas:\n\n\u2022\nAprofundamento da literacia alimentar nas escolas:\n\n \u2022 Desenvolver a\u00e7\u00f5es de literacia alimentar desde o 1.\u00ba ciclo de ensino, atrav\u00e9s de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre os agentes do setor;\n\n\u2022 Criar campanhas de educa\u00e7\u00e3o alimentar.\n\n MAR E PESCAS\nCriar modelos que visem a sustentabilidade financeira das institui\u00e7\u00f5es do setor so -\n\ncial e solid\u00e1rio, de acordo com as tipologias de respostas, o custo real do utente, a \n\ninfla\u00e7\u00e3o e o aumento da retribui\u00e7\u00e3o m\u00ednima mensal garantida\nPortugal n\u00e3o pode desenvolver-se com base num modelo de crescimento assente em \n\nsal\u00e1rios baixos.\n\n Portugal precisa de superar este modelo de baixos sal\u00e1rios, rigidez geradora de seg -\n\nmenta\u00e7\u00e3o do mercado e uma generalizada falta de oportunidades e atratividade para a \n\nfixa\u00e7\u00e3o dos jovens portugueses, especialmente os relativamente qualificados.\n\n Em paralelo, o sistema de prote\u00e7\u00e3o social n\u00e3o d\u00e1 uma resposta suficiente e cabal \u00e0s ne -\n\ncessidades, em termos de prote\u00e7\u00e3o no desemprego, doen\u00e7a, parentalidade ou reforma, \n\ndaqueles que se encontram em formas at\u00edpicas de emprego, nomeadamente aqueles PROGRAMA\n\n\n\n2453com contratos a termo ou a tempo parcial, em ag\u00eancias de trabalho tempor\u00e1rio, tra -\n\nbalhadores independentes, cuidadores informais e ainda em novas formas de emprego \n\n(trabalhadores nas plataformas digitais e em trabalho remoto para empresas externas). \n\n\nDar um novo impulso \u00e0 concerta\u00e7\u00e3o social, procurando a converg\u00eancia entre em -\n\npres\u00e1rios e trabalhadores em torno do objetivo de aumentar a produtividade.\n\n \u2022 Reestruturar o sistema de forma\u00e7\u00e3o profissional e reformar o servi\u00e7o p\u00fablico de em -\n\nprego:\n\n\u2022 Reformar o modelo atual de forma\u00e7\u00e3o profissional de natureza p\u00fablica;       \n\n\u2022 Qualificar a forma\u00e7\u00e3o profissional de n\u00edvel superior, ajustar as ofertas orientadas \n\npara as compet\u00eancias que ser\u00e3o mais valorizadas no \u00e2mbito da (r)evolu\u00e7\u00e3o tec -\n\nnol\u00f3gica em curso, e:\n\n\u2022 Alargar a diversidade, nomeadamente ao n\u00edvel dos CTeSP (Cursos T\u00e9cnicos \n\nSuperiores Profissionais). \n\n\nAvaliar a legisla\u00e7\u00e3o e o financiamento:\n\n \u2022 Avaliar e rever os instrumentos legislativos fundamentais do Ensino Superior, in -\n\ncluindo a Lei de Bases do Sistema Educativo e o Regime Jur\u00eddico das Institui\u00e7\u00f5es \n\nde Ensino Superior (RJIES) ;\n\n\u2022 Fortalecer a autonomia das institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior;\n\n\u2022 Desburocratizar as rela\u00e7\u00f5es institucionais entre o Minist\u00e9rio da tutela, a DGES, a \n\nFCT, a A3ES e outras;\n\n\u2022 Rever os crit\u00e9rios e f\u00f3rmulas de financiamento com contratualiza\u00e7\u00e3o plurianual e \n\nincentivo \u00e0 capta\u00e7\u00e3o de financiamentos externos.     PROGRAMA\n\n\n\n2419A CI\u00caNCIA COMO INSTRUMENTO DE DESENVOLVIMENTO \n\n\nA CORRUP\u00c7\u00c3O\n\n23. Reforma das finan\u00e7as p\u00fablicas e da gest\u00e3o financeira do Estado;\n\n24. Promo\u00e7\u00e3o da coordena\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o do centro do Governo;PROGRAMA\n\n\n\n2410625. Aprofundamento da descentraliza\u00e7\u00e3o;\n\n26. Digitaliza\u00e7\u00e3o e reorganiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de atendimento da administra\u00e7\u00e3o p\u00fabli -\n\nca;\n\n27. Reformas da governa\u00e7\u00e3o do setor empresarial do Estado;\n\n28. Pacote de medidas para a integridade, transpar\u00eancia da gest\u00e3o p\u00fablica e para com -\n\nbater a corrup\u00e7\u00e3o;\n\n29. Nova pol\u00edtica de recursos humanos do Estado.\n\n IV. UMA ECONOMIA DE FUTURO\n\n30. Moderniza\u00e7\u00e3o da regula\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho para confrontar a sua segmen -\n\nta\u00e7\u00e3o, ajustar \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es no mundo do trabalho e flexibilizar transi\u00e7\u00f5es entre \n\nemprego, requalifica\u00e7\u00f5es e reforma;\n\n31. Impulso \u00e0 concerta\u00e7\u00e3o social;\n\n32. Refor\u00e7o do Ensino Profissional e Vocacional;\n\n33. Oferta de forma\u00e7\u00e3o focada nas compet\u00eancias gerais e espec\u00edficas necess\u00e1rias;\n\n34. Incentivar colabora\u00e7\u00e3o do sistema cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico com as empresas;\n\n35. Educa\u00e7\u00e3o para o empreendedorismo;\n\n36. Remo\u00e7\u00e3o dos obst\u00e1culos \u00e0 natalidade desejada;\n\n37. Imigra\u00e7\u00e3o regulada: aposta nas fam\u00edlias e jovens e acolhimento humanista;\n\n38. Resolver a crise na habita\u00e7\u00e3o por aumento da oferta, atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o de impos -\n\ntos e burocracia, inje\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis p\u00fablicos no mercado; \n\n39. Aposta num programa de PPP para a constru\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o em larga escala;\n\n40. Prote\u00e7\u00e3o de arrendat\u00e1rios vulner\u00e1veis, atrav\u00e9s de apoio p\u00fablico em vez de congela -\n\nmentos ou limita\u00e7\u00f5es administrativas das rendas. PROGRAMA\n\n\n\n24107I. A NOSSA AMBI\u00c7\u00c3O: PORTUGAL  \n\nNO PELOT\u00c3O DA FRENTE \n\n O nosso destino coletivo est\u00e1 nas nossas m\u00e3os.\n\n Portugal pode mudar, passar de uma economia relativamente pobre e resignada a cair \n\npara a cauda da Europa para um pa\u00eds que acelera para o pelot\u00e3o da frente.  \n\n Essa evolu\u00e7\u00e3o depende de querermos, e sabermos, fazer as reformas estruturais que \n\nintroduzam uma mudan\u00e7a profunda na economia portuguesa que sustente a  Ambi\u00e7\u00e3o  \n\nde ter: \n\n\nCriar um mecanismo permanente de avalia\u00e7\u00e3o das pend\u00eancias e celeridade pro -\n\ncessual, atrav\u00e9s da publica\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio anual;\n\n\u2022 Avaliar a exequibilidade de uma altera\u00e7\u00e3o constitucional, no sentido de:\n\n\u2022 Incluir a celeridade no artigo 20.\u00ba, da CRP, \u201ccomo uma das respostas exigidas ao \n\nsistema de justi\u00e7a\u201d, como \u201ccaracter\u00edstica geral do sistema\u201d;\n\n", "Chega": "Promover a seguran\u00e7a dos profissionais de sa\u00fade \n\npondo \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o\nJornal de Neg\u00f3cios, 2016\n\n28demiol\u00f3gica, seja o aumento da esperan\u00e7a m\u00e9dia de vida, \n\no envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o e a depend\u00eancia associa-\n\nda, assim como a preval\u00eancia de doen\u00e7as e comorbilida-\n\ndes, trazem novos desafios. Uma realidade que \u00e9 obser-\n\nvada, diagnosticada e referida h\u00e1 mais de tr\u00eas d\u00e9cadas, \n\npor\u00e9m, muito pouco tem sido feito para ajustar e mudar os \n\nsistemas de apoio social e os cuidados de sa\u00fade para adap-\n\nt\u00e1-los a esta transi\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica. Neste \u00e2mbito h\u00e1 que \n\nproceder \u00e0 estratifica\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em risco, da carga \n\nde doen\u00e7a e factores de risco de modo a alocar recursos de \n\nforma mais eficiente. A integra\u00e7\u00e3o multidisciplinar e sec-\n\ntorial nesta abordagem \u00e9 essencial para que haja ganhos \n\nefectivos de qualidade em sa\u00fade.\n\n  O Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade tem de passar a ser assumido \n\ncomo um sistema que integra todos os cuidados de sa\u00fade \n\ninstalados no pa\u00eds e, portanto, incluindo a oferta privada. \n\n  Apesar de uma parte significativa dos servi\u00e7os prestados \n\npelo Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade j\u00e1 ser de natureza privada \n\ne, nesta medida, os servi\u00e7os privados e sociais j\u00e1 fazem par-\n\nte integrante do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade, o preconceito \n\nideol\u00f3gico e o sofisma prevalente n\u00e3o tem permitido fazer \n\ndesta realidade uma forma de concretizar um SNS mais efi-\n\nciente, com menos custos e melhor servi\u00e7o para o cidad\u00e3o.\n\n  Actualmente, h\u00e1 problemas graves de acessibilidade que \n\npenalizam a popula\u00e7\u00e3o mais fr\u00e1gil e desfavorecida e, por \n\noutro lado, h\u00e1 uma percentagem cada vez maior de portu-\n\ngueses que pagam os cuidados de sa\u00fade a que deveriam \n\nter direito\n110. Criar equipas de apoio e gest\u00e3o das candidaturas in-\n\nternacionais no Sistema Nacional de Sa\u00fade para financia-\n\nmento de projectos de investiga\u00e7\u00e3o e equipamentos tec-\n\nnol\u00f3gicos, tornando Portugal um pa\u00eds mais competitivo e \n\nde relevo ao n\u00edvel de ID.\n\n111. Criar o Cheque de Sa\u00fade Mental assegurando o aces-\n\nso aos cuidados de sa\u00fade mental necess\u00e1rios sempre que \n\no SNS n\u00e3o consiga garantir resposta.\n\n112. Avan\u00e7ar com a constru\u00e7\u00e3o do Hospital do Seixal, do \n\nAlgarve, Lisboa Oriental e do Oeste.\n\n113. Promover a reorganiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de pediatria \n\ndo SNS para que assim que uma crian\u00e7a seja referenciada \n\npor perturba\u00e7\u00e3o do espectro do autismo tenha acesso, no \n\nprazo de oito dias, a consulta com especialista em pediatria \n\ndo desenvolvimento, pedopsiquiatria ou neuropediatria; \n\ngarantir a presta\u00e7\u00e3o de apoio psicol\u00f3gico a todos os pais \n\ndas crian\u00e7as e adultos dependentes com PEA; garantir que \n\ns\u00e3o prestadas aos pais, nas institui\u00e7\u00f5es onde \u00e9 realizado o \n\ndiagn\u00f3stico, todas as informa\u00e7\u00f5es legais necess\u00e1rias, no-\n\nmeadamente sobre o acesso a apoios sociais. \n\n114. Reconhecer e implementar medidas de protec\u00e7\u00e3o de \n\npessoas com doen\u00e7as raras e/ou cr\u00f3nicas, tais como a fi-\n\nbromialgia.\n\n115. Promover programas de literacia menstrual por forma \n\na acabar com o estigma associado \u00e0 menstrua\u00e7\u00e3o, uma me-\n\nlhor compreens\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o menstrual e dos impactos \n\nao n\u00edvel da sa\u00fade feminina, nomeadamente no que diz res-\n\npeito \u00e0 endometriose e adenomiose, e implementar medi-\n\ndas de combate \u00e0 pobreza menstrual.\n\n116. Assegurar o acesso universal a cuidados de sa\u00fade \n\noral, actualizar o valor do cheque dentista e promover cam-\n\npanhas de preven\u00e7\u00e3o neste \u00e2mbito.\n\nDesenvolver tecnologias inovadoras e sistemas de in-\n\nforma\u00e7\u00e3o integrados que melhorem a coordena\u00e7\u00e3o entre \n\nas diferentes val\u00eancias do sistema de sa\u00fade (cuidados m\u00e9-\n\ndicos, terap\u00eauticas, rastreios e diagn\u00f3sticos), incluindo:\n\n\u2022 Plataforma \u00fanica digital comum a todos os agentes envol-\n\nvidos no sector da sa\u00fade em Portugal, processo essencial \n\npara que existam sinergias e ganhos de efici\u00eancia em todo \n\no sistema de sa\u00fade;\n\n\u2022 Registo \u00danico de Sa\u00fade do Cidad\u00e3o, permitindo a dispo-\n\nnibilidade do processo cl\u00ednico do utente em todas as insti-\n\ntui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade de forma a agilizar o acesso a informa\u00e7\u00f5es \n\nm\u00e9dicas, melhorar a coordena\u00e7\u00e3o entre profissionais, re-\n\nduzir a duplica\u00e7\u00e3o de exames, facilitar tomada de decis\u00f5es \n\ne promover a seguran\u00e7a e precis\u00e3o do hist\u00f3rico cl\u00ednico do \n\nutente, numa abordagem, integrada e personalizada;\n\n\u2022 Dinamiza\u00e7\u00e3o da telemedicina na presta\u00e7\u00e3o de cuidados \n\nde sa\u00fade, permitindo consultas remotas e acess\u00edveis atra-\n\n3 An\u00e1lise Mensal do Balan\u00e7o Social \u2013 SNS\n\n29v\u00e9s de tecnologias digitais; \n\n\u2022 Promo\u00e7\u00e3o da qualidade e transpar\u00eancia nos servi\u00e7os p\u00fa-\n\nblicos, privados e sociais, nomeadamente atrav\u00e9s da ava-\n\nlia\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica dos servi\u00e7os, \u00e0 compara\u00e7\u00e3o entre secto-\n\nres com a publica\u00e7\u00e3o dos respectivos relat\u00f3rios peri\u00f3dicos, \n\ncria\u00e7\u00e3o de incentivos para a qualidade, entre outros. \n\n90. Evoluir o Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade para um Sistema \n\nNacional de Sa\u00fade, com a integra\u00e7\u00e3o de todo o Sector P\u00fa-\n\nblico, Privado e Social, formalizando parcerias p\u00fablico-pri-\n\nvadas estrat\u00e9gicas para optimizar recursos e garantir uma \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os mais eficaz, r\u00e1pida e de qualidade.\n\n91. Reformar a Lei de Bases da Sa\u00fade introduzindo novos \n\nmodelos de gest\u00e3o e parcerias p\u00fablico-privadas (PPP\u2019 s) e \n\nalterar o Estatuto do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade, nomeada-\n\nmente, revogando a previs\u00e3o do director executivo.\n\n92. Garantir que os servi\u00e7os de sa\u00fade sejam prestados de \n\nmaneira eficiente, equitativa e com padr\u00f5es de qualidade \n\nelevados, com base em indicadores claros e metas mensu-\n\nr\u00e1veis de desempenho e conformidade.\n\n93. Assegurar que sempre que se verifique o esgotamen-\n\nto dos tempos m\u00e1ximos de resposta garantidos (TMRG), \n\nfixados para a rede de presta\u00e7\u00e3o de cuidados de sa\u00fade no \n\nSNS, o Estado tem a obriga\u00e7\u00e3o de referenciar os utentes \n\npara atendimento nos sectores privado ou social, o que \n\ndeve acontecer de forma c\u00e9lere e eficaz, garantindo o \n\nacesso dos utentes a cuidados de sa\u00fade de qualidade, em \n\ntempo \u00fatil e pr\u00f3ximo da sua \u00e1rea de resid\u00eancia. \n\n\n, financiando o sistema m\u00faltiplas vezes.\n\n  A determina\u00e7\u00e3o dos custos, da sua estrutura, de todos os \n\nactos prestados tem de ser conhecida e p\u00fablica para que \n\numa real compara\u00e7\u00e3o possa ser realizada, com base na \n\ngarantia de controlo e supervis\u00e3o da qualidade, indicador \n\nque ir\u00e1 permitir fazer as op\u00e7\u00f5es e determinar o financia-\n\nmento. Este processo deve ser comum a todos os sectores, \n\nagentes, institui\u00e7\u00f5es e presta\u00e7\u00f5es do sistema.\n\n  O CHEGA reconhece a import\u00e2ncia de devolver ao SNS \n\na capacidade de atrair e fixar profissionais e, neste \u00e2m-\n\nbito, importa referir que entre fevereiro e outubro de \n\n2023, 1.7803 profissionais abandonaram o SNS. Pese \n\nembora tenham sido promovidos diversos concursos \n\npara contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e9dicos, o resultado revelou reite-\n\nradamente a falta de atractividade do SNS, uma tend\u00ean-\n\ncia que n\u00e3o pode ser subestimada.\n\n  Assim, o CHEGA prop\u00f5e um Sistema Nacional de Sa\u00fade \n\nguiado pela efici\u00eancia, qualidade, incentivando a contratu-\n\naliza\u00e7\u00e3o de parcerias p\u00fablico-privadas onde se revele ne-\n\ncess\u00e1rio e modelos de gest\u00e3o por objectivos. Defendemos a autonomia de gest\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es hospitalares p\u00fabli-\n\ncas, baseada em crit\u00e9rios de transpar\u00eancia e compet\u00eancia, \n\ne a compara\u00e7\u00e3o entre os diversos sectores. \n\n  Comprometemo-nos a aferir de forma cred\u00edvel os n\u00edveis \n\nde satisfa\u00e7\u00e3o dos utentes em diferentes val\u00eancias, pro-\n\nporcionando ferramentas de compara\u00e7\u00e3o entre sectores \n\np\u00fablico, privado e social.\n\n  A proposta do CHEGA para a sa\u00fade, atrav\u00e9s deste progra-\n\nma para as elei\u00e7\u00f5es legislativas de 2024, reflete o compro-\n\nmisso inabal\u00e1vel de construir um sistema de sa\u00fade robusto, \n\ncentrado nas pessoas e capaz de responder aos desafios \n\nemergentes.\n\n  PRIORIDADES\n\n\u2022 Modernizar o SNS, fazendo uso das inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gi-\n\ncas e intelig\u00eancia artificial, garantindo assim uma maior in-\n\nformatiza\u00e7\u00e3o, efici\u00eancia operacional e, consequentemen-\n\nte, um melhor servi\u00e7o prestado ao utente;\n\n  \u2022 Alterar o paradigma para Sistema Nacional de Sa\u00fade, \n\nassegurando uma resposta integrada ao cidad\u00e3o atrav\u00e9s \n\nda articula\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade p\u00fablicos, privados e \n\nsociais;\n\n  \u2022 Investir na preven\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade;\n\n\u2022 Refor\u00e7ar os cuidados prim\u00e1rios e o atendimento de ur-\n\ng\u00eancia, com a garantia de atribui\u00e7\u00e3o de m\u00e9dico fam\u00edlia a \n\ntodos os cidad\u00e3os;\n\n\u2022 Promover a valoriza\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o dos profissionais de \n\nSa\u00fade no SNS.\n\n \n279. Criar o Cheque-unidade residencial para idosos \n\ncomo forma de responder \u00e0 falta de vagas no sector p\u00fa-\n\nblico ou solid\u00e1rio. \n\n280. Aumentar a licen\u00e7a parental para 12 meses, permitin-\n\ndo o gozo repartido entre os progenitores. \n\n281. Distinguir entre Rendimento Social de Inser\u00e7\u00e3o \u2013 \n\napoio tempor\u00e1rio para todos os cidad\u00e3os em idade activa, \n\ncom capacidade para o trabalho e que se encontrem em si-\n\ntua\u00e7\u00e3o de car\u00eancia econ\u00f3mica, devendo este ser atribu\u00eddo \n\npor um per\u00edodo limitado de tempo \u2013 e Rendimento Social \n\nde Sobreviv\u00eancia - apoio para todos os cidad\u00e3os que n\u00e3o \n\nre\u00fanem condi\u00e7\u00f5es para o trabalho e se encontrem em situ-\n\na\u00e7\u00e3o de car\u00eancia econ\u00f3mica. \n\n282. Avaliar todos os processos de atribui\u00e7\u00e3o de benef\u00ed-\n\ncios sociais no sentido de identificar potenciais situa\u00e7\u00f5es \n\nde fraude ou subs\u00eddio-depend\u00eancia sem justifica\u00e7\u00e3o. \n\n283. Reestruturar o sistema das juntas m\u00e9dicas, assegu-\n\nrando maior celeridade nos processos de verifica\u00e7\u00e3o de \n\nincapacidade, assim como garantir que situa\u00e7\u00f5es definiti-\n\nvas n\u00e3o s\u00e3o sujeitas a nova an\u00e1lise, excepto se a pedido do \n\nvisado ou por suspeita de fraude. \n\n284. Reestruturar o actual Instituto do Emprego e For-\n\nma\u00e7\u00e3o Profissional de forma a que passe a designar-se \n\nIEP , passando a focar-se apenas na solu\u00e7\u00e3o do empre-\n\ngo e passar a forma\u00e7\u00e3o para as entidades do Ensino/\n\nForma\u00e7\u00e3o Profissional.\n\n285. Criar bonifica\u00e7\u00f5es para todos os trabalhadores e \n\nempresas que prolonguem o tempo de vida activa dos \n\ntrabalhadores.\n\n286. Apoiar  os projectos de combate a todas as formas de \n\nviol\u00eancia, mas assegurando que os mesmos n\u00e3o se encon-\n\ntram contaminados por qualquer tipo de ideologia e que \n\ns\u00e3o baseados em factos reais e emp\u00edricos.\n\n287 . Criar a Secretaria de Estado da Fam\u00edlia, a qual deve \n\nabsorver as compet\u00eancias da Comiss\u00e3o para a Igualdade \n\nde G\u00e9nero.\n\n288. Criar um programa nacional de apoio ao abandono \n\nda actividade de prostitui\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o para mulheres \n\n83que queiram abandonar o sistema em que se encontram \n\ninseridas; este programa deve ainda focar-se na preven-\n\n\u00e7\u00e3o da prostitui\u00e7\u00e3o para jovens. \n\n289. Reconhecer o direito ao luto em caso de perda gesta-\n\ncional, no sentido de aumentar o tempo actualmente pre-\n\nvisto no C\u00f3digo do Trabalho que \u00e9 manifestamente  insufi-\n\nciente e consubstancia uma discrimina\u00e7\u00e3o entre o \u00f3bito de \n\nbeb\u00e9s antes ou depois do parto. \n\n290. Operacionalizar o Programa de Resid\u00eancias Seniores \n\ncom benef\u00edcios fiscais espec\u00edficos para projectos de cons-\n\ntru\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de resid\u00eancias seniores direccionadas a \n\nidosos em situa\u00e7\u00e3o de car\u00eancia financeira, considerando \n\na acessibilidade a servi\u00e7os p\u00fablicos e a qualidade de vida, \n\nincluindo programas de acompanhamento t\u00e9cnico e social \n\nnas resid\u00eancias seniores de forma a garantir o bem-estar \n\nintegral dos idosos e promovendo a sua participa\u00e7\u00e3o na \n\ncomunidade.\n\n291. Operacionalizar programas de vida independente \n\npara pessoas com defici\u00eancia. \n\nApoiar as fam\u00edlias e proteger os mais vulner\u00e1veis:  crian-\n\n\u00e7as e idosos;\n\n \u2022 Garantir protec\u00e7\u00e3o social no desemprego e doen\u00e7a;\n\n\u2022 Trabalhar para a sustentabilidade da Seguran\u00e7a Social e \n\nprocurar formas alternativas do seu financiamento;\n\n\u2022 Proceder \u00e0 simplifica\u00e7\u00e3o de procedimentos, facilmente \n\naudit\u00e1veis, para total transpar\u00eancia.\n\nPROPOSTAS\n\n269. Aumentar a pens\u00e3o m\u00ednima de forma a igualar o \n\nvalor ao sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional (SMN), ou seja,  que ne-\n\nnhum idoso tenha rendimento inferior a 820 euros, de-\n\nvendo numa primeira fase igualar-se ao valor do IAS e, XII CAP\u00cdTULO\n\nSALVAR A SEGURAN\u00c7A SOCIAL. \n\n COMO?\n\n82posteriormente, ao valor do SMN.\n\n270. Contabilizar o per\u00edodo de cuidados dom\u00e9sticos \n\npara efeitos de reforma, desta forma valorizando o \n\npapel do cuidador e, especialmente, porque histori-\n\ncamente esse foi um lugar tipicamente ocupado pelas \n\nmulheres, combater a maior vulnerabilidade econ\u00f3mi-\n\nca que lhes est\u00e1 associada na idade da reforma. \n\n271. Aprovar uma nova Estrat\u00e9gia Nacional para a Inte-\n\ngra\u00e7\u00e3o das Pessoas em Situa\u00e7\u00e3o de Sem-Abrigo, priori-\n\nzando a preven\u00e7\u00e3o, procurando ter respostas concretas \n\npara a popula\u00e7\u00e3o imigrante e contemplando ainda os \n\nanimais de companhia nas respostas sociais.\n\n272. Implementar o Simplex Seguran\u00e7a Social - Programa \n\nde simplifica\u00e7\u00e3o dos processos de apoios sociais com ob-\n\njectivo de assegurar uma maior celeridade na tramita\u00e7\u00e3o \n\ndos processos. \n\n273. Reorganizar os servi\u00e7os do Minist\u00e9rio do Trabalho e \n\nSeguran\u00e7a Social e do Instituto da Seguran\u00e7a Social com o \n\nobjectivo de rentabilizar recursos e optimizar as respostas.\n\n274. Financiar as respostas sociais com base no custo real \n\npor utente, desta forma combatendo o subfinanciamento \n\ndas entidades que prestam apoio. \n\n275. Alargar a rede p\u00fablica e solid\u00e1ria das respostas so-\n\nciais em falta, priorizando o interior e as zonas mais sen-\n\ns\u00edveis, nomeadamente no que diz respeito a creches, ca-\n\nsas abrigo, lares de inf\u00e2ncia e juventude, apartamentos \n\nde autonomia, lares de idosos, centros de dia, cuidados \n\ncontinuados e cuidados paliativos.\n\n276. Assegurar abono de fam\u00edlia pr\u00e9-natal desde o in\u00edcio \n\nda concep\u00e7\u00e3o. \n\n277 . Rever o programa \u201cCreche Feliz\u201d corrigindo os \n\natrasos nos pagamentos, as falhas t\u00e9cnicas no site da Se-\n\nguran\u00e7a Social, para al\u00e9m de assegurar que os pais que \n\ntrabalhem tenham prioridade no acesso \u00e0s vagas nas \n\ncreches do referido programa. \n\n278. Criar o Cheque-creche para que as fam\u00edlias pos-\n\nsam escolher a creche que melhor se adapte \u00e0 sua re-\n\nalidade familiar.\n1 Utentes Inscritos em Cuidados de Sa\u00fade Prim\u00e1rios \u2014 Transpar\u00eancia (sns.gov.pt)\n\n 2 Cf.\nPROPOSTAS\n\n292. Investir no diagn\u00f3stico precoce de situa\u00e7\u00f5es de \n\ninfertilidade, refor\u00e7ando os apoios sociais e respostas \n\np\u00fablicas nesta \u00e1rea.\n\n293. Refor\u00e7ar a protec\u00e7\u00e3o da mulher gr\u00e1vida nos cuidados \n\nde sa\u00fade, incluindo na presta\u00e7\u00e3o de cuidados de sa\u00fade pe-rinatais e p\u00f3s-parto com ac\u00e7\u00f5es de prepara\u00e7\u00e3o para o parto \n\ne ac\u00e7\u00f5es formativas p\u00f3s-parto que assegurem a continuida-\n\nde de cuidados como a fisioterapia da cintura p\u00e9lvica.\n\n294. No \u00e2mbito dos servi\u00e7os de planeamento familiar, \n\npromover o aconselhamento especializado a casais com \n\nhist\u00f3ria familiar de anomalias cong\u00e9nitas que pretendam \n\nesse aconselhamento, devendo ser-lhes assegurada infor-\n\nma\u00e7\u00e3o sobre os apoios dispon\u00edveis e melhores pr\u00e1ticas nos \n\ncuidados infanto-juvenis conforme a situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.\n\n295. Refor\u00e7ar a protec\u00e7\u00e3o da mulher gr\u00e1vida no trabalho, \n\ncombate ao despedimento e/ou discrimina\u00e7\u00e3o laboral \n\ndestas mulheres e promo\u00e7\u00e3o de incentivos fiscais a empre-\n\nsas com pol\u00edticas \u201cfamily-friendly\u201d, flexibiliza\u00e7\u00e3o de hor\u00e1-\n\nrios para m\u00e3es e pais e incentivo ao teletrabalho. \n\n296.\nTornar obrigat\u00f3ria a publica\u00e7\u00e3o anual da lista das enti-\n\ndades p\u00fablicas reclassificadas, funda\u00e7\u00f5es, observat\u00f3rios, \n\nassocia\u00e7\u00f5es, IPSS, institutos p\u00fablicos, semip\u00fablicos e pri-\n\nvados a quem foram atribu\u00eddos subs\u00eddios no ano anterior, \n\ndetalhando os montantes envolvidos, o motivo de susten-\n\nta\u00e7\u00e3o do subs\u00eddio atribu\u00eddo e o fim para o qual se destina.\n\n \u2022  Criar regras de transpar\u00eancia adicionais para funda-\n\n\u00e7\u00f5es e observat\u00f3rios, devendo estes tornar p\u00fablicas as suas contas e quaisquer donativos acima de um valor a \n\ndeterminar, bem como todos os financiamentos p\u00fabli-\n\ncos de que beneficiem, devendo o Estado proceder a \n\numa avalia\u00e7\u00e3o qualitativa da sua execu\u00e7\u00e3o e abster-se de \n\nfinanciar qualquer entidade desta natureza que n\u00e3o pu-\n\nblique as suas contas, que n\u00e3o seja transparente ou n\u00e3o \n\ncumpra fins de comprovada utilidade p\u00fablica.\n\n \u2022  \nRecuperar as actualiza\u00e7\u00f5es indici\u00e1rias em d\u00edvida aos Ofi-\n\nciais de Registo desde 2001;\n\n\u2022 Proceder ao pagamento do abono para falhas;\n\n\u2022 Iniciar a negocia\u00e7\u00e3o tendente a garantir o pagamento do \n\npr\u00e9mio de desempenho e produtividade;\n\n  \u2022 Proceder \u00e0 promo\u00e7\u00e3o dos trabalhadores remanescentes \n\nda extinta carreira de escritur\u00e1rio, a escritur\u00e1rios superiores;\n\n\u2022 Rever as condi\u00e7\u00f5es de desempenho de fun\u00e7\u00f5es, nomea-\n\ndamente ao n\u00edvel da requalifica\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es, colma-\n\ntar a falta de meios de trabalho e implementar verdadeiras \n\npol\u00edticas de Seguran\u00e7a, Sa\u00fade e Higiene no Trabalho;\n\n\u2022 Rever as condi\u00e7\u00f5es em que se processa o atendimento \n\ndos utentes dos servi\u00e7os de registo, no sentido de assegu-\n\nrar a necess\u00e1ria reserva durante o atendimento.\n\n  \u2022  Responder \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es dos advogados, solicita-\n\ndores e agentes de execu\u00e7\u00e3o: \n\n  \u2022 Permitir a escolha entre a inscri\u00e7\u00e3o na Caixa de Previd\u00ean-\n\ncia dos Advogados e Solicitadores e o regime da Seguran-\n\n\u00e7a Social; \n\n\u2022 Actualizar a tabela de honor\u00e1rios do acesso ao Direito, \n\nassegurar o pagamento de despesas no \u00e2mbito da repre-\n\nsenta\u00e7\u00e3o de benefici\u00e1rios deste sistema e ainda um sistema \n\nde pagamento progressivo;  \n\n\u2022 Ponderar a altera\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de distribui\u00e7\u00e3o dos pro-\n\ncessos a Agentes de Execu\u00e7\u00e3o, passando nomeadamente \n\npara um processo de distribui\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria, com crit\u00e9rio de \n\nproximidade;\n\n\u2022 Assegurar a suspens\u00e3o dos prazos em caso de morte de \n\nfilho, assim como  garantir apoios em caso de doen\u00e7a grave \n\nou prolongada;\n\n  \u2022 Garantir \u00e0s m\u00e3es com beb\u00e9s rec\u00e9m-nascidos (at\u00e9 aos 4 \n\nmeses) a possibilidade de proceder ao adiamento das di-\n\nlig\u00eancias;\n\n\u2022 Prever condi\u00e7\u00f5es para o exerc\u00edcio dos mandatos, junto \n\ndos tribunais, nomeadamente disponibilizando acesso \u00e0 \n\ninternet.\n\n  \u2022   Responder \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es dos guardas prisionais e \n\nt\u00e9cnicos de reinser\u00e7\u00e3o social: \n\n  \u2022 Proceder \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o uniforme do sistema de ava-\n\nlia\u00e7\u00e3o do Corpo da Guarda Prisional (CGP) ;\n\n\u2022 Abrir vagas em n\u00famero suficiente para a promo\u00e7\u00e3o dos \n\nGuardas Prisionais a Guardas Principais, alguns dos quais a \n\naguardar a promo\u00e7\u00e3o h\u00e1 cerca de 20 anos;\n\n\u2022 Proceder \u00e0 abertura de concursos para recrutamento de \n\nnovos efectivos, com regularidade anual ou bianual;\n\n\u2022 Rever as normas estatut\u00e1rias da carreira de guarda prisio-\n\nnal, de modo a tornar a profiss\u00e3o mais atractiva e combater \n\na falta de interesse que a carreira motiva em novos candi-\n\ndatos, com concursos de admiss\u00e3o que n\u00e3o conseguem \n\npreencher todos os lugares abertos;\n\n  \u2022 Assegurar que os reformados do CGP , que n\u00e3o tenham \n\ncondi\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas para encontrar outra habita\u00e7\u00e3o, \n\nn\u00e3o sejam despejados das respectivas casas de fun\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Assegurar que as casas de fun\u00e7\u00e3o degradadas sejam ob-\n\njeto de recupera\u00e7\u00e3o pelo IGFEJ e sejam utilizadas para alo-\n\njar elementos do CGP que se encontrem deslocados dos \n\nseus locais de resid\u00eancia; \n\n\nPRIORIDADES\n\n\u2022  Reconhecer a fam\u00edlia como institui\u00e7\u00e3o central da nossa \n\nsociedade.\n\n \u2022 Combater o Inverno Demogr\u00e1fico atrav\u00e9s da implemen-\n\nta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas activas para aumentar a natalidade, no-\n\nmeadamente aumentando o rendimento das fam\u00edlias.\n\n \u2022  Criar condi\u00e7\u00f5es para a articula\u00e7\u00e3o da vida profissional \n\ncom a familiar. \n\n \u2022 Assegurar que as mulheres n\u00e3o s\u00e3o prejudicadas no aces-\n\nso ao trabalho nem no acesso a determinados cargos em \n\nvirtude de serem ou quererem vir a ser m\u00e3es. \n\n \u2022\nPRIORIDADES\n\n\u2022 Assegurar sal\u00e1rios dignos e condi\u00e7\u00f5es de trabalho ade-\n\nquadas \u00e0s fun\u00e7\u00f5es;\n\n\nProceder a uma avalia\u00e7\u00e3o das profiss\u00f5es que devem ser \n\nclassificadas como profiss\u00f5es de desgaste r\u00e1pido, como \u00e9 o \n\ncaso das profiss\u00f5es de enfermeiro ou motorista de pesados. \n\n258. Simplificar o regime relativo aos acidentes de trabalho. \n\n259. Assegurar que os an\u00fancios de trabalho cont\u00eam um \n\nconjunto relevante de informa\u00e7\u00e3o como, por exemplo, a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o do empregador e o valor certo ou estimado \n\nda retribui\u00e7\u00e3o ou que esta informa\u00e7\u00e3o \u00e9 prestada ao candi-\n\ndato no contacto que precede a entrevista.   \n\n   \n\n260. Criar incentivos \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de jovens \u00e0 procura do \n\nprimeiro emprego e jovens qualificados, de desemprega-\n\ndos de longa dura\u00e7\u00e3o e de muito longa dura\u00e7\u00e3o e de tra-\n\nbalhadores emigrantes que regressem a Portugal, atrav\u00e9s \n\nde uma dispensa parcial ou isen\u00e7\u00e3o total do pagamento de \n\ncontribui\u00e7\u00f5es para o regime geral de seguran\u00e7a social, na \n\nparte relativa \u00e0 entidade empregadora. \n\n261. Assegurar que os recibos de vencimento cont\u00eam um \n\nconjunto de informa\u00e7\u00f5es relevantes, tais como descontos \n\nou dedu\u00e7\u00f5es, incluindo o valor acumulado de reten\u00e7\u00e3o de \n\nIRS e de descontos para a Seguran\u00e7a Social do ano corren-\n\n1 In: \u201cLivro Branco \u2013 Mais e Melhores Empregos para os Jovens\u201d; p. 1; Funda\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Neves; Observat\u00f3rio do Emprego Jovem e Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho;\n77te e as contribui\u00e7\u00f5es efetuadas pela entidade emprega-\n\ndora para a Seguran\u00e7a Social respeitantes ao trabalhador, \n\nincluindo o valor acumulado para o ano corrente.\n\n262. Modificar o regime do hor\u00e1rio flex\u00edvel de trabalha-\n\ndor com responsabilidades familiares quando ambos os \n\nprogenitores tenham a mesma entidade empregadora, \n\nde forma a que pelo menos um deles possa ter acesso ao \n\nhor\u00e1rio flex\u00edvel. \n\n263. Atribui\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios fiscais para empresas que \n\ndisponham de servi\u00e7o de creche para os seus funcion\u00e1rios. \n\n264. Proceder ao refor\u00e7o dos meios t\u00e9cnicos e humanos \n\nda Autoridade para as Condi\u00e7\u00f5es do Trabalho, asseguran-\n\ndo que esta tem todas as condi\u00e7\u00f5es para proceder a fiscali-\n\nza\u00e7\u00f5es regulares e dar resposta \u00e0s den\u00fancias recebidas.  \n\n \n\n265. Assegurar que o trabalho suplementar, conhecido \n\ncomo \u201choras extra\u201d, \u00e9 pago a 100% e que estas horas \n\nest\u00e3o isentas do pagamento de IRS e Seguran\u00e7a Social \n\ne reduzir em 50% a incid\u00eancia de IRS e Seguran\u00e7a Social \n\nsobre o subs\u00eddio de turno.\n\n266. Estabelecer programas de forma\u00e7\u00e3o para jornalistas e \n\nprofissionais de comunica\u00e7\u00e3o social, mais focados em com-\n\npet\u00eancias digitais, jornalismo de investiga\u00e7\u00e3o e reportagem, \n\na fim de elevar o padr\u00e3o do jornalismo e adapt\u00e1-lo \u00e0s novas \n\nexig\u00eancias do mercado e \u00e0s expectativas dos cidad\u00e3os.\n\n267 . Estabelecer estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o ou preven\u00e7\u00e3o \n\ndos riscos psicossociais em contexto laboral e avaliar a pos-\n\nsibilidade de criar a figura do psic\u00f3logo do trabalho.\n\n268. Promover a longevidade ativa volunt\u00e1ria, alargando a \n\npresen\u00e7a dos seniores no mercado de trabalho, facilitando \n\na acumula\u00e7\u00e3o de pens\u00e3o-reforma e trabalho e criando um \n\nsistema de tutoria juniores/seniores para transmitir conheci-\n\nmentos industriais estrat\u00e9gicos, conforme proposta da CIP .\n\n\n\nRecuperar integralmente o tempo de servi\u00e7o congela-\n\ndo a educadores e professores, extinguir quotas e demais \n\nprocedimentos burocr\u00e1ticos de progress\u00e3o na carreira do-\n\ncente que corromperam a dignidade e identidade da pro-\n\nfiss\u00e3o, assim como assegurar a sustentabilidade a prazo da \n\nmelhoria progressiva dos sal\u00e1rios;\n\n  \u2022 Garantir uma maior e melhor articula\u00e7\u00e3o entre o sector \n\np\u00fablico, privado e cooperativo, assegurando que nenhum \n\naluno fica sem resposta e garantindo maior liberdade de \n\nescolha aos pais para o percurso escolar dos seus filhos;\n\n\u2022 Combater a burocracia e o facilitismo nas escolas, rein-\n\ntroduzir os exames nacionais no final de todos os ciclos do \n\nensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio e reconhecer aos professores o \n\ndireito inalien\u00e1vel de reprovarem os alunos;\n\n\u2022 Exigir a autonomia inequ\u00edvoca entre as institui\u00e7\u00f5es do en-\n\nsino superior e os partidos pol\u00edticos para travar a crise do \n\nconhecimento por falta de liberdade intelectual e devolver \n\naos portugueses a plenitude das suas liberdades c\u00edvicas;\n\n\u2022 Assegurar a exist\u00eancia de canais de den\u00fancia para todas \n\nas pessoas da comunidade educativa e implementar me-\n\ndidas de combate ao ass\u00e9dio moral e sexual em contexto \n\nescolar e universit\u00e1rio. \n\n \nAlterar o Pre\u00e2mbulo no sentido de retirar a carga ide-\n\nol\u00f3gica que ainda l\u00e1 permanece, assim como noutros arti-\n\ngos do texto constitucional. \n\n565. Reconhecer a complementaridade do ensino p\u00fabli-\n\nco e privado, com vista \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de uma rede escolar. \n\n566. Reconhecer a complementaridade do sector p\u00fablico \n\ne privado no \u00e2mbito da sa\u00fade, com vista \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de um \n\nsistema nacional de sa\u00fade. \n\n567 . Reconhecer o trabalho como um dos pilares funda-\n\nmentais da nossa Rep\u00fablica. Incumbir o Estado de preser-\n\nvar o ambiente, ter respeito pela solidariedade inter-gera-\n\ncional e reconhecer dignidade constitucional aos animais. \n\n568. Promover uma reforma na justi\u00e7a, no sentido de elimi-\n\nnar determinados bloqueios que impedem a aprova\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminadas penas, como a pena de pris\u00e3o perp\u00e9tua ou a \n\nsan\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria de tratamento para inibi\u00e7\u00e3o de l\u00edbido.\n\n569. Assegurar mais garantias aos cidad\u00e3os, nomeada-\n\nmente, instituir o recurso de amparo, reduzir o prazo de \n\ndeten\u00e7\u00e3o ou o prazo de decis\u00e3o sobre o habeas corpus, \n\nmas tamb\u00e9m deixar claro a total impossibilidade de confi-\n\nnamento ou internamento por raz\u00f5es de sa\u00fade p\u00fablica por \n\nmera decis\u00e3o administrativa. \n\n570. Reconhecer \u00e0 fam\u00edlia o seu papel central na educa-\n\n\u00e7\u00e3o dos filhos, assim como tamb\u00e9m assegura aos filhos dos \n\nemigrantes o ensino gratuito da l\u00edngua portuguesa. \n\n571. Proceder a uma reorganiza\u00e7\u00e3o do poder pol\u00edtico e re-\n\nfor\u00e7ar a separa\u00e7\u00e3o de poderes, nomeadamente alterando \n\nas regras de nomea\u00e7\u00e3o do provedor de justi\u00e7a; do gover-\n\nnador do Banco de Portugal; dos Presidentes de Entidades \n\nAdministrativas Independentes; redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de ju-\u00edzes eleitos pela Assembleia da Rep\u00fablica por forma a privi-\n\nlegiar a elei\u00e7\u00e3o entre pares e reduzir o pendor pol\u00edtico das \n\nnomea\u00e7\u00f5es do Tribunal Constitucional, entre outros. \n\n572. Introduzir normas de fiscaliza\u00e7\u00e3o do cargo de Presi-\n\ndente da Assembleia da Rep\u00fablica, garantindo, assim, o \n\nrespeito por todos os grupos parlamentares, assim como \n\nse pretende alterar as normas relativas \u00e0 nomea\u00e7\u00e3o dos vi-\n\nce-presidentes da Assembleia da Rep\u00fablica. \n\n573. Promover a maior participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, no-\n\nmeadamente, atrav\u00e9s da institui\u00e7\u00e3o do voto obrigat\u00f3rio, \n\npermiss\u00e3o de sujeitar qualquer mat\u00e9ria a referendo, bem \n\ncomo atribuir-lhe car\u00e1cter vinculativo e ainda criar um c\u00edr-\n\nculo nacional de compensa\u00e7\u00e3o. \n\n574. Determinar um limite m\u00e1ximo de minist\u00e9rios e reduzir \n\no n\u00famero m\u00ednimo de deputados. \n\n575. Assegurar mais transpar\u00eancia no \u00e2mbito da activi-\n\ndade governamental, mas tamb\u00e9m parlamentar, nome-\n\nadamente conferindo ao Tribunal de Contas a responsa-\n\nbilidade de fiscalizar as contas dos Partidos e campanhas \n\neleitorais, refor\u00e7ando o regime de incompatibilidades e \n\nalterando o regime de imunidades dos deputados.\n\nPromover emprego qualificado e criar atractividade para \n\nreter os trabalhadores mais qualificados;\n\n  \u2022 Procurar atingir o pleno emprego e o progresso social;\n\n \u2022 Lutar contra a exclus\u00e3o social;\n\n\u2022 Promover o equil\u00edbrio na rela\u00e7\u00e3o entre o trabalho e a vida \n\nfamiliar.\n\nPROPOSTAS\n\n255. Aumentar o sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional para 1.000 euros \n\nat\u00e9 2026 e criar um programa de apoio \u00e0s empresas que de-\n\nmonstrem um peso de custos fixos operacionais superior a \n\n30%, por forma a que estas consigam fazer face ao aumento.\n\n256. Garantir que os est\u00e1gios profissionais s\u00e3o remune-\n\nrados, sendo que em determinadas profiss\u00f5es, como \u00e9 o \n\ncaso da advocacia, deve ser simultaneamente criada uma \n\nmedida de apoio aplic\u00e1vel aos est\u00e1gios sob orienta\u00e7\u00e3o da \n\nOrdem dos Advogados, ajustada \u00e0s especificidades da \n\nprofiss\u00e3o e com procedimento simplificado. \n\n \n\u201cbot\u00f5es de p\u00e2nico\u201d e equipas de \n\nseguran\u00e7a em n\u00famero suficiente e bem equipadas.\n\n105. Alargar a rede de Centros de Responsabilidade Inte-\n\ngrada atrav\u00e9s da contratualiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e incentivos \n\naos profissionais. \n\n106. Refor\u00e7ar a Rede de Cuidados Continuados Integra-\n\ndos e Paliativos, atrav\u00e9s do:\n\n\u2022 Refor\u00e7o substancial do n\u00famero de camas nas unidades \n\nde convalescen\u00e7a, m\u00e9dia dura\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o e longa \n\ndura\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Refor\u00e7o significativo das equipas de apoio domicili\u00e1rio \n\nda Rede Nacional de Cuidados Continuados Integrados;\n\n\u2022 Alargamento do hor\u00e1rio previsto de visitas domicili\u00e1rias \n\npor parte dos m\u00e9dicos de fam\u00edlia, estando sempre dispon\u00ed-\n\nveis viaturas para o efeito; \n\n\u2022 Introdu\u00e7\u00e3o do \u201cVale Cuidador\u201d, que consubstancia uma \n\ncomparticipa\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0s fam\u00edlias que optem por cui-\n\ndar dos seus idosos em casa para os ajudar a fazer face \u00e0s \n\ndespesas acrescidas em virtude dessa circunst\u00e2ncia.\n\n107 . Revogar a Lei n.\u00ba 22/2023, de 25 de maio que regula \n\nas condi\u00e7\u00f5es em que a morte medicamente assistida n\u00e3o \u00e9 \n\npun\u00edvel e altera o C\u00f3digo Penal, envolvendo a sociedade \n\ne promovendo a consciencializa\u00e7\u00e3o sobre as quest\u00f5es re-\n\nlacionadas com o princ\u00edpio do direito \u00e0 vida, fundamental \n\ne inviol\u00e1vel.\n\n108. Assegurar as melhores pr\u00e1ticas m\u00e9dicas durante a \n\ngravidez e parto, nomeadamente, assegurar a presen\u00e7a do \n\npai durante o parto se for essa a vontade dos pais, o cum-\n\nprimento do plano de parto, a disponibiliza\u00e7\u00e3o de apoio \n\npsicol\u00f3gico em caso de perda gestacional e apoio para as \n\nm\u00e3es de rec\u00e9m-nascidos, de forma a evitar ou atenuar a de-\n\npress\u00e3o p\u00f3s-parto. \n\n109. Assegurar remunera\u00e7\u00f5es justas e valoriza\u00e7\u00e3o das car-\n\nreiras dos profissionais de sa\u00fade, nomeadamente atrav\u00e9s:\n\n\u2022 Da revis\u00e3o das tabelas salariais de m\u00e9dicos, enfermeiros \n\ne dos restantes profissionais do sector, que responda \u00e0s \n\nsuas leg\u00edtimas reivindica\u00e7\u00f5es;\u2022 Da cria\u00e7\u00e3o de um sistema de incentivos individuais ou \n\npor grupo profissional, focado na efici\u00eancia e na obten\u00e7\u00e3o \n\nde resultados para a comunidade;\n\n  \u2022 Do pagamento de despesas de desloca\u00e7\u00e3o quando s\u00e3o \n\nafectos a servi\u00e7os de sa\u00fade com uma dist\u00e2ncia superior a \n\n100 kms da sua resid\u00eancia oficial;\n\n\u2022 Reconhecer a profiss\u00e3o de m\u00e9dico e de enfermeiro como \n\nde alto risco e desgaste r\u00e1pido.\n\n\nAtrav\u00e9s do aumento das penas; Da altera\u00e7\u00e3o da natureza do crime para crime p\u00fablico; Mais forma\u00e7\u00e3o para todos os envolvidos, reduzindo as  potenciais situa\u00e7\u00f5es de revitimiza\u00e7\u00e3o;   Altera\u00e7\u00e3o do regime de declara\u00e7\u00f5es para mem\u00f3ria futura; Assegurar que no momento da queixa \u00e9 atribu\u00eddo defensor oficioso \u00e0 v\u00edtima; Garantir \u00e0 v\u00edtima a possibilidade de proceder \u00e0 suspen-\n\ns\u00e3o provis\u00f3ria do processo; Garantir a possibilidade de escolha do sexo da pessoa  que procede \u00e0 per\u00edcia m\u00e9dica; \n\n \u2022 Criar centros de apoio para sobreviventes de viol\u00eancia \n\nsexual; \n\n\u2022 Proceder a um inqu\u00e9rito nacional de vitima\u00e7\u00e3o;\u2022 Assegurar a cria\u00e7\u00e3o de um canal permanente de den\u00fan-\n\ncia de abusos sexuais em diversas institui\u00e7\u00f5es. \n\n \u2022  Reverter a Lei n.\u00ba 55/2023, de 08 de Setembro que  \n\nclarifica o regime sancionat\u00f3rio relativo \u00e0 deten\u00e7\u00e3o de dro-\n\nga para consumo independentemente da quantidade e \n\nestabelece prazos regulares para a atualiza\u00e7\u00e3o das normas \n\nregulamentares.\n\n \u2022  Reverter\nPRIORIDADES\n\n\u2022 Repensar o modelo de financiamento e promover a sus-\n\ntentabilidade do sector cultural;\n\n \u2022 Aflorar sinergias entre o turismo e o patrim\u00f3nio cultural \n\npor forma a que ambos se promovam um ao outro;\n\n\u2022  Investir na educa\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o e internacionaliza\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f3nio cultural portugu\u00eas;\n\n\u2022 Valorizar o patrim\u00f3nio e preserv\u00e1-lo, assegurando o seu \n\nacesso e compreens\u00e3o pelas gera\u00e7\u00f5es futuras;\n\n\nA maioria dos membros do Conselho \n\nDirectivo deve ser composto por membros eleitos directa \n\ne democraticamente pelos trabalhadores, com mandatos \n\nlimitados temporalmente; \u00e9 tamb\u00e9m imperativo que esta \n\ntransi\u00e7\u00e3o gestion\u00e1ria da ADSE seja acompanhada em si-\n\nmult\u00e2neo com a atribui\u00e7\u00e3o, por via de verbas do Estado, \n\nde um envelope financeiro correspondente \u00e0s d\u00edvidas a \n\nprestadores pendentes no sistema.\n\n463. Rever a f\u00f3rmula de c\u00e1lculo dos pacotes financeiros \n\na atribuir \u00e0s autarquias no \u00e2mbito da descentraliza\u00e7\u00e3o de \n\ncompet\u00eancias. \n\n464. Criar a Plataforma de Registo de Arrendat\u00e1rios Muni-\n\ncipais (PRAM) para permitir o cruzamento de dados entre \n\nautarquias e evitar a duplica\u00e7\u00e3o de arrendamentos em di-\n\nferentes munic\u00edpios. \n\n465. Revis\u00e3o dos impostos municipais, nomeadamente:\n\n\n340. Criar equipas municipais que incluam, por exemplo, \n\no m\u00e9dico-veterin\u00e1rio municipal, psic\u00f3logo, delegado de \n\nsa\u00fade, assistente social e que sejam capazes de prevenir, \n\nidentificar e acompanhar situa\u00e7\u00f5es de acumula\u00e7\u00e3o de ani-\n\nmais (S\u00edndrome de No\u00e9).\n\n 341.\nPRIORIDADES\n\n\u2022 Reconhecer e valorizar as comunidades portuguesas pelo \n\nmundo como parte inteira e integrante da na\u00e7\u00e3o portuguesa;\n\n \u2022 Refor\u00e7ar a liga\u00e7\u00e3o dos membros das nossas comunidades \u00e0s suas ra\u00edzes portuguesas;\n\n \u2022 Facilitar o acesso dos emigrantes aos servi\u00e7os da adminis-\n\ntra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e simplificar os processos;\n\n\nPRIORIDADES\n\n\u2022 Erradicar a pobreza e combater as desigualdades;\n\n \u2022"}]}