{"query": "Chega: Quais medidas espec\u00edficas visam melhorar a mobilidade dos cidad\u00e3os em territ\u00f3rios de baixa densidade e promover a conectividade digital no pa\u00eds?", "response": " As medidas espec\u00edficas do partido Chega para melhorar a mobilidade dos cidad\u00e3os em territ\u00f3rios de baixa densidade incluem:\n\n1. Rever as compet\u00eancias das Comiss\u00f5es de Coorden\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional (CCDR) para refor\u00e7ar os poderes dos munic\u00edpios, privilegiando uma pol\u00edtica de proximidade e n\u00e3o extens\u00f5es do Governo a n\u00edvel local.\n2. Redefinir as comunidades intermunicipais alavancando o potencial econ\u00f3mico e de investimento atrav\u00e9s do Eurostat e respectiva cria\u00e7\u00e3o de novas NUT (Nomenclatura de Unidade Territorial).\n3. Rever a lei eleitoral e representatividade de todos os territ\u00f3rios nos centros de decis\u00e3o pol\u00edtica, nomeadamente atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de um c\u00edrculo de compensa\u00e7\u00e3o nacional.\n4. Implementar um plano de deslocaliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os centrais do Estado em articula\u00e7\u00e3o com os trabalhadores e ap\u00f3s a elabora\u00e7\u00e3o de estudo de impacto real e efic\u00e1cia.\n5. Criar um programa de casas de fun\u00e7\u00e3o nos territ\u00f3rios de baixa densidade para os trabalhadores da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica que sejam deslocados para mais de 100 kms da sua \u00e1rea de resid\u00eancia.\n\nQuanto \u00e0 conectividade digital, as medidas espec\u00edficas do partido Chega incluem:\n\n1. Investir em infra-estrutura digital para melhorar a conectividade e promover a inova\u00e7\u00e3o em sectores como os transportes, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o.\n2. Desenvolver projectos que facilitem a transi\u00e7\u00e3o para tecnologias emergentes, como a Internet das Coisas (IoT) e a 5G.\n3. Concretizar o plano de elimina\u00e7\u00e3o de \"zonas brancas\" com a conclus\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da rede 5G e fibra \u00f3ptica em todo o territ\u00f3rio nacional.\n\nConfirme se \u00e9 isto que procurava saber sobre as propostas do partido Chega.", "context": [{"AD": "Assegurar a inclus\u00e3o digital e a capacita\u00e7\u00e3o de todos os cidad\u00e3os.\n\n Para atingir estes objetivos, propomos:\n\n\nA corrup\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos maiores problemas que afeta a qualidade da democracia, a efi -\n\nci\u00eancia da gest\u00e3o p\u00fablica, a equidade da distribui\u00e7\u00e3o de recursos, e a confian\u00e7a dos \n\ncidad\u00e3os nas institui\u00e7\u00f5es. A corrup\u00e7\u00e3o mina os valores da transpar\u00eancia, da responsa -\n\nbilidade, da participa\u00e7\u00e3o e da integridade.\nO setor dos m\u00e9dia  vive uma das suas mais graves crises de sempre, em resultado de \n\nmudan\u00e7as profundas na organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico e informativo que, para al\u00e9m \n\nde afetarem a sustentabilidade das empresas de comunica\u00e7\u00e3o social e a estabilidade \n\ndos respetivos trabalhadores, colocam em risco o pluralismo e liberdade de informar e a \n\nliberdade de express\u00e3o que s\u00e3o pilares fundamentais estruturantes da democracia. \n\n O Estado n\u00e3o pode alhear-se dos problemas de uma \u00e1rea t\u00e3o sens\u00edvel e cr\u00edtica para a \n\nsa\u00fade da nossa democracia e sociedade, como aconteceu durante os governos do Par -\n\ntido Socialista. \n\n A extens\u00e3o e escala dos desafios exigem uma articula\u00e7\u00e3o e complementaridade entre \n\npol\u00edticas nacionais e europeias. Do ponto de vista do quadro legislativo europeu, o PSD \n\nassumir\u00e1 um papel ativo na conce\u00e7\u00e3o, ado\u00e7\u00e3o e transposi\u00e7\u00e3o e de pol\u00edticas para pro -\n\nmover a sustentabilidade, independ\u00eancia e uma equilibrada regula\u00e7\u00e3o dos diferentes \n\nintervenientes no ecossistema medi\u00e1tico e da sua articula\u00e7\u00e3o com o ecossistema digi -\n\ntal, incluindo uma adequada distribui\u00e7\u00e3o de valor em toda a cadeia desse ecossistema. \n\n Imp\u00f5e-se nomeadamente a procura de solu\u00e7\u00f5es criativas para os problemas do setor e \n\nque, ao mesmo tempo, reforcem o seu papel, informativo, social, cultural e econ\u00f3mico \n\ntanto em Portugal, como no espa\u00e7o lus\u00f3fono e no mundo. Em simult\u00e2neo, a desinforma -\n\n\u00e7\u00e3o e as fake news  s\u00e3o um dos maiores desafios do nosso tempo. Elas afetam a credibi -\n\nlidade das institui\u00e7\u00f5es, a confian\u00e7a dos cidad\u00e3os, a participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica, a coes\u00e3o social \n\ne a seguran\u00e7a nacional. S\u00e3o uma amea\u00e7a \u00e0 democracia e aos valores que a sustentam. PROGRAMA\n\n\n\n2476N\u00e3o podemos ficar indiferente a este problema. Pelo contr\u00e1rio, devemos assumir um \n\npapel ativo e propositivo na defesa da verdade, da transpar\u00eancia, da pluralidade e da \n\nresponsabilidade no espa\u00e7o p\u00fablico. Todos temos de combater a desinforma\u00e7\u00e3o e as \n\nfake news , proteger os direitos e deveres dos cidad\u00e3os e dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, e \n\npromover a educa\u00e7\u00e3o e a literacia medi\u00e1tica.\n\n2. Metas\n\n\u2022 Garantir a pluralidade, independ\u00eancia e sustentabilidade de uma comunica\u00e7\u00e3o so -\n\ncial livre, em benef\u00edcio de uma cidadania informada e plena;\n\n\u2022 Aumentar o n\u00edvel de confian\u00e7a dos cidad\u00e3os nas institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas, nos meios \n\nde comunica\u00e7\u00e3o e nos agentes pol\u00edticos, reduzindo a absten\u00e7\u00e3o e o descr\u00e9dito.\n\n3. Medidas\n\n\u2022\na participa\u00e7\u00e3o de empresas portuguesas em cons\u00f3rcios de investiga\u00e7\u00e3o, \n\ndesenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas da defesa, potenciando as encomendas de \n\nequipamentos e de material realizadas pelas FFAA;\n\n\u2022 Dignificar e respeitar os antigos combatentes e a sua mem\u00f3ria, avaliando o aumento \n\ndos apoios que lhes s\u00e3o concedidos.\n\n POL\u00cdTICA EXTERNA, COMUNIDADES E ASSUNTOS EUROPEUS\nO contexto com que nos deparamos \u00e9 desafiante, desde logo pela constata\u00e7\u00e3o da au -\n\ns\u00eancia de uma pol\u00edtica p\u00fablica para o desporto nacional ancorada num documento de \n\norienta\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gico com dota\u00e7\u00e3o or\u00e7amental, objetivos e m\u00e9tricas a atingir.   Acresce \n\nque a organiza\u00e7\u00e3o administrativa do setor desportivo \u00e9 confusa, impondo-se o refor\u00e7o \n\nda sua coer\u00eancia estrutural e org\u00e2nica.\n\n Todos os indicadores apontam para fracos n\u00edveis de pr\u00e1tica de atividade f\u00edsica e despor -\n\ntiva da popula\u00e7\u00e3o portuguesa, a que acrescem problemas de literacia motora e despor -\n\ntiva. \u00c9 fundamental melhorar significativamente a pr\u00e1tica desportiva em idade escolar \n\nat\u00e9 ao Ensino Superior. Torna-se necess\u00e1rio, hoje mais do que nunca, assumir e impulsio -\n\nnar o desporto como uma ferramenta de inclus\u00e3o social. As desigualdades territoriais no \n\ndesenvolvimento das pol\u00edticas p\u00fablicas desportivas t\u00eam de ser combatidas e a ado\u00e7\u00e3o \n\nde medidas robustas que promovam a igualdade na pr\u00e1tica desportiva entre mulheres \n\ne homens t\u00eam de ser assumidas como uma prioridade. A baixa participa\u00e7\u00e3o de pessoas \n\ncom defici\u00eancia no desporto deve merecer a nossa preocupa\u00e7\u00e3o e mobilizar-nos. \n\n O verdadeiro potencial de desenvolvimento desportivo do Pa\u00eds s\u00f3 ser\u00e1 alcan\u00e7ado atra -\n\nv\u00e9s de um programa de investimento robusto e com crit\u00e9rio, enquadrado de forma efi -\n\nciente e sustent\u00e1vel por um planeamento estrat\u00e9gico, com envolvimento de todos os \n\nagentes, promovendo a participa\u00e7\u00e3o, a excel\u00eancia e a inclus\u00e3o no desporto, para que PROGRAMA\n\n\n\n2451todos os cidad\u00e3os possam alcan\u00e7ar os seus objetivos ao n\u00edvel do bem-estar f\u00edsico, men -\n\ntal e social, construindo uma na\u00e7\u00e3o mais saud\u00e1vel e ativa, unida e vitoriosa.\n\n2. Metas\n\n\u2022 Diminuir o n\u00edvel de obesidade infantil e excesso de peso;\n\n\u2022 Reduzir a percentagem da popula\u00e7\u00e3o sedent\u00e1ria;\n\n", "Chega": "PRIORIDADES\n\n\u2022 Assegurar uma efectiva coes\u00e3o territorial, combater as as-\n\nsimetrias entre o litoral e a zona interior do pa\u00eds, bem como \n\no despovoamento dessas \u00e1reas; \n\n\u2022 Promover o investimento nos territ\u00f3rios de baixa densi-\n\ndade atrav\u00e9s de pol\u00edticas fiscais eficientes e proceder ao \n\nreordenamento administrativo territorial; \n\n\u2022 Investir na coes\u00e3o digital de forma a que todo o territ\u00f3rio \n\ntenha cobertura de rede m\u00f3vel e de dados de elevada ca-\n\npacidade;\n\n\u2022 Concretizar o Plano Nacional de Ferrovia (PNF), concluir \n\no processo relativo ao novo aeroporto e proceder a melho-\n\nrias nos portos e transporte mar\u00edtimo;\n\n\u2022 Apostar na melhoria da mobilidade dos cidad\u00e3os, tanto \n\nem transporte individual como colectivo, expandindo e \n\nmelhorando a rede de transportes p\u00fablicos. \n\nPROPOSTAS\n\n392. Redefinir o m\u00e9todo de c\u00e1lculo da transfer\u00eancia de \n\nverbas do Or\u00e7amento de Estado para os territ\u00f3rios de bai-\n\nxa densidade, garantindo uma maior equidade j\u00e1 que as \n\ntransfer\u00eancias s\u00e3o calculadas com base na densidade po-\n\npulacional o que obviamente prejudica os territ\u00f3rios de \n\nbaixa densidade, assim, a altera\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de c\u00e1lculo \n\npermite uma discrimina\u00e7\u00e3o positiva aos territ\u00f3rios at\u00e9 hoje \n\n \u201cesquecidos\u201d potenciando o aumento de investimentos \n\n111municipais, a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida das popula-\n\n\u00e7\u00f5es e oferta de servi\u00e7os, tornando os territ\u00f3rios mais ape-\n\nlativos para as fam\u00edlias.\n\n393. Rever as compet\u00eancias das Comiss\u00f5es de Coorde-\n\nna\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional (CCDR) no sentido de \n\nrefor\u00e7ar os poderes dos munic\u00edpios, uma vez que o CHEGA \n\ndefende que a gest\u00e3o dos territ\u00f3rios deve privilegiar uma \n\npol\u00edtica de proximidade e n\u00e3o extens\u00f5es do Governo a n\u00ed-\n\nvel local, que tem resultado num excessivo centralismo em \n\nLisboa, limitando a autonomia dos munic\u00edpios. \n\n394. Redefinir as comunidades intermunicipais alavancan-\n\ndo o potencial econ\u00f3mico e de investimento atrav\u00e9s do EU-\n\nROSTAT e respectiva cria\u00e7\u00e3o de novas NUT (Nomenclatura \n\nde Unidade Territorial).\n\n395. Rever a lei eleitoral e respectiva representatividade \n\nde todos os territ\u00f3rios nos centros de decis\u00e3o pol\u00edtica, no-\n\nmeadamente atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de um c\u00edrculo de compen-\n\nsa\u00e7\u00e3o nacional.\n\n396. Concretizar o plano de elimina\u00e7\u00e3o de \u201czonas bran-\n\ncas\u201d com a conclus\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da rede 5G e fibra \n\n\u00f3ptica em todo o territ\u00f3rio nacional;\n\n397 . Investir em infra-estrutura digital para melhorar a co-\n\nnectividade e promover a inova\u00e7\u00e3o em sectores como os \n\ntransportes, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o.\n\n\n398. Desenvolver projectos que facilitem a transi\u00e7\u00e3o para \n\ntecnologias emergentes, como a Internet das Coisas (IoT) \n\ne a 5G.\n\n399. Proceder \u00e0 electrifica\u00e7\u00e3o de todas as linhas f\u00e9rreas \n\nacompanhando a bitola europeia e equacionar a reabertu-\n\nra de esta\u00e7\u00f5es e apeadeiros encerrados ao longo dos anos.\n\n400. Implementar um plano de deslocaliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \n\ncentrais do Estado, em articula\u00e7\u00e3o com os trabalhadores e \n\nap\u00f3s a elabora\u00e7\u00e3o de estudo de impacto real e efic\u00e1cia.\n\n401. Criar um programa de casas de fun\u00e7\u00e3o nos territ\u00f3rios \n\nde baixa densidade para os trabalhadores da Administra-\n\n\u00e7\u00e3o P\u00fablica que sejam deslocados para mais de 100 kms da \n\nsua \u00e1rea de resid\u00eancia, seja no sector da sa\u00fade, seguran\u00e7a, \n\neduca\u00e7\u00e3o ou outro que se justifique.402. Reavalia\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o das Comunidades \n\nIntermunicipais de acordo com as tradi\u00e7\u00f5es, culturas e \n\noportunidade de cria\u00e7\u00e3o de NUT\u2019 s e revis\u00e3o das com-\n\npet\u00eancias das CCDR, garantindo o respeito pela auto-\n\nnomia do Poder Local. \n\n403. Promover a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e transpar\u00eancia \n\natrav\u00e9s do envolvimento da comunidade local e partes in-\n\nteressadas no processo de planeamento e tomada de de-\n\ncis\u00f5es assim como garantir transpar\u00eancia nos contratos e \n\nor\u00e7amentos, promovendo a responsabilidade e reduzindo \n\no risco de corrup\u00e7\u00e3o.\n\n404. Promover uma maior resili\u00eancia das infra-estruturas a \n\ncat\u00e1strofes naturais, nomeadamente atrav\u00e9s da incorpora-\n\n\u00e7\u00e3o de considera\u00e7\u00f5es relativas a esta tem\u00e1tica em projec-\n\ntos de infra-estruturas e avaliar e minimizar os riscos relacio-\n\nnados com a ocorr\u00eancia destes fen\u00f3menos. \n\n405. Promover uma maior responsabilidade nas Parcerias \n\nP\u00fablico-Privadas (PPPs),  nomeadamente: \n\n\u2022 Avaliar cuidadosamente as parcerias p\u00fablico-privadas \n\npara garantir que sejam transparentes, justas e beneficiem \n\nambas as partes;\n\n\numa maior celeridade no \u00e2mbito dos desig-\n\nnados \u201cmegaprocessos\u201d, nomeadamente atrav\u00e9s da limi-\n\nta\u00e7\u00e3o das possibilidades de requerer instru\u00e7\u00e3o, bem como \n\nda altera\u00e7\u00e3o do car\u00e1cter suspensivo de alguns recursos e \n\nno final de cada \u201cmegaprocesso\u201d proceder a uma an\u00e1lise \n\ndas raz\u00f5es do tempo que demorou do princ\u00edpio ao fim.\n\n\norganizado: relat\u00f3rio da secreta aponta para 1000 elementos do PCC a atuar em Portugal\n\n4 Megaopera\u00e7\u00e3o: PJ trava rede que faz circular milhares de migrantes ilegais na Europa gra\u00e7as a uma lei portuguesa\n\n\n\n\u2022  Promover um sistema eficaz de reintrodu\u00e7\u00e3o dos va-\n\nlores apreendidos na economia e no investimento p\u00fabli-\n\nco, potenciando a optimiza\u00e7\u00e3o desses recursos enquanto \n\nmotores de desenvolvimento e coes\u00e3o territorial.\n\n \u2022  Implementar medidas de protec\u00e7\u00e3o do denunciante e de \n\npremiar os arguidos que colaborem, forne\u00e7am elementos de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e que revelem arrependimento colaborante.\n\n \u2022   Aumentar as penas, garantir penas m\u00ednimas que n\u00e3o \n\npossibilitem a suspens\u00e3o da pena e aumentar o prazo de \n\nprescri\u00e7\u00e3o de alguns crimes, como o de tr\u00e1fico de influ\u00ean-\n\ncia, recebimento ou oferta indevidos de vantagem, cor-\n\nrup\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica em neg\u00f3cio.\n\n \u2022  Criar san\u00e7\u00f5es acess\u00f3rias como a proibi\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcio \n\nde fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas por 10 anos, incapacidade activa para \n\ndesempenho de cargos p\u00fablicos ou sujei\u00e7\u00e3o a sufr\u00e1gio.\n\n \u2022  Limitar a possibilidade de titulares de cargos pol\u00edticos \n\ncelebrarem neg\u00f3cios com familiares.\n\n \u2022  Proibir"}]}