{"query": "Chega: Como as parcerias p\u00fablico-privadas podem ajudar no desenvolvimento habitacional?", "response": " O partido Chega defende a promo\u00e7\u00e3o de um sistema eficaz de reintrodu\u00e7\u00e3o dos valores apreendidos na economia e no investimento p\u00fablico, potenciando a optimiza\u00e7\u00e3o desses recursos enquanto motores de desenvolvimento e coes\u00e3o territorial. Neste contexto, as parcerias p\u00fablico-privadas (PPPs) podem desempenhar um papel importante no desenvolvimento habitacional.\n\nNo entanto, o partido Chega tamb\u00e9m salienta a necessidade de avaliar cuidadosamente essas parcerias para garantir que sejam transparentes, justas e beneficiem ambas as partes. Al\u00e9m disso, \u00e9 preciso assegurar que as PPPs n\u00e3o colidam com o direito de propriedade e n\u00e3o limitem a iniciativa econ\u00f3mica privada, mas sim estimulem a oferta de habita\u00e7\u00f5es acess\u00edveis no mercado de arrendamento e de aquisi\u00e7\u00e3o.\n\nPortanto, as parcerias p\u00fablico-privadas poder\u00e3o ajudar no desenvolvimento habitacional se forem transparentes, justas e beneficiarem ambas as partes, contribuindo para a oferta de habita\u00e7\u00f5es acess\u00edveis e para a coes\u00e3o territorial.", "context": [{"AD": "As pol\u00edticas de Habita\u00e7\u00e3o dos \u00faltimos anos, onde o Programa \u201cMais Habita\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 exem -\n\nplo claro, falharam no objetivo de aumentar o acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o, e aumentaram a difi -\n\nculdade de as popula\u00e7\u00f5es, em particular os jovens, em acederem a uma habita\u00e7\u00e3o. Esta \n\npol\u00edtica limita a sua autonomia, liberdade e acesso a um projeto de vida condigno em \n\nPortugal, n\u00e3o lhes deixando muitas vezes alternativas \u00e0 extrema precariedade habita -\n\ncional, ou \u00e0 emigra\u00e7\u00e3o.\n\n  A aposta ideol\u00f3gica em medidas restritivas que limitam e colidem com o direito de pro -\n\npriedade, que colocam uns contra outros, que limitam a iniciativa econ\u00f3mica privada, \n\nque reduzem o investimento privado e cooperativo, e que apostam em exclusivo em pro -\n\nmessas falhadas de Habita\u00e7\u00e3o P\u00fablica, deixam o Estado sozinho e incapaz de garantir \n\num impulso ao mercado de habita\u00e7\u00e3o que garanta o acesso para todos. \n\n  Ao contr\u00e1rio das pol\u00edticas atuais, a AD defende a mobiliza\u00e7\u00e3o de toda a sociedade para \n\num efetivo est\u00edmulo \u00e0 oferta de habita\u00e7\u00f5es acess\u00edveis tanto no mercado de arrenda -\n\nmento como de aquisi\u00e7\u00e3o. Enquanto esta oferta estimulada em todas as dire\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nproduz todos os seus efeitos, entende-se que medidas restritivas que visam diminuir a \n\nprocura dever\u00e3o ser limitadas na estrita medida do necess\u00e1rio para fazer face a situa -\n\n\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia social. Entendemos tamb\u00e9m que este desafio n\u00e3o se ganha sem a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a do mercado de arrendamento, sendo imperioso criar um cli -\n\nma de confian\u00e7a e de seguran\u00e7a para que os alojamentos aptos para habita\u00e7\u00e3o sejam \n\ncolocados no mercado de arrendamento. E entendemos que s\u00e3o precisos apoios p\u00fabli -\n\ncos e est\u00edmulos transit\u00f3rios para fazer face \u00e0s situa\u00e7\u00f5es mais prementes de car\u00eancia e \n\nfalta de acessibilidade habitacional.\n\n  A resposta socialista imediata \u00e0 grave crise de acessibilidade habitacional, desde h\u00e1 \n\nd\u00e9cadas e de novo nesta \u00faltima governa\u00e7\u00e3o, tem sido a do controlo administrativo de \n\npre\u00e7os, por congelamento de rendas ou pela sua limita\u00e7\u00e3o dentro de bandas muito es -\n\ntritas, ignorando as regras vigentes, para todos. \n\n  Ora, as experi\u00eancias de trav\u00f5es de rendas muito estritos resultaram mal em Portugal \n\ne no mundo fora, e falharam de tal forma, com aumentos de 30% das rendas dos novos \n\ncontratos, que o atual Governo recuou temporariamente em 2023 na sua ado\u00e7\u00e3o .\nA corrup\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos maiores problemas que afeta a qualidade da democracia, a efi -\n\nci\u00eancia da gest\u00e3o p\u00fablica, a equidade da distribui\u00e7\u00e3o de recursos, e a confian\u00e7a dos \n\ncidad\u00e3os nas institui\u00e7\u00f5es. A corrup\u00e7\u00e3o mina os valores da transpar\u00eancia, da responsa -\n\nbilidade, da participa\u00e7\u00e3o e da integridade.\nCONFIAR NAS ESCOLAS P\u00daBLICAS: MAIS AUTONOMIA PARA ENSINAR\n\n \u2022\nFomentar parcerias econ\u00f3micas e comerciais entre os pa\u00edses lus\u00f3fonos, facilitando \n\no com\u00e9rcio, investimentos e iniciativas conjuntas que aproveitem as potencialidades \n\necon\u00f3micas da lusofonia. Neste contexto, dar especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o no \n\nsetor energ\u00e9tico;\n\n\nAlargar o n\u00famero de vagas comparticipadas nas respostas sociais dirigidas a idosos \n\ne estender ao setor privado essa comparticipa\u00e7\u00e3o quando a rede p\u00fablica/social n\u00e3o \n\nd\u00e1 resposta;\n\n\u2022 Apoiar e cofinanciar iniciativas como as Universidades S\u00e9niores, enquanto respostas \n\nsociais; \n\n \u2022\nE DA GEST\u00c3O  \n\nDA SEGURAN\u00c7A SOCIAL\n\n\u00c9 objetivo da AD caminharmos para um sistema de Seguran\u00e7a Social que seja uma for -\n\nte rede de seguran\u00e7a, caracterizada por clareza, previsibilidade e sustentabilidade em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es e aos benef\u00edcios, que n\u00e3o perpetue a pobreza, nem represente \n\num desincentivo ao trabalho e \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o profissional, nem impe\u00e7a ou limite o enve -\n\nlhecimento ativo, com estabilidade e em seguran\u00e7a.\n\n  Relativamente ao sistema de pens\u00f5es, cuja sustentabilidade tem sido questionada, im -\n\nporta evitar a recorr\u00eancia de debates p\u00fablicos baseados em mistifica\u00e7\u00f5es e promover \n\numa discuss\u00e3o esclarecida e serena, num contexto de estabilidade e previsibilidade \n\ndas regras, contribui\u00e7\u00f5es e benef\u00edcios, durante a atual legislatura.\n\n  A AD assume que as altera\u00e7\u00f5es estruturais demogr\u00e1ficas na popula\u00e7\u00e3o portuguesa (en -\n\nvelhecimento, prolongamento da esperan\u00e7a de vida, baixa natalidade, alongamento do \n\nensino obrigat\u00f3rio e aumento da frequ\u00eancia do ensino superior) e na economia e ativida -\n\nde produtiva colocam s\u00e9rios desafios ao sistema de pens\u00f5es, que o pa\u00eds deve enfrentar.\n\n\u00c9 necess\u00e1ria, por\u00e9m, a exist\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es de debate e discuss\u00e3o racional, pelo que \n\na AD assume que a legislatura iniciada em 2024 deve ser dedicada ao Estudo, com An\u00e1li -\n\nse e Discuss\u00e3o dos Desafios e Respostas para a Seguran\u00e7a Social, o qual deve ser o mais \n\namplo poss\u00edvel, participado pela sociedade e por personalidades e institui\u00e7\u00f5es indepen -\n\ndentes, sereno, baseado em factos, e dirigido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es que funcionem, \n\npreservem a sustentabilidade num quadro de equidade-intergeracional. O Estudo, com \n\nan\u00e1lise e eventual proposta de caminhos e solu\u00e7\u00f5es, deve permitir a sua ado\u00e7\u00e3o e imple -\n\nmenta\u00e7\u00e3o na legislatura seguinte. \n\n  Durante a presente legislativa, a AD considera cr\u00edtico, por n\u00e3o poder esperar, que a Se -\n\nguran\u00e7a social d\u00ea uma resposta mais efetiva \u00e0s situa\u00e7\u00f5es economicamente mais fr\u00e1 -\n\ngeis, contribuindo decisivamente para retirar os portugueses com menores rendimen -\n\ntos da pobreza, tanto reformados como trabalhadores.\nO contexto com que nos deparamos \u00e9 desafiante, desde logo pela constata\u00e7\u00e3o da au -\n\ns\u00eancia de uma pol\u00edtica p\u00fablica para o desporto nacional ancorada num documento de \n\norienta\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gico com dota\u00e7\u00e3o or\u00e7amental, objetivos e m\u00e9tricas a atingir.   Acresce \n\nque a organiza\u00e7\u00e3o administrativa do setor desportivo \u00e9 confusa, impondo-se o refor\u00e7o \n\nda sua coer\u00eancia estrutural e org\u00e2nica.\n\n Todos os indicadores apontam para fracos n\u00edveis de pr\u00e1tica de atividade f\u00edsica e despor -\n\ntiva da popula\u00e7\u00e3o portuguesa, a que acrescem problemas de literacia motora e despor -\n\ntiva. \u00c9 fundamental melhorar significativamente a pr\u00e1tica desportiva em idade escolar \n\nat\u00e9 ao Ensino Superior. Torna-se necess\u00e1rio, hoje mais do que nunca, assumir e impulsio -\n\nnar o desporto como uma ferramenta de inclus\u00e3o social. As desigualdades territoriais no \n\ndesenvolvimento das pol\u00edticas p\u00fablicas desportivas t\u00eam de ser combatidas e a ado\u00e7\u00e3o \n\nde medidas robustas que promovam a igualdade na pr\u00e1tica desportiva entre mulheres \n\ne homens t\u00eam de ser assumidas como uma prioridade. A baixa participa\u00e7\u00e3o de pessoas \n\ncom defici\u00eancia no desporto deve merecer a nossa preocupa\u00e7\u00e3o e mobilizar-nos. \n\n O verdadeiro potencial de desenvolvimento desportivo do Pa\u00eds s\u00f3 ser\u00e1 alcan\u00e7ado atra -\n\nv\u00e9s de um programa de investimento robusto e com crit\u00e9rio, enquadrado de forma efi -\n\nciente e sustent\u00e1vel por um planeamento estrat\u00e9gico, com envolvimento de todos os \n\nagentes, promovendo a participa\u00e7\u00e3o, a excel\u00eancia e a inclus\u00e3o no desporto, para que PROGRAMA\n\n\n\n2451todos os cidad\u00e3os possam alcan\u00e7ar os seus objetivos ao n\u00edvel do bem-estar f\u00edsico, men -\n\ntal e social, construindo uma na\u00e7\u00e3o mais saud\u00e1vel e ativa, unida e vitoriosa.\n\n2. Metas\n\n\u2022 Diminuir o n\u00edvel de obesidade infantil e excesso de peso;\n\n\u2022 Reduzir a percentagem da popula\u00e7\u00e3o sedent\u00e1ria;\n\n\nA \u00e1rea das pescas tem uma import\u00e2ncia econ\u00f3mica, ambiental e social indel\u00e9vel, deven -\n\ndo procurar-se o equil\u00edbrio entre a explora\u00e7\u00e3o dos recursos e a preserva\u00e7\u00e3o dos ecos -\n\nsistemas marinhos, potenciando as fileiras das pescas na economia do mar. \u00c9 essencial \n\nretomar-se o ordenamento e a gest\u00e3o efetiva do planeamento espacial do espa\u00e7o ma -\n\nr\u00edtimo e das zonas costeiras, assegurando a adequada articula\u00e7\u00e3o entre as diferentes \n\natividades humanas que concorrem pelo espa\u00e7o e recursos mar\u00edtimos e minimizando a \n\nincompatibilidade e conflitualidade na utiliza\u00e7\u00e3o destes recursos.\n\n2. Metas\n\n\u2022 Expandir a rede de \u00e1reas marinhas protegidas de modo a proteger e preservar a bio -\n\ndiversidade, principalmente os ecossistemas raros ou fr\u00e1geis, bem como o habitat \n\nde esp\u00e9cies e outras formas de vida marinha em vias de extin\u00e7\u00e3o, amea\u00e7adas ou em \n\nperigo.\n\n3. Medidas\n\n\u2022 Construir Consci\u00eancia Mar\u00edtima:\n\n\u2022 Conhecer para proteger: criar condi\u00e7\u00f5es para conhecermos o Mar sob soberania \n\nou jurisdi\u00e7\u00e3o portuguesa, incluindo os fundos marinhos e as zonas costeira, atra -\n\nv\u00e9s dum investimento significativo no conhecimento e na investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\ndo Mar;\n\n \u2022 Refor\u00e7ar programas existentes e criar novos apoios a iniciativas privadas ou em \n\nparceria p\u00fablico-privada, visando a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, em centros de inves -\n\ntiga\u00e7\u00e3o ou laborat\u00f3rios e em cruzeiros cient\u00edficos, incluindo pela Marinha e IPMA; \n\n\u2022 Criar um Programa de Levantamento Sistem\u00e1tico dos Recursos Naturais, do Es -\n\ntado Ambiental e do Patrim\u00f3nio Arqueol\u00f3gico dos Espa\u00e7os Mar\u00edtimos Nacionais, \n\natrav\u00e9s do PRR e do PT20-30, incluindo a produ\u00e7\u00e3o de um Atlas de Refer\u00eancia do \n\nMar Portugu\u00eas, e integrando-o com o Plano de Ordenamento e Gest\u00e3o do Espa -\n\n\u00e7o Mar\u00edtimo;\n\n \u2022 Apostar na literacia para todas as idades, n\u00edveis de forma\u00e7\u00e3o e atividades;\n\n \u2022 Criar um roteiro para a implementa\u00e7\u00e3o da Estrat\u00e9gia Nacional do Mar, contem -\n\nplando a monitoriza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o. PROGRAMA\n\n\n\n2438\u2022 Desenvolver a Economia do Mar de modo sustentado, sustent\u00e1vel e com vis\u00e3o inte -\n\ngrada de cluster e de fileira:\n\n\u2022 Criar, desenvolver e aprofundar as condi\u00e7\u00f5es legais necess\u00e1rias a uma gest\u00e3o \n\nintegrada do Mar e dos respetivos usos;\n\n\u2022 Retomar o ordenamento e a gest\u00e3o efetiva do planeamento do espa\u00e7o mar\u00edtimo \n\ne das zonas costeiras;\n\n \u2022 Simplificar os programas de investimento europeu no \u00e2mbito das candidaturas \n\ndo Mar 2030, tornando a sua execu\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida, dando competitividade ao \n\nsetor, de forma sustent\u00e1vel;\n\n\nA multiplicidade de compo -PROGRAMA\n\n\n\n24127nentes do regime de seguran\u00e7a social e dos Apoios sociais, e a complexidade das suas \n\nregras, dificulta o seu acesso ao cidad\u00e3o mais vulner\u00e1vel, e a previsibilidade do apoio \n\np\u00fablico quando esta \u00e9 mais necess\u00e1ria. \n\n  As regras de retirada dos apoios sociais ignoram os riscos inerentes \u00e0 entrada no mer -\n\ncado de trabalho, colocando o trabalhador no dilema de participar no mercado e per -\n\nder apoios sociais, ou manter-se na inatividade . Este impacto pernicioso na participa -\n\n\u00e7\u00e3o no mercado e na valoriza\u00e7\u00e3o profissional tem de ser corrigido com vista a incentivar \n\no trabalho e a assegurar a justi\u00e7a social. Por princ\u00edpio, quem participa no mercado de \n\ntrabalho n\u00e3o deve ter rendimentos inferiores ao apoio p\u00fablico que teria se tivesse ficado \n\ninativo.\n\n  Hoje, quem tenha rendimentos baixos v\u00ea-lhe retirados diversos apoios sociais de forma \n\nrepentina, caso ultrapasse em um euro determinados n\u00edveis de rendimento . Tal sucede \n\nporque os valores de in\u00fameros apoios sociais s\u00e3o indexados a escal\u00f5es de rendimentos, \n\npor vezes definidos de forma ligeiramente diferente. \n\n  Na transi\u00e7\u00e3o entre escal\u00f5es ocorre uma substancial perda de apoios, ou at\u00e9 mesmo a \n\nsua retirada total, o que resulta numa barreira efetiva a que estes trabalhadores pro -\n\ncurem aumentar os seus rendimentos do trabalho ou se valorizem profissionalmente . \n\n  S\u00e3o retirados sem exce\u00e7\u00f5es nem contempla\u00e7\u00f5es abonos de fam\u00edlia, a a\u00e7\u00e3o social es -\n\ncolar, a isen\u00e7\u00e3o de taxas moderadoras na sa\u00fade, a tarifa social de eletricidade, a tarifa \n\nsocial de g\u00e1s, a isen\u00e7\u00e3o de pagamento (ou a passagem para outro escal\u00e3o) em escolas \n\nem regime de IPSS (pr\u00e9-escolar).\nRedimensionar a rede de Estabelecimentos Prisionais e das equipas de reinser\u00e7\u00e3o \n\nsocial e promover a diferencia\u00e7\u00e3o e individualiza\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o dos Estabeleci -\n\nmentos Prisionais. \n\n ACESSO \u00c0 JUSTI\u00c7A E FUNCIONAMENTO DOS TRIBUNAIS\n\n\u2022 Promover a reforma do Regulamento das Custas Judiciais;\n\n\nOs arrendat\u00e1rios j\u00e1 dentro do mercado \n\npoder\u00e3o sentir um benef\u00edcio no curto prazo, mas no m\u00e9dio e longo prazo s\u00e3o prejudica -\n\ndos pela quebra do investimento e da renova\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis. Os proprie -\n\nt\u00e1rios s\u00e3o prejudicados por lhes ser imposta uma tarefa de redistributiva que cumpre \n\nao Estado e \u00e0 pol\u00edtica or\u00e7amental e fiscal. Os maiores prejudicados s\u00e3o os que procu -\n\nram casa agora, ou num futuro breve quando os seus contratos terminam, porque s\u00e3o \n\nconfrontados com um mercado mais pequeno, resultado da fuga dos propriet\u00e1rios que \n\nvendem os im\u00f3veis e procuram outras formas de investimento. A medida \u00e9 tamb\u00e9m so -\n\ncialmente injusta, tantas vezes protegendo arrendat\u00e1rios com rendimentos superiores \n\naos propriet\u00e1rios que v\u00eam congelada a remunera\u00e7\u00e3o das suas poupan\u00e7as.\n\n  A ambi\u00e7\u00e3o da AD passa por melhorar o acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o com vista \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de ci -\n\ndades que sejam verdadeiramente sustent\u00e1veis (e que n\u00e3o excluam ningu\u00e9m) ou seja, \n\ncidades que (i) promovam o bem-estar de todos os seus habitantes e permitam a re -\n\nvitaliza\u00e7\u00e3o e n\u00e3o gentrifica\u00e7\u00e3o dos bairros e comunidades, (ii) apostem na educa\u00e7\u00e3o, \n\nna inova\u00e7\u00e3o e em solu\u00e7\u00f5es que consigam proporcionar habita\u00e7\u00e3o a pre\u00e7os acess\u00edveis \n\n(designadamente aos jovens), (iii) permitam acolher novos residentes, (iv) promovam uma \n\nmaior intera\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o social e facilidade na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de assist\u00eancia \n\ne de cuidados continuados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o s\u00e9nior, e (v) estimulem a cria\u00e7\u00e3o de uma rede de \n\ntransportes mais sustent\u00e1vel que desbloqueie novas \u00e1reas do territ\u00f3rio.\n\n  Assim a pol\u00edtica da AD baseia-se nos seguintes eixos:\n\nChoque de Oferta Privada, P\u00fablica e Cooperativa\n\n  Para assegurar o aumento da oferta habitacional, seja ela privada, estimulada com a \n\nado\u00e7\u00e3o de diversas medidas de incentivo, designadamente fiscais, seja ela p\u00fablica para \n\napoio a fam\u00edlias e indiv\u00edduos em situa\u00e7\u00e3o mais vulner\u00e1vel, mediante a mobiliza\u00e7\u00e3o do \n\nstock habitacional existente ou nova constru\u00e7\u00e3o, seja ela cooperativa, seja ela resulta -\n\ndo de uma resposta articulada com o terceiro setor, a AD prop\u00f5e:\n\n\u2022 Flexibiliza\u00e7\u00e3o das limita\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o dos solos, densidades urban\u00edsticas (in -\n\n  cluindo constru\u00e7\u00e3o em altura) e exig\u00eancias e requisitos construtivos , bem como \n\na possibilidade de aumento dos per\u00edmetros urbanos, garantindo uma utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio de forma sustent\u00e1vel e socialmente coesa e harmoniosa como forma de \n\ngarantir acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o;\n\n  \u2022 Inje\u00e7\u00e3o no mercado, quase-autom\u00e1tica, dos im\u00f3veis e solos p\u00fablicos devolutos ou \n\nsubutilizados; PROGRAMA\n\n\n\n24178\u2022 Regime Excecional e tempor\u00e1rio de elimina\u00e7\u00e3o ou Redu\u00e7\u00e3o dos Custos Tribut\u00e1rios \n\nem obras de constru\u00e7\u00e3o ou reabilita\u00e7\u00e3o  em im\u00f3veis destinados a habita\u00e7\u00e3o perma -\n\nnente independentemente da localiza\u00e7\u00e3o em ARU, com compensa\u00e7\u00e3o das autar -\n\nquias por perdas de receita (a realizar atrav\u00e9s do Or\u00e7amento do Estado com devida \n\ngarantia no Regime Financeiro das Autarquias Locais): \n\n\nMelhor Estado,  \n\nCombater a Corrup\u00e7\u00e3oPROGRAMA\n\n\n\n24158que, por exemplo, escolas p\u00fablicas e hospitais p\u00fablicos t\u00eam a mesma autonomia de ges -\n\nt\u00e3o e or\u00e7amental que t\u00eam os hospitais em regime de PPP ou as escolas em regime de \n\ncontrato de associa\u00e7\u00e3o. Neste sentido, cria-se a indistin\u00e7\u00e3o entre a provis\u00e3o p\u00fablica ou \n\nprivada, dando capacidade \u00e0s entidades p\u00fablicas de competir de forma equilibrada com \n\no setor privado. S\u00f3 com autonomia, flexibilidade para contratar, para realizar despesas, \n\npara melhorar processos parece ser poss\u00edvel as entidades p\u00fablicas aproximarem-se da \n\nefici\u00eancia que se aponta ao setor privado.\n\n  Como elemento pr\u00e9vio deste procedimento or\u00e7amental contratual, \u00e9 necess\u00e1rio imple -\n\nmentar um sistema transparente de monitoriza\u00e7\u00e3o da restri\u00e7\u00e3o de recursos do Estado, \n\ncom uma vis\u00e3o global e consolidada sobre a sua receita, despesa, tesouraria central e \n\nsitua\u00e7\u00e3o patrimonial. No processo de tomada de decis\u00e3o, o Governo tem de ter uma \n\nvis\u00e3o completa dos custos e benef\u00edcios das suas escolhas, de forma a minimizar a pos -\n\nsibilidade de estas colocarem em risco a sustentabilidade das finan\u00e7as p\u00fablicas. Atual -\n\nmente, esta vis\u00e3o global \u00e9 dificultada pelo elevado n\u00edvel de fragmenta\u00e7\u00e3o or\u00e7amental, \n\nque consente uma tomada de decis\u00e3o a n\u00edveis inferiores sem uma correta internaliza\u00e7\u00e3o \n\ndos custos dessas escolhas.\n\n  Em complemento a esta abordagem \u00e9 indispens\u00e1vel promover a ado\u00e7\u00e3o de medidas \n\nespecificas para promo\u00e7\u00e3o da integridade, transpar\u00eancia, e responsabilidade pol\u00edtica na \n\ngoverna\u00e7\u00e3o, bem como de firme e efetivo combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o. A situa\u00e7\u00e3o portuguesa \n\ne as \u00faltimas experi\u00eancias de governa\u00e7\u00e3o socialista tornam indispens\u00e1vel uma resposta \n\nrobusta em pol\u00edticas p\u00fablicas. A fragilidade \u00e9tica, a cultura de informalidade e promis -\n\ncuidade entre poderes p\u00fablicos e certos agentes econ\u00f3micos, a aus\u00eancia de respon -\n\nsabiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e a atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e p\u00fablica facilitadora da corrup\u00e7\u00e3o e tr\u00e1fico \n\nde influ\u00eancias minam a qualidade e confian\u00e7a na democracia, mas tamb\u00e9m corroem o \n\nambiente econ\u00f3mico e de investimento e criam desigualdades concorrenciais e inefi -\n\nci\u00eancias de aloca\u00e7\u00e3o de recursos que diminuem o crescimento potencial da economia e \n\no bem-estar social.\n\n  Nesse sentido, o Programa Eleitoral da AD inclui um \u201cPacote de Medidas para a Integri -\n\ndade e Transpar\u00eancia e Combate \u00e0 Corrup\u00e7\u00e3o\u201d com respostas robustas e diferenciado -\n\nras que nele s\u00e3o explanadas, desde a regulamenta\u00e7\u00e3o do lobbying, redu\u00e7\u00e3o de conflitos \n\nde interesse, de criminaliza\u00e7\u00e3o do enriquecimento il\u00edcito, reforma dos mecanismos insti -\n\ntucionais e processuais de preven\u00e7\u00e3o da corrup\u00e7\u00e3o.\nPortugal enfrenta desafios significativos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 imigra\u00e7\u00e3o. Perante uma legis -\n\nla\u00e7\u00e3o ineficaz e uma falta de articula\u00e7\u00e3o entre o setor p\u00fablico, privado e social, proli -\n\nferam redes de tr\u00e1fico humano capazes de atrocidades sociais nunca vistas no nosso \n\nPa\u00eds. Isso tem igualmente problemas sociais complexos como o desafio na habita\u00e7\u00e3o e a \n\npersist\u00eancia de fen\u00f3menos xen\u00f3fobos. Apenas com pol\u00edticas hol\u00edsticas e colaborativas, \n\nenvolvendo o Estado, o setor empresarial e a Economia Social, se conseguir\u00e1 promover \n\numa imigra\u00e7\u00e3o regulada, com humanismo, digna e construtiva para o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel de Portugal.\nAvalia\u00e7\u00e3o do insucesso pr\u00e1tico do mecanismo de seguro de renda previsto na lei des -\n\nde 2013 e implementado deficientemente s\u00f3 em 2019. Eventual revis\u00e3o do enqua -\n\ndramento e cria\u00e7\u00e3o de incentivos \u00e0 ado\u00e7\u00e3o, incluindo dedutibilidade do pr\u00e9mio de \n\nseguro ao rendimento tribut\u00e1vel do arrendamento. Ponderar a sua articula\u00e7\u00e3o por \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o dos mecanismos de fiadores e rendas antecipadas.\n\n Apoios \u00e0 Procura dos Arrendat\u00e1rios Vulner\u00e1veis\n\n A aposta no aumento da oferta de habita\u00e7\u00e3o privada e p\u00fablica demora tempo a impac -\n\ntar decisivamente nos pre\u00e7os de mercado\nUm mercado de bens e servi\u00e7os mais concorrencial e din\u00e2mico \u00e9 fundamental para pro -\n\nporcionar a consumidores e empresas maior qualidade a pre\u00e7os mais baixos. A AD pug -\n\nnar\u00e1 por esta vis\u00e3o, num contexto em que h\u00e1 evid\u00eancia abundante de limita\u00e7\u00f5es \u00e0 con -\n\ncorr\u00eancia e \u00e0 livre entrada em diversos setores (incluindo profiss\u00f5es), rendas excessivas \n\ne incapacidade dos Reguladores. A complexidade regulat\u00f3ria \u00e9 vasta, persistindo uma \n\nenorme incerteza na aplica\u00e7\u00e3o da regula\u00e7\u00e3o e na aprova\u00e7\u00e3o de projetos industriais, co -\n\nmerciais, agr\u00edcolas ou urban\u00edsticos.\n\n \nHoje, para demasiados jovens o caminho socialista para \n\nPortugal n\u00e3o lhes d\u00e1 futuro, e n\u00e3o conta com eles. O pa\u00eds deixou de ter um sistema de \n\neduca\u00e7\u00e3o de qualidade para os seus filhos, deixou de ter um servi\u00e7o nacional de sa\u00fade \n\nque seja capaz de dar resposta aos seus anseios m\u00ednimos, continuou a perpetuar muito \n\npara al\u00e9m da emerg\u00eancia financeira uma carga fiscal que lhes asfixia os seus sonhos, \n\ndeixou de promover um contexto onde uma habita\u00e7\u00e3o seja acess\u00edvel, e tornou-se cada \n\nvez mais bloqueado, constrangido e incapaz de se desenvolver com ambi\u00e7\u00e3o. \n\n  A AD reconhece a gravidade do momento, e considera que apenas uma pol\u00edtica integra -\n\nda, que reflita a realidade dos jovens, os seus anseios e a suas preocupa\u00e7\u00f5es lhes d\u00e1 a \n\npossibilidade de responderem ao apelo de fazer Portugal. Assim, existe uma abordagem \n\nde largo espectro procurando auxiliar os jovens a poderem estar e ser em Portugal, que \n\nem parte se espelha neste documento, nomeadamente:\n\n\u2022 Ado\u00e7\u00e3o do IRS Jovem (previsto no ponto 1.1 do documento) que procura refor\u00e7ar \n\nrendimentos aos jovens at\u00e9 aos 35 anos, e reconhecer a enorme perda que a sua \n\nemigra\u00e7\u00e3o massiva gera;\n\n\u2022 Isen\u00e7\u00e3o de IMT e Imposto de Selo na compra na primeira casa pelos jovens;\n\n\u2022 Garantia p\u00fablica para viabilizar o financiamento banc\u00e1rio da totalidade do pre\u00e7o \n\nda aquisi\u00e7\u00e3o da primeira casa por jovens;\n\n\u2022 Expans\u00e3o da Oferta de Habita\u00e7\u00e3o e o refor\u00e7o do funcionamento do mercado de \n\narrendamento como forma de garantia do 1.\u00ba direito e da trave basilar ao projeto de \n\nvida de cada um;PROGRAMA\n\n\n\n24173\u2022 Um mercado de trabalho onde os contratos de trabalho permitam maleabilidade \n\npara diferentes estilos de vida, prioridades, concilia\u00e7\u00e3o trabalho lazer e cont\u00ednuo in -\n\nvestimento pessoal; \n\n\u2022 Estado Social focado nos cidad\u00e3os, utilizando toda a capacidade instalada para \n\ngarantir uma resposta efetiva aos jovens, aos agregados familiares que v\u00e3o criar, e \n\n\u00e0s gera\u00e7\u00f5es anteriores. Al\u00e9m da Sa\u00fade e da Educa\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 garantido o acesso uni -\n\nversal e gratuito \u00e0s creches, mobilizando os setores p\u00fablico, social e privado ;\n\n\u2022 Uma Economia a crescer mais e a distribuir melhor, atrav\u00e9s de apoios sociais que \n\nn\u00e3o se constituam uma armadilha de pobreza, e assim promovendo coes\u00e3o e harmo -\n\nnia social que potencie a riqueza intr\u00ednseca do pa\u00eds, e o ofere\u00e7a como um s\u00edtio onde \n\nos jovens desejam viver.  \n\n \nO paternalismo econ\u00f3mico dos governantes , que apostam em benef\u00edcios e normas \n\nfiscais, incluindo em IRC, ou regulat\u00f3rias, para tentar microgerir as empresas e a sua \n\natividade, convictos de serem os mais capazes para definir como realizar maior va -\n\nlor social em cada setor econ\u00f3mico, e aparentemente desconhecedores de que a \n\nrealidade, inova\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica econ\u00f3mica vai sempre tentar ultrapassar barreiras \n\nineficientes, mas de modos menos transparentes e justos; \n\nxi. O desrespeito pela prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a dos investidores , especialmente dos \n\nestrangeiros, que observam governos e dirigentes socialistas que, depois de amea -\n\n\u00e7arem explicitamente n\u00e3o pagar d\u00edvidas assumidas pelo Estado, agora multiplicam \n\niniciativas legislativas e an\u00fancios que rompem unilateral e at\u00e9 retroativamente com \n\ncompromissos e regimes do Estado portugu\u00eas, como se verificou com as licen\u00e7as \n\nde alojamento local, autoriza\u00e7\u00f5es de resid\u00eancia para investimento, regras tribut\u00e1 -\n\nrias como as para residentes n\u00e3o habituais. E do mesmo modo com o lan\u00e7amento \n\nde tributa\u00e7\u00f5es \u201cextraordin\u00e1rias\u201d e amea\u00e7as de retalia\u00e7\u00e3o individualizada pelo poder \n\np\u00fablico (por exemplo, quando um Secret\u00e1rio de Estado foi encarregue de filtrar po -\n\nliticamente pagamentos de faturas emitidas por servi\u00e7os comerciais prestados ao \n\nsetor p\u00fablico por certa empresa que anunciou a sua pol\u00edtica de pre\u00e7os);PROGRAMA\n\n\n\n24113xii. A desist\u00eancia de estancar e reverter a queda do stock de capital p\u00fablico  que foi \n\ncausada pela escolha de utilizar o investimento p\u00fablico como vari\u00e1vel central do \n\najustamento or\u00e7amental, materializada em anos de cativa\u00e7\u00f5es, cortes e sub-execu -\n\n\u00e7\u00e3o das promessas or\u00e7amentais. Estas escolhas deixaram os servi\u00e7os, equipamentos \n\ne o patrim\u00f3nio do Estado em degrada\u00e7\u00e3o, o que compromete a miss\u00e3o dos seus pro -\n\nfissionais e o servi\u00e7o aos cidad\u00e3os.\n\n3.\nA CORRUP\u00c7\u00c3O\n\n23. Reforma das finan\u00e7as p\u00fablicas e da gest\u00e3o financeira do Estado;\n\n24. Promo\u00e7\u00e3o da coordena\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o do centro do Governo;PROGRAMA\n\n\n\n2410625. Aprofundamento da descentraliza\u00e7\u00e3o;\n\n26. Digitaliza\u00e7\u00e3o e reorganiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de atendimento da administra\u00e7\u00e3o p\u00fabli -\n\nca;\n\n27. Reformas da governa\u00e7\u00e3o do setor empresarial do Estado;\n\n28. Pacote de medidas para a integridade, transpar\u00eancia da gest\u00e3o p\u00fablica e para com -\n\nbater a corrup\u00e7\u00e3o;\n\n29. Nova pol\u00edtica de recursos humanos do Estado.\n\n IV. UMA ECONOMIA DE FUTURO\n\n30. Moderniza\u00e7\u00e3o da regula\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho para confrontar a sua segmen -\n\nta\u00e7\u00e3o, ajustar \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es no mundo do trabalho e flexibilizar transi\u00e7\u00f5es entre \n\nemprego, requalifica\u00e7\u00f5es e reforma;\n\n31. Impulso \u00e0 concerta\u00e7\u00e3o social;\n\n32. Refor\u00e7o do Ensino Profissional e Vocacional;\n\n33. Oferta de forma\u00e7\u00e3o focada nas compet\u00eancias gerais e espec\u00edficas necess\u00e1rias;\n\n34. Incentivar colabora\u00e7\u00e3o do sistema cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico com as empresas;\n\n35. Educa\u00e7\u00e3o para o empreendedorismo;\n\n36. Remo\u00e7\u00e3o dos obst\u00e1culos \u00e0 natalidade desejada;\n\n37. Imigra\u00e7\u00e3o regulada: aposta nas fam\u00edlias e jovens e acolhimento humanista;\n\n38. Resolver a crise na habita\u00e7\u00e3o por aumento da oferta, atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o de impos -\n\ntos e burocracia, inje\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis p\u00fablicos no mercado; \n\n39. Aposta num programa de PPP para a constru\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o em larga escala;\n\n40. Prote\u00e7\u00e3o de arrendat\u00e1rios vulner\u00e1veis, atrav\u00e9s de apoio p\u00fablico em vez de congela -\n\nmentos ou limita\u00e7\u00f5es administrativas das rendas. PROGRAMA\n\n\n\n24107I. A NOSSA AMBI\u00c7\u00c3O: PORTUGAL  \n\nNO PELOT\u00c3O DA FRENTE \n\n O nosso destino coletivo est\u00e1 nas nossas m\u00e3os.\n\n Portugal pode mudar, passar de uma economia relativamente pobre e resignada a cair \n\npara a cauda da Europa para um pa\u00eds que acelera para o pelot\u00e3o da frente.  \n\n Essa evolu\u00e7\u00e3o depende de querermos, e sabermos, fazer as reformas estruturais que \n\nintroduzam uma mudan\u00e7a profunda na economia portuguesa que sustente a  Ambi\u00e7\u00e3o  \n\nde ter: \n\n\nAplicar as regras de preven\u00e7\u00e3o de conflitos de interesses em neg\u00f3cios envolven -\n\ndo o setor p\u00fablico com o setor privado, nomeadamente as PPPs e os grandes \n\ncontratos de obras p\u00fablicas e de contrata\u00e7\u00e3o p\u00fablica;\n\n\u2022 Criar incompatibilidade para cargo p\u00fablico por exerc\u00edcio de pr\u00e9vias fun\u00e7\u00f5es como \n\nmagistrados judiciais e do Minist\u00e9rio P\u00fablico nos tr\u00eas anos anteriores;\n\n\u2022 Cessa\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es autom\u00e1tica  e imperativa dos  dirigentes p\u00fablicos em regime \n\nde substitui\u00e7\u00e3o durante mais de 9 meses.   O decurso desse prazo gera o efeito legal \n\nde perda de poderes de decis\u00e3o, a ilegalidade das atua\u00e7\u00f5es subsequentes e respon -\n\nsabiliza\u00e7\u00e3o financeira dos agentes em causa. Refor\u00e7o dos meios e compet\u00eancia da \n\nCRESAP neste contexto;\n\n\u2022 Valorizar em sede concursal p\u00fablica, como crit\u00e9rio de pondera\u00e7\u00e3o, que as entidades \n\nprivadas concorrentes disponham de certifica\u00e7\u00e3o dos seus mecanismos de preven -\n\n\u00e7\u00e3o de corrup\u00e7\u00e3o (como a norma ISO 37001 de mecanismos anti-suborno);\n\n\nO setor dos m\u00e9dia  vive uma das suas mais graves crises de sempre, em resultado de \n\nmudan\u00e7as profundas na organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico e informativo que, para al\u00e9m \n\nde afetarem a sustentabilidade das empresas de comunica\u00e7\u00e3o social e a estabilidade \n\ndos respetivos trabalhadores, colocam em risco o pluralismo e liberdade de informar e a \n\nliberdade de express\u00e3o que s\u00e3o pilares fundamentais estruturantes da democracia. \n\n O Estado n\u00e3o pode alhear-se dos problemas de uma \u00e1rea t\u00e3o sens\u00edvel e cr\u00edtica para a \n\nsa\u00fade da nossa democracia e sociedade, como aconteceu durante os governos do Par -\n\ntido Socialista. \n\n A extens\u00e3o e escala dos desafios exigem uma articula\u00e7\u00e3o e complementaridade entre \n\npol\u00edticas nacionais e europeias. Do ponto de vista do quadro legislativo europeu, o PSD \n\nassumir\u00e1 um papel ativo na conce\u00e7\u00e3o, ado\u00e7\u00e3o e transposi\u00e7\u00e3o e de pol\u00edticas para pro -\n\nmover a sustentabilidade, independ\u00eancia e uma equilibrada regula\u00e7\u00e3o dos diferentes \n\nintervenientes no ecossistema medi\u00e1tico e da sua articula\u00e7\u00e3o com o ecossistema digi -\n\ntal, incluindo uma adequada distribui\u00e7\u00e3o de valor em toda a cadeia desse ecossistema. \n\n Imp\u00f5e-se nomeadamente a procura de solu\u00e7\u00f5es criativas para os problemas do setor e \n\nque, ao mesmo tempo, reforcem o seu papel, informativo, social, cultural e econ\u00f3mico \n\ntanto em Portugal, como no espa\u00e7o lus\u00f3fono e no mundo. Em simult\u00e2neo, a desinforma -\n\n\u00e7\u00e3o e as fake news  s\u00e3o um dos maiores desafios do nosso tempo. Elas afetam a credibi -\n\nlidade das institui\u00e7\u00f5es, a confian\u00e7a dos cidad\u00e3os, a participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica, a coes\u00e3o social \n\ne a seguran\u00e7a nacional. S\u00e3o uma amea\u00e7a \u00e0 democracia e aos valores que a sustentam. PROGRAMA\n\n\n\n2476N\u00e3o podemos ficar indiferente a este problema. Pelo contr\u00e1rio, devemos assumir um \n\npapel ativo e propositivo na defesa da verdade, da transpar\u00eancia, da pluralidade e da \n\nresponsabilidade no espa\u00e7o p\u00fablico. Todos temos de combater a desinforma\u00e7\u00e3o e as \n\nfake news , proteger os direitos e deveres dos cidad\u00e3os e dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, e \n\npromover a educa\u00e7\u00e3o e a literacia medi\u00e1tica.\n\n2. Metas\n\n\u2022 Garantir a pluralidade, independ\u00eancia e sustentabilidade de uma comunica\u00e7\u00e3o so -\n\ncial livre, em benef\u00edcio de uma cidadania informada e plena;\n\n\u2022 Aumentar o n\u00edvel de confian\u00e7a dos cidad\u00e3os nas institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas, nos meios \n\nde comunica\u00e7\u00e3o e nos agentes pol\u00edticos, reduzindo a absten\u00e7\u00e3o e o descr\u00e9dito.\n\n3. Medidas\n\n\u2022\nMedidas\n\nPREVEN\u00c7\u00c3O\n\n\u2022 Regulamentar o lobbying,  definindo os conceitos, os princ\u00edpios, os procedimentos, e \n\nas san\u00e7\u00f5es aplic\u00e1veis \u00e0 atividade de influ\u00eancia junto dos decisores p\u00fablicos, e crian -\n\ndo um registo obrigat\u00f3rio e p\u00fablico de lobistas e de entidades representadas.\na participa\u00e7\u00e3o de empresas portuguesas em cons\u00f3rcios de investiga\u00e7\u00e3o, \n\ndesenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas da defesa, potenciando as encomendas de \n\nequipamentos e de material realizadas pelas FFAA;\n\n\u2022 Dignificar e respeitar os antigos combatentes e a sua mem\u00f3ria, avaliando o aumento \n\ndos apoios que lhes s\u00e3o concedidos.\n\n POL\u00cdTICA EXTERNA, COMUNIDADES E ASSUNTOS EUROPEUS\nReformar as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de regula\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o no setor da energia, \n\nde modo a desburocratizar e acelerar os processos de licenciamento e autoriza\u00e7\u00e3o \n\ne refor\u00e7ar a fiscaliza\u00e7\u00e3o. \u00c9 indispensavel respeitar e fortalecer a independ\u00eancia da \n\nERSE. \u00c9 necess\u00e1rio tamb\u00e9m capacitar t\u00e9cnica e humanamente a DGEG e as outras \n\ninstitui\u00e7\u00f5es e ag\u00eancias p\u00fablicas nacionais de energia, ponderando a sua fus\u00e3o;\n\n\u2022 Lutar pela concretiza\u00e7\u00e3o efetiva do refor\u00e7o significativo das interliga\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas \n\nentre Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e Fran\u00e7a, garantindo um aumento de capacidade equivalen -\n\nte, pelo menos, ao constante dos compromissos subscritos por Portugal, Espanha, \n\nFran\u00e7a e Comiss\u00e3o Europeia em 2014-15;\n\n\u2022 Promover o investimento economicamente racional e a execu\u00e7\u00e3o efetiva das redes \n\ne infraestruturas de transporte e distribui\u00e7\u00e3o de eletricidade e g\u00e1s necess\u00e1rios \u00e0s \n\nevolu\u00e7\u00f5es de oferta e procura, considerando os desafios e implica\u00e7\u00f5es da transi\u00e7\u00e3o \n\nenerg\u00e9tica, nomeadamente a variabilidade da tecnologia renov\u00e1vel e a descentrali -\n\nza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Promover maior concorr\u00eancia em toda a cadeia de valor do setor, da produ\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o, de forma a baixar os pre\u00e7os para as fam\u00edlias e em -\n\npresas. \u00c9 fundamental remover barreiras \u00e0 entrada ou transi\u00e7\u00e3o dos consumidores \n\nentre fornecedores, incentivar o aparecimento de novos agentes, garantir processos \n\nconcorrenciais transparentes, regras claras de horizonte temporal alargado, menos \n\nburocracia e mais efici\u00eancia nos procedimentos;\n\n\u2022 Apostar na dinamiza\u00e7\u00e3o e estabiliza\u00e7\u00e3o das regras dos mercados de longo prazo \n\nda eletricidade e do g\u00e1s e alinhar o \u00e2mbito do mercado regulado com as melhores \n\npr\u00e1ticas europeias. O mercado regulado pode ter um papel relevante de \u201cbackup\u201d PROGRAMA\n\n\n\n 24156para situa\u00e7\u00f5es de inacessibilidade e para garantia de estabilidade econ\u00f3mica, em \n\nbenef\u00edcio dos consumidores;\n\n\nA cria\u00e7\u00e3o de um Registo de Transpar\u00eancia, que \u00e9 uma base de dados que inclua \n\ntodos os representantes (individuais ou coletivos) de interesses leg\u00edtimos que pre -\n\ntendam contactar entidades e decisores p\u00fablicos, incluindo \u00f3rg\u00e3os de soberania, \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e reguladores. O Registo deve ser comum a todas as enti -\n\ndades p\u00fablicas, obrigat\u00f3rio, de acesso p\u00fablico e gratuito e consult\u00e1vel por todas \n\nas entidades p\u00fablicas;\n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de um C\u00f3digo de Conduta do Registo de Transpar\u00eancia, para os Re -\n\npresentantes de Interesses Leg\u00edtimos e das Entidades P\u00fablicas que  estabele\u00e7a: \n\n(a) regras gerais para as rela\u00e7\u00f5es entre representantes de interesses leg\u00edtimos e \n\nentidades p\u00fablicas; (b) impedimentos e incompatibilidades; \n\n\u2022 A ado\u00e7\u00e3o da Agenda P\u00fablica que regista e divulga as intera\u00e7\u00f5es formais ou infor -\n\nmais entre os titulares, dirigentes ou representantes das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e os \n\nrepresentantes de interesses leg\u00edtimos. Inclui tamb\u00e9m a obriga\u00e7\u00e3o de publicitar \n\nas reuni\u00f5es de todos os titulares de cargos pol\u00edticos e altos cargos p\u00fablicos com \n\ngrupos de interesse (com eventual hiato de tempo devido a eventuais quest\u00f5es \n\nde seguran\u00e7a ou reserva tempor\u00e1ria indispens\u00e1vel ao interesse p\u00fablico), com in -\n\ndica\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es, entidades envolvidas e com um arquivo da correspondente PROGRAMA\n\n\n\n2469documenta\u00e7\u00e3o que delas tenha resultado, designadamente presen\u00e7as, t\u00f3picos \n\nfocados e decis\u00f5es adotadas;\n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de per\u00edodos de \u201ccooling-off\u201d para que quem tenha desempenhado car -\n\ngos pol\u00edticos, p\u00fablicos ou fun\u00e7\u00f5es em entidades p\u00fablicas n\u00e3o possa dedicar-se ao \n\nexerc\u00edcio da atividade de representante de interesses, nem voltar a interagir com \n\na entidade p\u00fablica na qual trabalhou, ou outra com essa relacionada. \n\n\nEnquanto tal n\u00e3o se verifica, a AD sabe que \n\nh\u00e1 muitos atuais e prospetivos arrendat\u00e1rios a passar grandes dificuldades e que se \n\njustifica uma pol\u00edtica p\u00fablica que os acuda neste per\u00edodo de desequil\u00edbrio do mercado. \n\n  Contudo, a interven\u00e7\u00e3o p\u00fablica com voca\u00e7\u00e3o de estabiliza\u00e7\u00e3o deve ser atrav\u00e9s da sub -\n\nsidia\u00e7\u00e3o dos arrendat\u00e1rios que precisam, e n\u00e3o do castigo generalizado dos propriet\u00e1 -\n\nrios, que seria paga por todos no longo prazo.", "Chega": "Tornar obrigat\u00f3ria a publica\u00e7\u00e3o anual da lista das enti-\n\ndades p\u00fablicas reclassificadas, funda\u00e7\u00f5es, observat\u00f3rios, \n\nassocia\u00e7\u00f5es, IPSS, institutos p\u00fablicos, semip\u00fablicos e pri-\n\nvados a quem foram atribu\u00eddos subs\u00eddios no ano anterior, \n\ndetalhando os montantes envolvidos, o motivo de susten-\n\nta\u00e7\u00e3o do subs\u00eddio atribu\u00eddo e o fim para o qual se destina.\n\n \u2022  Criar regras de transpar\u00eancia adicionais para funda-\n\n\u00e7\u00f5es e observat\u00f3rios, devendo estes tornar p\u00fablicas as suas contas e quaisquer donativos acima de um valor a \n\ndeterminar, bem como todos os financiamentos p\u00fabli-\n\ncos de que beneficiem, devendo o Estado proceder a \n\numa avalia\u00e7\u00e3o qualitativa da sua execu\u00e7\u00e3o e abster-se de \n\nfinanciar qualquer entidade desta natureza que n\u00e3o pu-\n\nblique as suas contas, que n\u00e3o seja transparente ou n\u00e3o \n\ncumpra fins de comprovada utilidade p\u00fablica.\n\n \u2022  \n135. Identificar situa\u00e7\u00f5es de uso indevido ou fraudulento da \n\nhabita\u00e7\u00e3o p\u00fablica e implementar uma pol\u00edtica de toler\u00e2ncia \n\nzero \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o ilegal de habita\u00e7\u00e3o p\u00fablica ou privada.\n\n136. Promover a preserva\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o das fachadas \n\ntradicionais e dos estilos regionais de forma a manter a \n\nidentidade de cada regi\u00e3o. \n\n137 . Restabelecer o Cr\u00e9dito Jovem Bonificado com linhas \n\nde cr\u00e9dito espec\u00edficas destinadas a jovens que desejam \n\nadquirir a sua primeira habita\u00e7\u00e3o; taxas de juro bonificadas \n\npara os empr\u00e9stimos concedidos a jovens at\u00e9 aos 35 anos, \n\ntornando o financiamento mais acess\u00edvel e condi\u00e7\u00f5es flex\u00ed-\n\nveis para a concess\u00e3o de cr\u00e9dito, levando em considera\u00e7\u00e3o \n\na situa\u00e7\u00e3o financeira dos jovens e proporcionando op\u00e7\u00f5es \n\nadaptadas \u00e0s suas realidades. \n\n138. Ampliar o leque de benefici\u00e1rios do Programa Porta \n\n65 Jovem, bem como simplificar o seu processo de acesso.\n\n\u2022  Promover um sistema eficaz de reintrodu\u00e7\u00e3o dos va-\n\nlores apreendidos na economia e no investimento p\u00fabli-\n\nco, potenciando a optimiza\u00e7\u00e3o desses recursos enquanto \n\nmotores de desenvolvimento e coes\u00e3o territorial.\n\n \u2022  Implementar medidas de protec\u00e7\u00e3o do denunciante e de \n\npremiar os arguidos que colaborem, forne\u00e7am elementos de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e que revelem arrependimento colaborante.\n\n \u2022   Aumentar as penas, garantir penas m\u00ednimas que n\u00e3o \n\npossibilitem a suspens\u00e3o da pena e aumentar o prazo de \n\nprescri\u00e7\u00e3o de alguns crimes, como o de tr\u00e1fico de influ\u00ean-\n\ncia, recebimento ou oferta indevidos de vantagem, cor-\n\nrup\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica em neg\u00f3cio.\n\n \u2022  Criar san\u00e7\u00f5es acess\u00f3rias como a proibi\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcio \n\nde fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas por 10 anos, incapacidade activa para \n\ndesempenho de cargos p\u00fablicos ou sujei\u00e7\u00e3o a sufr\u00e1gio.\n\n \u2022  Limitar a possibilidade de titulares de cargos pol\u00edticos \n\ncelebrarem neg\u00f3cios com familiares.\n\n \u2022  Proibir\nPROPOSTAS\n\nRefor\u00e7ar a fiscaliza\u00e7\u00e3o e controlo, nomeadamente atrav\u00e9s:\n\n \u2022\numa Campanha Nacional de combate \u00e0 pi-\n\nrataria de publica\u00e7\u00f5es jornal\u00edsticas, dando a conhecer os \n\nimpactos negativos dessa pr\u00e1tica para o pluralismo e de-\n\nmocracia, bem como a circunst\u00e2ncia de se tratar de acto \n\ncriminoso j\u00e1 previsto e punido por lei, adoptanto ainda \n\noutras medidas necess\u00e1rias com vista \u00e0 protec\u00e7\u00e3o dos di-\n\nreitos de autor.\n\nPRIORIDADES\n\n\u2022 Atingir a  neutralidade ideol\u00f3gica da Constitui\u00e7\u00e3o;\n\n\numa maior celeridade no \u00e2mbito dos desig-\n\nnados \u201cmegaprocessos\u201d, nomeadamente atrav\u00e9s da limi-\n\nta\u00e7\u00e3o das possibilidades de requerer instru\u00e7\u00e3o, bem como \n\nda altera\u00e7\u00e3o do car\u00e1cter suspensivo de alguns recursos e \n\nno final de cada \u201cmegaprocesso\u201d proceder a uma an\u00e1lise \n\ndas raz\u00f5es do tempo que demorou do princ\u00edpio ao fim.\n\n\n154te, abertos em todas as cidades e/ou regi\u00f5es onde a co-\n\nmunidade portuguesa, cumulativamente, seja superior a \n\n30.000 habitantes e conte mais de vinte mil eleitores e as \n\ncidades e/ou regi\u00f5es com forte densidade populacional, \n\ncomo por exemplo Paris com mais de 1 milh\u00e3o de habitan-\n\ntes portugueses, (a cidade do mundo com mais popula\u00e7\u00e3o \n\nportuguesa, Lisboa inclu\u00edda), deve ter um posto por cada \n\n100.000 habitantes;\n\n\u2022 O recrutamento para estes postos da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica deve \n\nser prioritariamente feito entre os portugueses emigrantes, \n\nhabitantes na regi\u00e3o, ou no pa\u00eds em quest\u00e3o.\n\n526. Propor a cria\u00e7\u00e3o de um gabinete de aconselhamento \n\ne acompanhamento de investimentos em Portugal que ultra-\n\npasse o investimento \u00fatil e rent\u00e1vel, mas demasiado concen-\n\ntrado, na compra de apartamentos para rendimento.\n\n527 . Proceder \u00e0 revis\u00e3o do programa \u201cRegressar\u201d, tornan-\n\ndo-o mais eficiente e assegurar que os cidad\u00e3os das regi-\n\n\u00f5es aut\u00f3nomas s\u00e3o abrangidos pelo referido programa. \n\n528. Possibilitar a deten\u00e7\u00e3o, em perman\u00eancia, em Portu-\n\ngal, de um autom\u00f3vel matriculado no pa\u00eds de resid\u00eancia fis-\n\ncal, sem que tenha que proceder \u00e0 altera\u00e7\u00e3o da matr\u00edcula. \n\n529. Assegurar uma rede de ensino gratuito do portugu\u00eas \n\ncomo l\u00edngua materna destinada \u00e0s crian\u00e7as e jovens por-\n\ntugueses e lusodescendentes residentes no estrangeiro, \n\nassim como da Hist\u00f3ria de Portugal. \n\n530. Criar programas de coopera\u00e7\u00e3o entre jovens por-\n\ntugueses que vivam em Portugal e jovens portugueses e \n\nlusodescentes que vivam no estrangeiro, bem como um \n\nprograma de estudos para jovens portugueses ou luso-\n\n \nPRIORIDADES\n\n\u2022 Reformular a Fiscalidade na Habita\u00e7\u00e3o, nomeadamente \n\nimplementar pol\u00edticas fiscais atractivas para investidores, \n\nnacionais e estrangeiros, com a redu\u00e7\u00e3o de impostos sobre \n\na propriedade;\n\n\u2022 Operacionalizar programas espec\u00edficos voltados para a \n\nexpans\u00e3o habitacional em \u00e1reas metropolitanas, inspira-\n\ndos em modelos de planeamento urbano bem-sucedidos, \n\n(por ex. Parque Expo);\u2022 Refor\u00e7ar a fiscaliza\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\ne implementar uma pol\u00edtica de toler\u00e2ncia zero \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o \n\nilegal;\n\n\nos titulares de cargos pol\u00edticos e altos cargos \n\np\u00fablicos exercerem quaisquer cargos ou fun\u00e7\u00f5es, remu-\n\nneradas ou n\u00e3o remuneradas, em quaisquer institui\u00e7\u00f5es \n\ntuteladas pelo Governo, sem que previamente seja cum-\n\nprido um per\u00edodo de nojo de 8 anos.\n\n \u2022  Assegurar que os titulares e ex-titulares de cargos po-\n\nl\u00edticos e altos cargos p\u00fablicos est\u00e3o vitaliciamente impe-\n\ndidos de exercer quaisquer cargos ou fun\u00e7\u00f5es, remune-\n\nrados ou n\u00e3o remunerados, em quaisquer empresas com \n\nas quais, enquanto titulares de pastas governamentais, \n\ntenham estabelecido qualquer negocia\u00e7\u00e3o em nome de \n\nentidades p\u00fablicas. \n\n \u2022  Alterar o C\u00f3digo de Conduta dos Deputados, no sen-\n\ntido de inserir forma\u00e7\u00e3o sobre quest\u00f5es \u00e9ticas, associa-\n\ndas ao exerc\u00edcio do mandato.\n\n \u2022 Regulamentar as regras de transpar\u00eancia aplic\u00e1veis a \n\nentidades privadas que realizam representa\u00e7\u00e3o leg\u00edtima \n\nde Interesses (\u201cLobbying\u201d) junto de entidades p\u00fablicas, \n\ncriando um registo de transpar\u00eancia da representa\u00e7\u00e3o de \n\ninteresses junto da Assembleia da Rep\u00fablica, c\u00f3digo de \n\nconduta e san\u00e7\u00f5es para o incumprimento.\n\n\nEstabelecer a resid\u00eancia alternada como regime privi-\n\nlegiado na regula\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio das responsabilidades \n\nparentais, exceptuando contextos de viol\u00eancia dom\u00e9stica.\n\n \u2022   Rever os processos de protec\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e as medi-\n\ndas de promo\u00e7\u00e3o e protec\u00e7\u00e3o, assim como rever e reformu-\n\nlar a medida de internamento no  processo tutelar educativo.\n\n \u2022  Refor\u00e7ar a protec\u00e7\u00e3o das v\u00edtimas de devassa da vida \n\nprivada por meio de partilha n\u00e3o consentida de conte\u00fa-\n\ndos de cariz sexual, nomeadamente atrav\u00e9s da altera\u00e7\u00e3o \n\nda natureza deste tipo de crime para p\u00fablico, aumentan-\n\ndo a pena que lhe est\u00e1 associada, autonomizando o tipo \n\nde crime, entre outras coisas. \n\n \u2022  Refor\u00e7ar a protec\u00e7\u00e3o dos idosos que sejam v\u00edtimas de \n\ncrimes e apostar na preven\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de ac\u00e7\u00f5es de sen-\n\nsibiliza\u00e7\u00e3o junto dos idosos e aumento do n\u00famero de res-\n\nposta de apoio a esta popula\u00e7\u00e3o. \n\n \u2022   Rever a Lei da Organiza\u00e7\u00e3o do Sistema Judici\u00e1rio no \n\nsentido de abrir novos tribunais, assim assegurando a justi-\n\n\u00e7a de proximidade em todo o territ\u00f3rio nacional.\n\n \u2022  Refor\u00e7o dos meios do DCIAP para combate \u00e0 crimina-\n\nlidade organizada. \n\n1754. Implementar sistemas de controle da produtividade \n\ndos tribunais. \n\n \u2022  \nPromover a seguran\u00e7a dos profissionais de sa\u00fade \n\npondo \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o\n173. Publicar anualmente relat\u00f3rios com indica\u00e7\u00e3o do n\u00fa-\n\nmero de imigrantes em Portugal, situa\u00e7\u00e3o face ao empre-\n\ngo, apoios recebidos, criminalidade, riqueza gerada para \n\no pa\u00eds, nascimentos, distribui\u00e7\u00e3o territorial, etc. \n\n174. Facilitar a integra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o imigrante atrav\u00e9s \n\nde um acompanhamento mais aproximado das pessoas \n\nque chegam ao nosso pa\u00eds, verificando as suas condi\u00e7\u00f5es \n\npara se sustentarem, de habitabilidade, empregabilidade, \n\nforma\u00e7\u00e3o, etc., assim como disponibilizar o ensino de por-\n\ntugu\u00eas l\u00edngua n\u00e3o materna e de Hist\u00f3ria e Cultura de Por-\n\ntugal. \n\n175. Criar o crime de resid\u00eancia ilegal em solo portugu\u00eas \n\ne impedir a perman\u00eancia de imigrantes ilegais em territ\u00f3-\n\nrio nacional, assegurando que quem for encontrado nessas \n\ncircunst\u00e2ncias fica impedido de regressar a Portugal e lega-\n\nlizar a sua situa\u00e7\u00e3o nos cinco anos seguintes. \n\n176. Regulamentar  o acesso a apoios sociais, definindo \n\ncomo per\u00edodo m\u00ednimo de 5 anos a contribui\u00e7\u00e3o para o Es-\n\ntado Portugu\u00eas antes de poder usufruir de qualquer tipo de \n\nbenef\u00edcio .\n\n177 . Retirar a nacionalidade portuguesa aos cidad\u00e3os bi-\n\nnacionais que cometam crimes violentos tais como terroris-\n\nmo, homic\u00eddio, ofensas corporais graves, viola\u00e7\u00e3o, abuso \n\nsexual de menores, viol\u00eancia dom\u00e9stica ou les\u00f5es f\u00edsicas \n\ngraves resultantes de roubo.\n\n178. Aumentar as penas para o tr\u00e1fico de seres humanos e \n\nauxil\u00edo \u00e0 imigra\u00e7\u00e3o ilegal, bem como refor\u00e7ar os meios de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o deste tipo de crimes.\n\n179. Garantir a perman\u00eancia dos requerentes de asilo nos \n\nCentros de Acolhimento Tempor\u00e1rios, enquanto os pedi-\n\ndos aguardam deferimento.\n\n180. Impedir o avan\u00e7o do fundamentalismo isl\u00e2mico e ga-\n\nrantir que as novas comunidades respeitam a lei da liber-\n\ndade religiosa, os direitos humanos, nomeadamente os \n\ndireitos das mulheres e crian\u00e7as.\n\n 3\nPRIORIDADES\n\n\u2022 Assegurar uma efectiva coes\u00e3o territorial, combater as as-\n\nsimetrias entre o litoral e a zona interior do pa\u00eds, bem como \n\no despovoamento dessas \u00e1reas; \n\n\u2022 Promover o investimento nos territ\u00f3rios de baixa densi-\n\ndade atrav\u00e9s de pol\u00edticas fiscais eficientes e proceder ao \n\nreordenamento administrativo territorial; \n\n\u2022 Investir na coes\u00e3o digital de forma a que todo o territ\u00f3rio \n\ntenha cobertura de rede m\u00f3vel e de dados de elevada ca-\n\npacidade;\n\n\u2022 Concretizar o Plano Nacional de Ferrovia (PNF), concluir \n\no processo relativo ao novo aeroporto e proceder a melho-\n\nrias nos portos e transporte mar\u00edtimo;\n\n\u2022 Apostar na melhoria da mobilidade dos cidad\u00e3os, tanto \n\nem transporte individual como colectivo, expandindo e \n\nmelhorando a rede de transportes p\u00fablicos. \n\nPROPOSTAS\n\n392. Redefinir o m\u00e9todo de c\u00e1lculo da transfer\u00eancia de \n\nverbas do Or\u00e7amento de Estado para os territ\u00f3rios de bai-\n\nxa densidade, garantindo uma maior equidade j\u00e1 que as \n\ntransfer\u00eancias s\u00e3o calculadas com base na densidade po-\n\npulacional o que obviamente prejudica os territ\u00f3rios de \n\nbaixa densidade, assim, a altera\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de c\u00e1lculo \n\npermite uma discrimina\u00e7\u00e3o positiva aos territ\u00f3rios at\u00e9 hoje \n\n \u201cesquecidos\u201d potenciando o aumento de investimentos \n\n111municipais, a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida das popula-\n\n\u00e7\u00f5es e oferta de servi\u00e7os, tornando os territ\u00f3rios mais ape-\n\nlativos para as fam\u00edlias.\n\n393. Rever as compet\u00eancias das Comiss\u00f5es de Coorde-\n\nna\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional (CCDR) no sentido de \n\nrefor\u00e7ar os poderes dos munic\u00edpios, uma vez que o CHEGA \n\ndefende que a gest\u00e3o dos territ\u00f3rios deve privilegiar uma \n\npol\u00edtica de proximidade e n\u00e3o extens\u00f5es do Governo a n\u00ed-\n\nvel local, que tem resultado num excessivo centralismo em \n\nLisboa, limitando a autonomia dos munic\u00edpios. \n\n394. Redefinir as comunidades intermunicipais alavancan-\n\ndo o potencial econ\u00f3mico e de investimento atrav\u00e9s do EU-\n\nROSTAT e respectiva cria\u00e7\u00e3o de novas NUT (Nomenclatura \n\nde Unidade Territorial).\n\n395. Rever a lei eleitoral e respectiva representatividade \n\nde todos os territ\u00f3rios nos centros de decis\u00e3o pol\u00edtica, no-\n\nmeadamente atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de um c\u00edrculo de compen-\n\nsa\u00e7\u00e3o nacional.\n\n396. Concretizar o plano de elimina\u00e7\u00e3o de \u201czonas bran-\n\ncas\u201d com a conclus\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da rede 5G e fibra \n\n\u00f3ptica em todo o territ\u00f3rio nacional;\n\n397 . Investir em infra-estrutura digital para melhorar a co-\n\nnectividade e promover a inova\u00e7\u00e3o em sectores como os \n\ntransportes, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o.\n\n\n, financiando o sistema m\u00faltiplas vezes.\n\n  A determina\u00e7\u00e3o dos custos, da sua estrutura, de todos os \n\nactos prestados tem de ser conhecida e p\u00fablica para que \n\numa real compara\u00e7\u00e3o possa ser realizada, com base na \n\ngarantia de controlo e supervis\u00e3o da qualidade, indicador \n\nque ir\u00e1 permitir fazer as op\u00e7\u00f5es e determinar o financia-\n\nmento. Este processo deve ser comum a todos os sectores, \n\nagentes, institui\u00e7\u00f5es e presta\u00e7\u00f5es do sistema.\n\n  O CHEGA reconhece a import\u00e2ncia de devolver ao SNS \n\na capacidade de atrair e fixar profissionais e, neste \u00e2m-\n\nbito, importa referir que entre fevereiro e outubro de \n\n2023, 1.7803 profissionais abandonaram o SNS. Pese \n\nembora tenham sido promovidos diversos concursos \n\npara contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e9dicos, o resultado revelou reite-\n\nradamente a falta de atractividade do SNS, uma tend\u00ean-\n\ncia que n\u00e3o pode ser subestimada.\n\n  Assim, o CHEGA prop\u00f5e um Sistema Nacional de Sa\u00fade \n\nguiado pela efici\u00eancia, qualidade, incentivando a contratu-\n\naliza\u00e7\u00e3o de parcerias p\u00fablico-privadas onde se revele ne-\n\ncess\u00e1rio e modelos de gest\u00e3o por objectivos. Defendemos a autonomia de gest\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es hospitalares p\u00fabli-\n\ncas, baseada em crit\u00e9rios de transpar\u00eancia e compet\u00eancia, \n\ne a compara\u00e7\u00e3o entre os diversos sectores. \n\n  Comprometemo-nos a aferir de forma cred\u00edvel os n\u00edveis \n\nde satisfa\u00e7\u00e3o dos utentes em diferentes val\u00eancias, pro-\n\nporcionando ferramentas de compara\u00e7\u00e3o entre sectores \n\np\u00fablico, privado e social.\n\n  A proposta do CHEGA para a sa\u00fade, atrav\u00e9s deste progra-\n\nma para as elei\u00e7\u00f5es legislativas de 2024, reflete o compro-\n\nmisso inabal\u00e1vel de construir um sistema de sa\u00fade robusto, \n\ncentrado nas pessoas e capaz de responder aos desafios \n\nemergentes.\n\n  PRIORIDADES\n\n\u2022 Modernizar o SNS, fazendo uso das inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gi-\n\ncas e intelig\u00eancia artificial, garantindo assim uma maior in-\n\nformatiza\u00e7\u00e3o, efici\u00eancia operacional e, consequentemen-\n\nte, um melhor servi\u00e7o prestado ao utente;\n\n  \u2022 Alterar o paradigma para Sistema Nacional de Sa\u00fade, \n\nassegurando uma resposta integrada ao cidad\u00e3o atrav\u00e9s \n\nda articula\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade p\u00fablicos, privados e \n\nsociais;\n\n  \u2022 Investir na preven\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade;\n\n\u2022 Refor\u00e7ar os cuidados prim\u00e1rios e o atendimento de ur-\n\ng\u00eancia, com a garantia de atribui\u00e7\u00e3o de m\u00e9dico fam\u00edlia a \n\ntodos os cidad\u00e3os;\n\n\u2022 Promover a valoriza\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o dos profissionais de \n\nSa\u00fade no SNS.\n\n \nJornal de Neg\u00f3cios, 2016\n\n28demiol\u00f3gica, seja o aumento da esperan\u00e7a m\u00e9dia de vida, \n\no envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o e a depend\u00eancia associa-\n\nda, assim como a preval\u00eancia de doen\u00e7as e comorbilida-\n\ndes, trazem novos desafios. Uma realidade que \u00e9 obser-\n\nvada, diagnosticada e referida h\u00e1 mais de tr\u00eas d\u00e9cadas, \n\npor\u00e9m, muito pouco tem sido feito para ajustar e mudar os \n\nsistemas de apoio social e os cuidados de sa\u00fade para adap-\n\nt\u00e1-los a esta transi\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica. Neste \u00e2mbito h\u00e1 que \n\nproceder \u00e0 estratifica\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em risco, da carga \n\nde doen\u00e7a e factores de risco de modo a alocar recursos de \n\nforma mais eficiente. A integra\u00e7\u00e3o multidisciplinar e sec-\n\ntorial nesta abordagem \u00e9 essencial para que haja ganhos \n\nefectivos de qualidade em sa\u00fade.\n\n  O Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade tem de passar a ser assumido \n\ncomo um sistema que integra todos os cuidados de sa\u00fade \n\ninstalados no pa\u00eds e, portanto, incluindo a oferta privada. \n\n  Apesar de uma parte significativa dos servi\u00e7os prestados \n\npelo Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade j\u00e1 ser de natureza privada \n\ne, nesta medida, os servi\u00e7os privados e sociais j\u00e1 fazem par-\n\nte integrante do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade, o preconceito \n\nideol\u00f3gico e o sofisma prevalente n\u00e3o tem permitido fazer \n\ndesta realidade uma forma de concretizar um SNS mais efi-\n\nciente, com menos custos e melhor servi\u00e7o para o cidad\u00e3o.\n\n  Actualmente, h\u00e1 problemas graves de acessibilidade que \n\npenalizam a popula\u00e7\u00e3o mais fr\u00e1gil e desfavorecida e, por \n\noutro lado, h\u00e1 uma percentagem cada vez maior de portu-\n\ngueses que pagam os cuidados de sa\u00fade a que deveriam \n\nter direito\nPRIORIDADES\n\n\u2022 Erradicar a pobreza e combater as desigualdades;\n\n \u2022\nAtrav\u00e9s do aumento das penas; Da altera\u00e7\u00e3o da natureza do crime para crime p\u00fablico; Mais forma\u00e7\u00e3o para todos os envolvidos, reduzindo as  potenciais situa\u00e7\u00f5es de revitimiza\u00e7\u00e3o;   Altera\u00e7\u00e3o do regime de declara\u00e7\u00f5es para mem\u00f3ria futura; Assegurar que no momento da queixa \u00e9 atribu\u00eddo defensor oficioso \u00e0 v\u00edtima; Garantir \u00e0 v\u00edtima a possibilidade de proceder \u00e0 suspen-\n\ns\u00e3o provis\u00f3ria do processo; Garantir a possibilidade de escolha do sexo da pessoa  que procede \u00e0 per\u00edcia m\u00e9dica; \n\n \u2022 Criar centros de apoio para sobreviventes de viol\u00eancia \n\nsexual; \n\n\u2022 Proceder a um inqu\u00e9rito nacional de vitima\u00e7\u00e3o;\u2022 Assegurar a cria\u00e7\u00e3o de um canal permanente de den\u00fan-\n\ncia de abusos sexuais em diversas institui\u00e7\u00f5es. \n\n \u2022  Reverter a Lei n.\u00ba 55/2023, de 08 de Setembro que  \n\nclarifica o regime sancionat\u00f3rio relativo \u00e0 deten\u00e7\u00e3o de dro-\n\nga para consumo independentemente da quantidade e \n\nestabelece prazos regulares para a atualiza\u00e7\u00e3o das normas \n\nregulamentares.\n\n \u2022  Reverter\nProceder a uma avalia\u00e7\u00e3o das profiss\u00f5es que devem ser \n\nclassificadas como profiss\u00f5es de desgaste r\u00e1pido, como \u00e9 o \n\ncaso das profiss\u00f5es de enfermeiro ou motorista de pesados. \n\n258. Simplificar o regime relativo aos acidentes de trabalho. \n\n259. Assegurar que os an\u00fancios de trabalho cont\u00eam um \n\nconjunto relevante de informa\u00e7\u00e3o como, por exemplo, a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o do empregador e o valor certo ou estimado \n\nda retribui\u00e7\u00e3o ou que esta informa\u00e7\u00e3o \u00e9 prestada ao candi-\n\ndato no contacto que precede a entrevista.   \n\n   \n\n260. Criar incentivos \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de jovens \u00e0 procura do \n\nprimeiro emprego e jovens qualificados, de desemprega-\n\ndos de longa dura\u00e7\u00e3o e de muito longa dura\u00e7\u00e3o e de tra-\n\nbalhadores emigrantes que regressem a Portugal, atrav\u00e9s \n\nde uma dispensa parcial ou isen\u00e7\u00e3o total do pagamento de \n\ncontribui\u00e7\u00f5es para o regime geral de seguran\u00e7a social, na \n\nparte relativa \u00e0 entidade empregadora. \n\n261. Assegurar que os recibos de vencimento cont\u00eam um \n\nconjunto de informa\u00e7\u00f5es relevantes, tais como descontos \n\nou dedu\u00e7\u00f5es, incluindo o valor acumulado de reten\u00e7\u00e3o de \n\nIRS e de descontos para a Seguran\u00e7a Social do ano corren-\n\n1 In: \u201cLivro Branco \u2013 Mais e Melhores Empregos para os Jovens\u201d; p. 1; Funda\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Neves; Observat\u00f3rio do Emprego Jovem e Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho;\nRenovar profundamente todo o parque autom\u00f3vel afeto \n\nao sistema prisional, visto que uma grande parte da frota \n\n\u00e9 obsoleta, nos termos da lei de programa\u00e7\u00e3o plurianual \n\npara a Justi\u00e7a, a aprovar;\n\n\u2022 Amplia\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de novos estabelecimentos pri-\n\n sionais necess\u00e1rios em diversas zonas do pa\u00eds;\n\n \u2022 Criminalizar o incitamento ao \u00f3dio contra guardas prisio-\n\nnais e agravar as penas relativas a agress\u00f5es;\n\n\u2022 Delinear uma estrat\u00e9gia de combate ao tr\u00e1fico e consumo \n\nde droga nos estabelecimentos prisionais portugueses; \n\n\u2022 Proceder \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos de reinser\u00e7\u00e3o social;\n\n\u2022 Proceder \u00e0 revaloriza\u00e7\u00e3o urgente das carreiras de t\u00e9cnico \n\nde reinser\u00e7\u00e3o social, j\u00e1 em 2024, principalmente na com-\n\nponente remunerat\u00f3ria, de modo a aumentar o potencial \n\nde capta\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o de efectivos, evitando a debandada \n\npara outras carreiras ao abrigo da mobilidade.\n\n28. Impedir a renova\u00e7\u00e3o ou rescindir os contratos de \n\narrendamento milion\u00e1rios de edif\u00edcios privados onde se \n\nencontram instalados v\u00e1rios tribunais, como por exem-\n\nplo o arrendamento dos edif\u00edcios do Campus de Justi\u00e7a \n\nde Lisboa, e, ao inv\u00e9s, utilizar o patrim\u00f3nio do Estado \n\nexistente, devoluto ou subaproveitado, para a instala-\n\n\u00e7\u00e3o de tribunais. \n\n29. Adequar a arquitectura e espa\u00e7os de Justi\u00e7a, acabando \n\ncom os Tribunais em contentores, e em edif\u00edcios destina-dos a escrit\u00f3rios, melhorando e dignificando as condi\u00e7\u00f5es \n\nde trabalho para os funcion\u00e1rios de justi\u00e7a, magistrados do \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico e Ju\u00edzes.\n\n30. Reintroduzir a utiliza\u00e7\u00e3o dos s\u00edmbolos nacionais e de \n\nJusti\u00e7a nos tribunais, recuperando mobili\u00e1rio e objectos \n\nrepresentativos da cultura portuguesa, promovendo o res-\n\npeito nacional pelos tribunais, dignificando a sua imagem.\n\n31. Aprovar a lei de programa\u00e7\u00e3o plurianual para a justi\u00e7a, \n\npor forma a dar resposta \u00e0 falta de equipamentos ou neces-\n\nsidade de moderniza\u00e7\u00e3o dos existentes, identifica\u00e7\u00e3o de \n\num plano de recupera\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, etc. \n\n32. Alterar as regras de acesso \u00e0 arbitragem na Justi\u00e7a Tri-\n\nbut\u00e1ria, de forma a que qualquer lit\u00edgio em que esteja en-\n\nvolvido dinheiro p\u00fablico, o Minist\u00e9rio P\u00fablico seja obriga-\n\ntoriamente parte acess\u00f3ria. \n\n33.\n279. Criar o Cheque-unidade residencial para idosos \n\ncomo forma de responder \u00e0 falta de vagas no sector p\u00fa-\n\nblico ou solid\u00e1rio. \n\n280. Aumentar a licen\u00e7a parental para 12 meses, permitin-\n\ndo o gozo repartido entre os progenitores. \n\n281. Distinguir entre Rendimento Social de Inser\u00e7\u00e3o \u2013 \n\napoio tempor\u00e1rio para todos os cidad\u00e3os em idade activa, \n\ncom capacidade para o trabalho e que se encontrem em si-\n\ntua\u00e7\u00e3o de car\u00eancia econ\u00f3mica, devendo este ser atribu\u00eddo \n\npor um per\u00edodo limitado de tempo \u2013 e Rendimento Social \n\nde Sobreviv\u00eancia - apoio para todos os cidad\u00e3os que n\u00e3o \n\nre\u00fanem condi\u00e7\u00f5es para o trabalho e se encontrem em situ-\n\na\u00e7\u00e3o de car\u00eancia econ\u00f3mica. \n\n282. Avaliar todos os processos de atribui\u00e7\u00e3o de benef\u00ed-\n\ncios sociais no sentido de identificar potenciais situa\u00e7\u00f5es \n\nde fraude ou subs\u00eddio-depend\u00eancia sem justifica\u00e7\u00e3o. \n\n283. Reestruturar o sistema das juntas m\u00e9dicas, assegu-\n\nrando maior celeridade nos processos de verifica\u00e7\u00e3o de \n\nincapacidade, assim como garantir que situa\u00e7\u00f5es definiti-\n\nvas n\u00e3o s\u00e3o sujeitas a nova an\u00e1lise, excepto se a pedido do \n\nvisado ou por suspeita de fraude. \n\n284. Reestruturar o actual Instituto do Emprego e For-\n\nma\u00e7\u00e3o Profissional de forma a que passe a designar-se \n\nIEP , passando a focar-se apenas na solu\u00e7\u00e3o do empre-\n\ngo e passar a forma\u00e7\u00e3o para as entidades do Ensino/\n\nForma\u00e7\u00e3o Profissional.\n\n285. Criar bonifica\u00e7\u00f5es para todos os trabalhadores e \n\nempresas que prolonguem o tempo de vida activa dos \n\ntrabalhadores.\n\n286. Apoiar  os projectos de combate a todas as formas de \n\nviol\u00eancia, mas assegurando que os mesmos n\u00e3o se encon-\n\ntram contaminados por qualquer tipo de ideologia e que \n\ns\u00e3o baseados em factos reais e emp\u00edricos.\n\n287 . Criar a Secretaria de Estado da Fam\u00edlia, a qual deve \n\nabsorver as compet\u00eancias da Comiss\u00e3o para a Igualdade \n\nde G\u00e9nero.\n\n288. Criar um programa nacional de apoio ao abandono \n\nda actividade de prostitui\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o para mulheres \n\n83que queiram abandonar o sistema em que se encontram \n\ninseridas; este programa deve ainda focar-se na preven-\n\n\u00e7\u00e3o da prostitui\u00e7\u00e3o para jovens. \n\n289. Reconhecer o direito ao luto em caso de perda gesta-\n\ncional, no sentido de aumentar o tempo actualmente pre-\n\nvisto no C\u00f3digo do Trabalho que \u00e9 manifestamente  insufi-\n\nciente e consubstancia uma discrimina\u00e7\u00e3o entre o \u00f3bito de \n\nbeb\u00e9s antes ou depois do parto. \n\n290. Operacionalizar o Programa de Resid\u00eancias Seniores \n\ncom benef\u00edcios fiscais espec\u00edficos para projectos de cons-\n\ntru\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de resid\u00eancias seniores direccionadas a \n\nidosos em situa\u00e7\u00e3o de car\u00eancia financeira, considerando \n\na acessibilidade a servi\u00e7os p\u00fablicos e a qualidade de vida, \n\nincluindo programas de acompanhamento t\u00e9cnico e social \n\nnas resid\u00eancias seniores de forma a garantir o bem-estar \n\nintegral dos idosos e promovendo a sua participa\u00e7\u00e3o na \n\ncomunidade.\n\n291. Operacionalizar programas de vida independente \n\npara pessoas com defici\u00eancia. \n\n398. Desenvolver projectos que facilitem a transi\u00e7\u00e3o para \n\ntecnologias emergentes, como a Internet das Coisas (IoT) \n\ne a 5G.\n\n399. Proceder \u00e0 electrifica\u00e7\u00e3o de todas as linhas f\u00e9rreas \n\nacompanhando a bitola europeia e equacionar a reabertu-\n\nra de esta\u00e7\u00f5es e apeadeiros encerrados ao longo dos anos.\n\n400. Implementar um plano de deslocaliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \n\ncentrais do Estado, em articula\u00e7\u00e3o com os trabalhadores e \n\nap\u00f3s a elabora\u00e7\u00e3o de estudo de impacto real e efic\u00e1cia.\n\n401. Criar um programa de casas de fun\u00e7\u00e3o nos territ\u00f3rios \n\nde baixa densidade para os trabalhadores da Administra-\n\n\u00e7\u00e3o P\u00fablica que sejam deslocados para mais de 100 kms da \n\nsua \u00e1rea de resid\u00eancia, seja no sector da sa\u00fade, seguran\u00e7a, \n\neduca\u00e7\u00e3o ou outro que se justifique.402. Reavalia\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o das Comunidades \n\nIntermunicipais de acordo com as tradi\u00e7\u00f5es, culturas e \n\noportunidade de cria\u00e7\u00e3o de NUT\u2019 s e revis\u00e3o das com-\n\npet\u00eancias das CCDR, garantindo o respeito pela auto-\n\nnomia do Poder Local. \n\n403. Promover a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e transpar\u00eancia \n\natrav\u00e9s do envolvimento da comunidade local e partes in-\n\nteressadas no processo de planeamento e tomada de de-\n\ncis\u00f5es assim como garantir transpar\u00eancia nos contratos e \n\nor\u00e7amentos, promovendo a responsabilidade e reduzindo \n\no risco de corrup\u00e7\u00e3o.\n\n404. Promover uma maior resili\u00eancia das infra-estruturas a \n\ncat\u00e1strofes naturais, nomeadamente atrav\u00e9s da incorpora-\n\n\u00e7\u00e3o de considera\u00e7\u00f5es relativas a esta tem\u00e1tica em projec-\n\ntos de infra-estruturas e avaliar e minimizar os riscos relacio-\n\nnados com a ocorr\u00eancia destes fen\u00f3menos. \n\n405. Promover uma maior responsabilidade nas Parcerias \n\nP\u00fablico-Privadas (PPPs),  nomeadamente: \n\n\u2022 Avaliar cuidadosamente as parcerias p\u00fablico-privadas \n\npara garantir que sejam transparentes, justas e beneficiem \n\nambas as partes;\n\n\nPRIORIDADES\n\n\u2022  Reconhecer a fam\u00edlia como institui\u00e7\u00e3o central da nossa \n\nsociedade.\n\n \u2022 Combater o Inverno Demogr\u00e1fico atrav\u00e9s da implemen-\n\nta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas activas para aumentar a natalidade, no-\n\nmeadamente aumentando o rendimento das fam\u00edlias.\n\n \u2022  Criar condi\u00e7\u00f5es para a articula\u00e7\u00e3o da vida profissional \n\ncom a familiar. \n\n \u2022 Assegurar que as mulheres n\u00e3o s\u00e3o prejudicadas no aces-\n\nso ao trabalho nem no acesso a determinados cargos em \n\nvirtude de serem ou quererem vir a ser m\u00e3es. \n\n \u2022\nRefor\u00e7ar os meios de fiscaliza\u00e7\u00e3o para as entidades \n\nque operam no sector: APA, CCDR e IGAMAOT . \n\n391. Avaliar a necessidade e efic\u00e1cia de todas as taxas \n\nambientais existentes e proceder \u00e0 elimina\u00e7\u00e3o de todas as \n\nque n\u00e3o cumpram os seus fins, que se mostrem excessivas, \n\ncontribuam para a dupla tributa\u00e7\u00e3o ou para uma onera\u00e7\u00e3o \n\nexcessiva dos contribuintes, assim como promover a elimi-\n\nna\u00e7\u00e3o progressiva de determinados impostos.\n\nAssegurar uma maior transpar\u00eancia por parte dos Parti-\n\ndos Pol\u00edticos no que diz respeito ao seu financiamento e \n\ndeterminar que n\u00e3o gozam de mais benef\u00edcios do que os \n\nrestantes cidad\u00e3os. \n\n \u2022 Alterar o estatuto dos titulares de cargos pol\u00edticos de for-\n\nma a garantir o efectivo combate a fen\u00f3menos de corrup-\n\n\u00e7\u00e3o e tr\u00e1fico de influ\u00eancias.\n\n"}]}