{"query": "Chega: Qual \u00e9 o plano para melhorar a conectividade digital no pa\u00eds e incentivar o retorno das comunidades portuguesas no exterior?", "response": " O partido Chega n\u00e3o fornece detalhes espec\u00edficos sobre como melhorar a conectividade digital no pa\u00eds no contexto fornecido. Contudo, menciona a inten\u00e7\u00e3o de \"investir em infra-estrutura digital para melhorar a connectividade e promover a inova\u00e7\u00e3o em sectores como os transportes, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o\".\n\nQuanto ao retorno das comunidades portuguesas no exterior, o partido Chega sugere \"Criar um Programa Cultural de Ac\u00e7\u00e3o Externa que inclua e apoie as comunidades portuguesas no esfor\u00e7o de divulga\u00e7\u00e3o dos nossos valores culturais, hist\u00f3ricos e tradicionais\". No entanto, n\u00e3o h\u00e1 men\u00e7\u00e3o expl\u00edcita a incentivos financeiros ou outras medidas espec\u00edficas para encorajar o retorno dessas comunidades.", "context": [{"AD": "Assegurar a inclus\u00e3o digital e a capacita\u00e7\u00e3o de todos os cidad\u00e3os.\n\n Para atingir estes objetivos, propomos:\n\n\nCriar um Plano de A\u00e7\u00e3o para os m\u00e9dia, envolvendo o setor dos media tradicionais e \n\ndigitais, a academia, a sociedade civil, de forma a dar resposta aos graves proble -\n\nmas estruturais e conjunturais decorrentes das profundas mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas, \n\nda configura\u00e7\u00e3o da nova oferta de conte\u00fados, da crise nas cadeias de produ\u00e7\u00e3o e da \n\nviola\u00e7\u00e3o de direitos de consumidores e empresas;\n\n \u2022 Avaliar a possibilidade de criar uma dedu\u00e7\u00e3o no IRS de despesas com \u00f3rg\u00e3os de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social e introduzir modelos de incentivo ao consumo de conte\u00fados de \n\n\u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social;\n\n \u2022 Estudar a ado\u00e7\u00e3o de novos modelos jur\u00eddicos e fiscais empresariais e de investimento \n\nde impacto na \u00e1rea dos media, \u00e0 semelhan\u00e7a do que j\u00e1 ocorre noutros Estados euro -\n\npeus;\n\n\u2022 Rever a Lei de Imprensa, ouvindo as empresas do setor, de forma a corrigir rapida -\n\nmente o seu anacronismo (face \u00e0s profundas transforma\u00e7\u00f5es da sociedade e do im -\n\npacto das plataformas digitais);\n\n\u2022 Avaliar o regime fiscal aplic\u00e1vel \u00e0s plataformas digitais e incentivar essa discuss\u00e3o a \n\nn\u00edvel Europeu, com as receitas a serem alocadas ao incentivo \u00e0 procura de conte\u00fados \n\ndos media;\n\n\na participa\u00e7\u00e3o de empresas portuguesas em cons\u00f3rcios de investiga\u00e7\u00e3o, \n\ndesenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas da defesa, potenciando as encomendas de \n\nequipamentos e de material realizadas pelas FFAA;\n\n\u2022 Dignificar e respeitar os antigos combatentes e a sua mem\u00f3ria, avaliando o aumento \n\ndos apoios que lhes s\u00e3o concedidos.\n\n POL\u00cdTICA EXTERNA, COMUNIDADES E ASSUNTOS EUROPEUS\nProgredir na digitaliza\u00e7\u00e3o, desmaterializa\u00e7\u00e3o de processos, desenvolvimento \n\ntecnol\u00f3gico, refor\u00e7o da ciberseguran\u00e7a, e integra\u00e7\u00e3o de ferramentas de inteli -\n\ng\u00eancia artificial na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica;\n\n \u2022 Avan\u00e7ar na dissemina\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o por via digital e remota com os servi\u00e7os \n\nadministrativos do Estado, mas sempre garantindo a assist\u00eancia pessoal (incluin -\n\ndo atrav\u00e9s dos Espa\u00e7os do Cidad\u00e3o e apoio telef\u00f3nico) aos que t\u00eam dificuldades \n\nt\u00e9cnicas, econ\u00f3micas ou de info-exclus\u00e3o;\n\n \u2022 Simplificar, concentrar e responsabilizar a interface da rela\u00e7\u00e3o entre a empresa \n\ne a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, atrav\u00e9s de um a Rede P\u00fablica de Gestores dos Clien -\n\ntes Empresariais,  que seja tamb\u00e9m um Balc\u00e3o ou Ponto \u00danico, com interface \n\ntamb\u00e9m digital (e-balc\u00e3o), baseado no conceito de one-stop-shop , onde os in -\n\nvestidores e empres\u00e1rios podem tratar de todos os temas relacionados com a \n\nempresa: laborais, licen\u00e7as, fiscalidade, seguran\u00e7a social,\n2.2.4. INOVA\u00c7\u00c3O, EMPREENDEDORISMO E DIGITALIZA\u00c7\u00c3O\n\nAtravessamos uma revolu\u00e7\u00e3o digital, \u00e0 escala global, que afeta a forma como vivemos, \n\ncomo trabalhamos e como nos relacionamos. E que condiciona, de forma determinante, \n\ncomo as sociedades se organizam e prosperam. Este momento deveria estar a ser po -\n\ntenciado como uma grande oportunidade para Portugal transformar a sua economia, \n\nincrementando os n\u00edveis de produtividade e competitividade e eliminando os tradicionais \n\nbloqueios que condicionam a escala e a capacidade de abertura a novos mercados das \n\nnossas empresas.\n\n Apesar de excelentes exemplos casu\u00edsticos, nomeadamente em v\u00e1rios Munic\u00edpios e nas \n\nRegi\u00f5es Aut\u00f3nomas, n\u00e3o se conhece um prop\u00f3sito pol\u00edtico que leve esta \u00e1rea como uma \n\nprioridade estrat\u00e9gica que poder\u00e1 ser o \u201cgame changer\u201d para o futuro da nossa econo -\n\nmia e, assim, para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida dos portugueses. A velocidade com \n\nque tudo est\u00e1 a mudar, em que a massifica\u00e7\u00e3o das aplica\u00e7\u00f5es de intelig\u00eancia artificial \n\n(IA) e o advento da computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica s\u00e3o o paradigma, convoca-nos para uma a\u00e7\u00e3o \n\nde emerg\u00eancia para afirmar Portugal na primeira linha da inova\u00e7\u00e3o, da transforma\u00e7\u00e3o \n\ndigital e do desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es que permitam servir o Pa\u00eds e abrir novos mer -\n\ncados \u00e0s nossas empresas. PROGRAMA\n\n\n\n24141A IA pode contribuir para o desenvolvimento sustent\u00e1vel, para a competitividade da \n\neconomia, para a inclus\u00e3o social e para a qualidade de vida dos cidad\u00e3os. No entanto, \n\na IA tamb\u00e9m apresenta desafios e riscos, que exigem uma abordagem \u00e9tica, legal e so -\n\ncialmente respons\u00e1vel. Reconhecemos a sua import\u00e2ncia estrat\u00e9gica, enquanto opor -\n\ntunidade econ\u00f3mica, e assumimos a necessidade de uma regula\u00e7\u00e3o inteligente e eficaz.\n\n Assim, pretendemos:\n\n\u2022 Afirmar o Pa\u00eds no top 10 dos Pa\u00edses digitalmente mais avan\u00e7ados da Uni\u00e3o Europeia \n\nat\u00e9 2030;\n\n \u2022 Aumentar significativamente o n\u00edvel e o n\u00famero de patentes por empresa em Portu -\n\ngal;\n\n\u2022 Posicionar Portugal como um centro global de talento digital, empreendedorismo e \n\nimpacto social, atraindo e retendo as melhores mentes e ideias e promovendo uma \n\ncultura de colabora\u00e7\u00e3o, criatividade e sustentabilidade;\n\n\u2022 Incrementar as compet\u00eancias e a literacia digitais da popula\u00e7\u00e3o portuguesa, espe -\n\ncialmente entre os jovens, os idosos e os grupos desfavorecidos, investindo na edu -\n\nca\u00e7\u00e3o, na forma\u00e7\u00e3o e em campanhas de sensibiliza\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Adotar o ensino de programa\u00e7\u00e3o na totalidade do ensino b\u00e1sico at\u00e9 ao final da legis -\n\nlatura;\n\n", "Chega": "398. Desenvolver projectos que facilitem a transi\u00e7\u00e3o para \n\ntecnologias emergentes, como a Internet das Coisas (IoT) \n\ne a 5G.\n\n399. Proceder \u00e0 electrifica\u00e7\u00e3o de todas as linhas f\u00e9rreas \n\nacompanhando a bitola europeia e equacionar a reabertu-\n\nra de esta\u00e7\u00f5es e apeadeiros encerrados ao longo dos anos.\n\n400. Implementar um plano de deslocaliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \n\ncentrais do Estado, em articula\u00e7\u00e3o com os trabalhadores e \n\nap\u00f3s a elabora\u00e7\u00e3o de estudo de impacto real e efic\u00e1cia.\n\n401. Criar um programa de casas de fun\u00e7\u00e3o nos territ\u00f3rios \n\nde baixa densidade para os trabalhadores da Administra-\n\n\u00e7\u00e3o P\u00fablica que sejam deslocados para mais de 100 kms da \n\nsua \u00e1rea de resid\u00eancia, seja no sector da sa\u00fade, seguran\u00e7a, \n\neduca\u00e7\u00e3o ou outro que se justifique.402. Reavalia\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o das Comunidades \n\nIntermunicipais de acordo com as tradi\u00e7\u00f5es, culturas e \n\noportunidade de cria\u00e7\u00e3o de NUT\u2019 s e revis\u00e3o das com-\n\npet\u00eancias das CCDR, garantindo o respeito pela auto-\n\nnomia do Poder Local. \n\n403. Promover a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e transpar\u00eancia \n\natrav\u00e9s do envolvimento da comunidade local e partes in-\n\nteressadas no processo de planeamento e tomada de de-\n\ncis\u00f5es assim como garantir transpar\u00eancia nos contratos e \n\nor\u00e7amentos, promovendo a responsabilidade e reduzindo \n\no risco de corrup\u00e7\u00e3o.\n\n404. Promover uma maior resili\u00eancia das infra-estruturas a \n\ncat\u00e1strofes naturais, nomeadamente atrav\u00e9s da incorpora-\n\n\u00e7\u00e3o de considera\u00e7\u00f5es relativas a esta tem\u00e1tica em projec-\n\ntos de infra-estruturas e avaliar e minimizar os riscos relacio-\n\nnados com a ocorr\u00eancia destes fen\u00f3menos. \n\n405. Promover uma maior responsabilidade nas Parcerias \n\nP\u00fablico-Privadas (PPPs),  nomeadamente: \n\n\u2022 Avaliar cuidadosamente as parcerias p\u00fablico-privadas \n\npara garantir que sejam transparentes, justas e beneficiem \n\nambas as partes;\n\n\nPRIORIDADES\n\n\u2022 Assegurar uma efectiva coes\u00e3o territorial, combater as as-\n\nsimetrias entre o litoral e a zona interior do pa\u00eds, bem como \n\no despovoamento dessas \u00e1reas; \n\n\u2022 Promover o investimento nos territ\u00f3rios de baixa densi-\n\ndade atrav\u00e9s de pol\u00edticas fiscais eficientes e proceder ao \n\nreordenamento administrativo territorial; \n\n\u2022 Investir na coes\u00e3o digital de forma a que todo o territ\u00f3rio \n\ntenha cobertura de rede m\u00f3vel e de dados de elevada ca-\n\npacidade;\n\n\u2022 Concretizar o Plano Nacional de Ferrovia (PNF), concluir \n\no processo relativo ao novo aeroporto e proceder a melho-\n\nrias nos portos e transporte mar\u00edtimo;\n\n\u2022 Apostar na melhoria da mobilidade dos cidad\u00e3os, tanto \n\nem transporte individual como colectivo, expandindo e \n\nmelhorando a rede de transportes p\u00fablicos. \n\nPROPOSTAS\n\n392. Redefinir o m\u00e9todo de c\u00e1lculo da transfer\u00eancia de \n\nverbas do Or\u00e7amento de Estado para os territ\u00f3rios de bai-\n\nxa densidade, garantindo uma maior equidade j\u00e1 que as \n\ntransfer\u00eancias s\u00e3o calculadas com base na densidade po-\n\npulacional o que obviamente prejudica os territ\u00f3rios de \n\nbaixa densidade, assim, a altera\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de c\u00e1lculo \n\npermite uma discrimina\u00e7\u00e3o positiva aos territ\u00f3rios at\u00e9 hoje \n\n \u201cesquecidos\u201d potenciando o aumento de investimentos \n\n111municipais, a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida das popula-\n\n\u00e7\u00f5es e oferta de servi\u00e7os, tornando os territ\u00f3rios mais ape-\n\nlativos para as fam\u00edlias.\n\n393. Rever as compet\u00eancias das Comiss\u00f5es de Coorde-\n\nna\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional (CCDR) no sentido de \n\nrefor\u00e7ar os poderes dos munic\u00edpios, uma vez que o CHEGA \n\ndefende que a gest\u00e3o dos territ\u00f3rios deve privilegiar uma \n\npol\u00edtica de proximidade e n\u00e3o extens\u00f5es do Governo a n\u00ed-\n\nvel local, que tem resultado num excessivo centralismo em \n\nLisboa, limitando a autonomia dos munic\u00edpios. \n\n394. Redefinir as comunidades intermunicipais alavancan-\n\ndo o potencial econ\u00f3mico e de investimento atrav\u00e9s do EU-\n\nROSTAT e respectiva cria\u00e7\u00e3o de novas NUT (Nomenclatura \n\nde Unidade Territorial).\n\n395. Rever a lei eleitoral e respectiva representatividade \n\nde todos os territ\u00f3rios nos centros de decis\u00e3o pol\u00edtica, no-\n\nmeadamente atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de um c\u00edrculo de compen-\n\nsa\u00e7\u00e3o nacional.\n\n396. Concretizar o plano de elimina\u00e7\u00e3o de \u201czonas bran-\n\ncas\u201d com a conclus\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da rede 5G e fibra \n\n\u00f3ptica em todo o territ\u00f3rio nacional;\n\n397 . Investir em infra-estrutura digital para melhorar a co-\n\nnectividade e promover a inova\u00e7\u00e3o em sectores como os \n\ntransportes, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o.\n\n\numa maior celeridade no \u00e2mbito dos desig-\n\nnados \u201cmegaprocessos\u201d, nomeadamente atrav\u00e9s da limi-\n\nta\u00e7\u00e3o das possibilidades de requerer instru\u00e7\u00e3o, bem como \n\nda altera\u00e7\u00e3o do car\u00e1cter suspensivo de alguns recursos e \n\nno final de cada \u201cmegaprocesso\u201d proceder a uma an\u00e1lise \n\ndas raz\u00f5es do tempo que demorou do princ\u00edpio ao fim.\n\n\nValorizar o Conselho das Comunidades Portuguesas \n\ne dos Conselhos Consultivos das \u00c1reas Consulares, com \n\nrefor\u00e7o da dignidade dos Conselheiros eleitos, realizando, \n\nigualmente, elei\u00e7\u00f5es nos prazos previstos e simplificando a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no processo eleitoral.533. Criar um Programa Cultural de Ac\u00e7\u00e3o Externa que inclua \n\ne apoie as comunidades portuguesas no esfor\u00e7o de divulga-\n\n\u00e7\u00e3o dos nossos valores culturais, hist\u00f3ricos e tradicionais.\n\n534. Promover o reajustamento da legisla\u00e7\u00e3o eleitoral \n\npara combater a absten\u00e7\u00e3o e garantir maior participa\u00e7\u00e3o \n\neleitoral, atrav\u00e9s de m\u00e9todos alternativos e complementa-\n\nres, simples - mas seguros e garantidamente fi\u00e1veis. \n\n535. Estabelecer as parcerias e os contactos necess\u00e1rios \n\npara a implementa\u00e7\u00e3o de liga\u00e7\u00f5es a\u00e9reas directas de Por-\n\ntugal aos destinos de maior relev\u00e2ncia e concentra\u00e7\u00e3o das \n\ncomunidades portuguesas em todo o mundo.\n\n536. Apoiar as institui\u00e7\u00f5es sociais de assist\u00eancia aos por-\n\ntugueses mais desfavorecidos e \u00e0s comunidades portu-\n\nguesas mais carenciadas e em situa\u00e7\u00e3o social dif\u00edcil, es-\n\ntabelecendo mecanismos de apoio social a nacionais em \n\nsitua\u00e7\u00f5es de car\u00eancia em pa\u00edses de acolhimento e empre-\n\nender negocia\u00e7\u00f5es de acordos de seguran\u00e7a social com \n\npa\u00edses em que ainda n\u00e3o existam.\n\n537 . Desenvolver um programa de apoio aos \u00f3rg\u00e3os de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social da di\u00e1spora, simples e transparente, e \n\ndinamizar a Plataforma dos \u00d3rg\u00e3os de Comunica\u00e7\u00e3o Social \n\nda Di\u00e1spora.\n\n\n\norganizado: relat\u00f3rio da secreta aponta para 1000 elementos do PCC a atuar em Portugal\n\n4 Megaopera\u00e7\u00e3o: PJ trava rede que faz circular milhares de migrantes ilegais na Europa gra\u00e7as a uma lei portuguesa\n\n\n"}]}