{"query": "PS: Como fortalecer a presen\u00e7a de psic\u00f3logos nas escolas p\u00fablicas do ensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio, considerando a burocracia, exames nacionais e progress\u00e3o na carreira docente?", "response": " No contexto fornecido, o plano eleitoral do Partido Socialista (PS) para 2", "context": [{"PS": "Proceder \u00e0 revis\u00e3o da Lei de Bases da Atividade F\u00edsica e do Desporto, cuja audi\u00e7\u00e3o p\u00fablica j\u00e1 foi re- alizada ;\n\n\n\nDefinir um plano estrat\u00e9gico de desenvolvimento  desportivo de car\u00e1cter plurianual, assente, entre ou- tros eixos, na defesa da integridade e na promo\u00e7\u00e3o da igualdade de g\u00e9nero e do desporto adaptado e que tenha a ambi\u00e7\u00e3o de atingir a meta de 1 milh\u00e3o de praticantes desportivos federados, correspondente a 10% da popula\u00e7\u00e3o, at\u00e9 2030;\n\n\n\n  Criar o Observat\u00f3rio do Desporto e a da Atividade F\u00edsica numa parceria entre a academia, entidades desportivas nacionais e a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica para habilitar as defini\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de po- l\u00edticas p\u00fablicas e as tomadas de decis\u00e3o multis seto- riais dos diversos agentes e entidades desportivas;\n\n\n\n Adotar uma nova abordagem de literacia motora nas primeiras idades escolares, entre os 6 e os 10 anos e aumentar o investimento mo desporto esco- lar;\n\n\n\n Criar um novo estatuto do dirigente desportivo be- n\u00e9volo capaz de mobilizar mais cidad\u00e3os para as fun\u00e7\u00f5es dirigentes, principalmente nos clubes de base local;\n\n\n\nValorizar a igualdade, inclus\u00e3o e integridade e segu- ran\u00e7a no desporto:\n\n\n\nValorizar a igualdade, dando corpo \u00e0s recomenda- \u00e7\u00f5es apresentadas pelo Grupo de Trabalho para a Igualdade de G\u00e9nero no Desporto, com o objetivo de colocar Portugal na m\u00e9dia europeia em 2030, em n\u00famero de praticantes e nos lugares de lideran\u00e7a;\n\n\n\nValorizar a inclus\u00e3o, comprometendo as entidades desportivas com o desporto adaptado;\n\n\n\nValorizar a integridade e a seguran\u00e7a, destacando a a\u00e7\u00e3o da Autoridade de Antidopagem de Portugal, da Plataforma de Combate \u00e0 Manipula\u00e7\u00e3o das Competi\u00e7\u00f5es Desportivas e da Autoridade para a Preven\u00e7\u00e3o e Combate \u00e0 Viol\u00eancia no Desporto;\n\n\n\n Dar prioridade \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e jovens. A implementa\u00e7\u00e3o do novo regime jur\u00eddico da forma\u00e7\u00e3o desportiva e a a\u00e7\u00e3o preventiva e fiscalizadora do IPDJ devem liderar a atua\u00e7\u00f5es p\u00fablica neste dom\u00ednio.\n\nA revis\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o profissional e qualifica\u00e7\u00e3o das pessoas do setor, em estreito di\u00e1logo com o movimento associativo e operadores formativos e em articula\u00e7\u00e3o quer com a prote\u00e7\u00e3o social, quer com a inclus\u00e3o no emprego;\n\n\n, assegu- rando a ado\u00e7\u00e3o das medidas diagnosticas no seu \u00e2mbito, em articula\u00e7\u00e3o com as demais estrat\u00e9gias nacionais para a mat\u00e9ria.\n\n\n\n  Prosseguir o investimento na infraestrutura tecno- l\u00f3gica da sa\u00fade, melhorando as infraestruturas e a interoperabilidade entre sistemas, bem como a uni- formiza\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o de registos e processos e a comunica\u00e7\u00e3o entre fornecedores, prestadores de cuidados e entidades pagadoras;\n\n\n\nCriar o <<Registo de Sa\u00fade Eletr\u00f3nico do Utente\u00bb> (processo digital \u00fanico) e o \u00abPlano Individual de Cui- dados\u00bb (nomeadamente para pessoas com morbili- dade m\u00faltipla), permitindo agilizar e diversificar os pontos de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, salvaguardando a necess\u00e1ria prote\u00e7\u00e3o de dados;\n\n\n\nProsseguir a aposta no desenvolvimento de ferra- mentas inform\u00e1ticas de apoio \u00e0 decis\u00e3o cl\u00ednica, no- meadamente no \u00e2mbito da Intelig\u00eancia Artificial e algoritmia, contribuindo para melhorias de efici\u00eancia, efic\u00e1cia e produtividade do trabalho m\u00e9dico;\n\n\n\nAprofundar e diversificar os mecanismos de intera- \u00e7\u00e3o digital entre os cidad\u00e3os e o SNS na realiza\u00e7\u00e3o de atos diversos, como a marca\u00e7\u00e3o de consultas e exames e a consulta de registos cl\u00ednicos;\n\n\n\nProsseguir a aposta na telemedicina e na telessa\u00fa- de, generalizando a sua utiliza\u00e7\u00e3o nos Cuidados de Sa\u00fade Prim\u00e1rios, ao n\u00edvel da teleconsulta e, entre outras respostas, ao n\u00edvel do acompanhamento em sa\u00fade no Apoio Domicili\u00e1rio e nas estruturas resi- denciais para idosos;\n\n\n\n  Criar mecanismos de medi\u00e7\u00e3o de resultados em sa\u00fade associados a medicamentos e tecnologias, a partir de dados relacionados com a qualidade de vida dos utentes, de modo a relacionar custos com resultados, numa l\u00f3gica de partilha de riscos, contribu\u00eddo para uma melhor monitoriza\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o  de cuidados e para a pr\u00f3pria inova\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da in- vestiga\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n  Definir uma estrat\u00e9gia plurianual de coopera\u00e7\u00e3o com setor privado, assumindo o princ\u00edpio da suple- tividade e colocando o utente no centro dos proces- sos de articula\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o;\n\n\n\nRefor\u00e7ar a transpar\u00eancia na rela\u00e7\u00e3o do Estado com os prestadores privados em mat\u00e9ria de pre\u00e7os e pa- dr\u00f5es de qualidade, assumindo a responsabilidade pela presta\u00e7\u00e3o de cuidados aos utentes e evitando tratamentos desnecess\u00e1rios;\n\n\n\n  Equacionar a ado\u00e7\u00e3o e refor\u00e7o de instrumentos de regula\u00e7\u00e3o em sa\u00fade, num quadro operacional claro e assente em crit\u00e9rios concretos, melhorando e tor- nando mais transparentes as rela\u00e7\u00f5es de comple- mentaridade e de supletividade;\n\n\n\nMelhorar a articula\u00e7\u00e3o e promover formas de in- tegra\u00e7\u00e3o dos laborat\u00f3rios cl\u00ednicos de Meios Com- plementares de Diagn\u00f3stico e Terap\u00eautica no SNS, reconhecendo o seu papel fulcral na presta\u00e7\u00e3o de cuidados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.\n\nA prossecu\u00e7\u00e3o do refor\u00e7o da oferta de cuidados de sa\u00fade oral de proximidade, nomeadamente atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o da carreira de medicina dent\u00e1- ria no SNS e do aumento dos seus efetivos;\n\n\n\nContinuar a expans\u00e3o e cobertura ao n\u00edvel da Rede Nacional de Cuidados Continuados e de Cuidados Paliativos, refor\u00e7ando a oferta de proximidade em termos de unidades e de camas dispon\u00edveis;\n\n\n\n Criar uma rede de atendimento permanente, a funcionar em centros de sa\u00fade de refer\u00eancia, servindo uma \u00e1rea geogr\u00e1fica delimitada e contribuindo assim para reduzir o recurso \u00e0s urg\u00eancias hospitalares;\n\n\n\n Refor\u00e7ar as respostas imediatas a pessoas sem m\u00e9dico e enfermeiro de fam\u00edlia, mobilizando equipas \n\nmultiprofissionais, envolvendo m\u00e9dicos e enfermei- ros e outros profissionais ao servi\u00e7o ou que estejam aposentados;\n\n\n\nInvestir na preven\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, apostando na sa\u00fade p\u00fablica e no combate aos determi- nantes de sa\u00fade.\n\n\n\n Refor\u00e7ar o SNS em Meios Complementares de Diag- n\u00f3stico e Terap\u00eautica (MDTC) e respetivo pessoal t\u00e9cnico, ao n\u00edvel dos Cuidados de Sa\u00fade Prim\u00e1rios, disponibilizando-os em unidades de maior dimens\u00e3o e numa l\u00f3gica de cobertura territorial. Trata-se de um investimento que contribui para:\n\n\u2022 Uma organiza\u00e7\u00e3o mais eficaz da presta\u00e7\u00e3o de cuidados, com maior celeridade e comodidade na resposta aos utentes, evitando desloca\u00e7\u00f5es e tempos de espera e permitindo a realiza\u00e7\u00e3o, numa \u00fanica visita, de exames prescritos;\n\n\nProceder a uma avalia\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o do Estatuto dos Profissionais da \u00c1rea da Cultura, de modo a promo- ver uma maior ades\u00e3o ao Registo dos Profissionaisda \u00c1rea da Cultura e a garantir a efetiva prote\u00e7\u00e3o"}]}