{"query": "Chega: Como as propostas visam promover a sustentabilidade do setor cultural em Portugal e garantir uma distribui\u00e7\u00e3o equitativa dos recursos financeiros?", "response": " A partir do contexto fornecido, n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas sobre como as propostas do partido Chega visam promover a sustentabilidade do setor cultural em Portugal e garantir uma distribui\u00e7\u00e3o equitativa dos recursos financeiros. As propostas do Chega no contexto referido concentram-se em prioridades e medidas relacionadas \u00e0 Defesa Nacional, \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o de equipamentos e infraestruturas das For\u00e7as Armadas, e \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle de subs\u00eddios e entidades p\u00fablicas. N\u00e3o h\u00e1 men\u00e7\u00e3o expl\u00edcita ao setor cultural ou \u00e0 sua sustentabilidade.", "context": [{"AD": "Tal depende \n\nprincipalmente das nossas escolhas, da nossa ambi\u00e7\u00e3o e da nossa capacidade refor -\n\nmista.\n\n  Portugal tem potencial e vantagens competitivas : de localiza\u00e7\u00e3o geoestrat\u00e9gica, se -\n\nguran\u00e7a, relativa coes\u00e3o social, l\u00edngua, integra\u00e7\u00e3o europeia, posi\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es inter -\n\nnacionais (incluindo la\u00e7os lus\u00f3fonos e transatl\u00e2nticos), estabilidade e credibilidade na \n\ngest\u00e3o financeira p\u00fablica recuperada a partir de 2011, capacidade empresarial instalada \n\nem muitos setores, capacidade formativa e de inova\u00e7\u00e3o de grande qualidade em algu -\n\nmas \u00e1reas, alguns recursos naturais e culturais com elevado potencial, recursos huma -\n\nnos muito competitivos em contexto adequado, e dimens\u00e3o e centralidade territorial \n\nmar\u00edtima.\n\n  Infelizmente, a hist\u00f3ria deste s\u00e9culo e, em particular, destes \u00faltimos 8 anos de gover -\n\nna\u00e7\u00e3o socialista, \u00e9 de uma oportunidade perdida . Desde logo, por um lament\u00e1vel des -\n\nperd\u00edcio daquele potencial e vantagens competitivas. Depois, por uma incapacidade de, \n\nal\u00e9m da propaganda, aproveitar as oportunidades trazidas por fen\u00f3menos globais de \n\nrelocaliza\u00e7\u00e3o das cadeias de produ\u00e7\u00e3o ( nearshoring ), transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e digital, bem \n\ncomo o Plano de Recupera\u00e7\u00e3o e Resili\u00eancia (PRR) e os restantes Fundos Europeus.\n\n  Em particular, a governa\u00e7\u00e3o socialista desperdi\u00e7ou a conjuntura econ\u00f3mica externa \n\nmais favor\u00e1vel de qualquer Governo desde a estabiliza\u00e7\u00e3o da nossa democracia , as \n\npossibilidades abertas pelo ciclo reformista do \u00faltimo Governo do PSD/CDS-PP (pre -\n\nserva\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es, recupera\u00e7\u00e3o financeira do Estado, banca e sector privado, \n\nabertura da economia e in\u00edcio da recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e do emprego), o enorme est\u00ed -\n\nmulo monet\u00e1rio e financeiro do BCE e um conjunto de Fundos Europeus recebidos, sem \n\nprecedente hist\u00f3rico. \n\n  Portugal n\u00e3o tem de estar condenado ao imobilismo e ao desperd\u00edcio de oportunidades \n\nhist\u00f3ricas. PROGRAMA\n\n\n\n24119Portugal pode e deve adotar as medidas reformistas necess\u00e1rias para atingir outros \n\npatamares de crescimento e prosperidade  e, por outro lado, para ficar muito mais bem \n\npreparado do que em crises anteriores para suportar choques econ\u00f3micos externos, de \n\nmodo a proteger todos e, sobretudo, os mais vulner\u00e1veis, refor\u00e7ando a resili\u00eancia da eco -\n\nnomia e do sistema de prote\u00e7\u00e3o social. \n\n  N\u00e3o podemos mais adiar a ado\u00e7\u00e3o de um programa econ\u00f3mico que promova mudan\u00e7as \n\nprofundas e adote pol\u00edticas p\u00fablicas reformistas e realistas.\n\n  A Vis\u00e3o da AD coloca o foco na cria\u00e7\u00e3o de riqueza de forma sustent\u00e1vel, que seja gera -\n\ndora de melhores empregos e sal\u00e1rios, com menor carga fiscal, menor peso do Estado, \n\ne com melhores presta\u00e7\u00f5es sociais e servi\u00e7os p\u00fablicos, diminuindo desigualdades e \n\nfomentando a mobilidade social .\n\n \nCriar modelos que visem a sustentabilidade financeira das institui\u00e7\u00f5es do setor so -\n\ncial e solid\u00e1rio, de acordo com as tipologias de respostas, o custo real do utente, a \n\ninfla\u00e7\u00e3o e o aumento da retribui\u00e7\u00e3o m\u00ednima mensal garantida\nPortugal tem de aproveitar as possibilidades criadas pelo Pacto Ecol\u00f3gico Europeu e por \n\numa nova ambi\u00e7\u00e3o europeia de transi\u00e7\u00e3o para uma economia mais sustent\u00e1vel, e uma \n\nsociedade justa e pr\u00f3spera, com uma economia moderna, mais eficiente na utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos e competitiva, tendo como objetivo atingir a neutralidade carb\u00f3nica em 2050.\n\n  Para um Pa\u00eds com escassez de capital, como Portugal, os objetivos do Pacto Ecol\u00f3gico \n\nEuropeu carecem de estrat\u00e9gias colaborativas entre a Administra\u00e7\u00e3o e Economia para \n\nque sustentabilidade seja motor de emprego e diversifica\u00e7\u00e3o de atividades e n\u00e3o ape -\n\nnas uma imposi\u00e7\u00e3o cega. E a estrat\u00e9gia europeia consagrada naquele Pacto envolve \n\num conjunto de tr\u00eas instrumentos que Portugal deve aproveitar: i) a taxonomia europeia, \n\ncujo sistema de classifica\u00e7\u00e3o implica mudan\u00e7as estruturais nos processos produtivos e \n\nde decis\u00e3o das empresas, ii) as obriga\u00e7\u00f5es de reporte e iii) os instrumentos financeiros \n\nde suporte.\n\n  Para que se cumpram as obriga\u00e7\u00f5es e aproveitem as oportunidades n\u00e3o bastam os \n\nan\u00fancios bem intencionados, metas e objetivos sem uma efetiva concretiza\u00e7\u00e3o de me -\n\ndidas, e sem canalizar os fluxos de capitais que financiem a transi\u00e7\u00e3o.\n\n \nReformar as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de regula\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o no setor da energia, \n\nde modo a desburocratizar e acelerar os processos de licenciamento e autoriza\u00e7\u00e3o \n\ne refor\u00e7ar a fiscaliza\u00e7\u00e3o. \u00c9 indispensavel respeitar e fortalecer a independ\u00eancia da \n\nERSE. \u00c9 necess\u00e1rio tamb\u00e9m capacitar t\u00e9cnica e humanamente a DGEG e as outras \n\ninstitui\u00e7\u00f5es e ag\u00eancias p\u00fablicas nacionais de energia, ponderando a sua fus\u00e3o;\n\n\u2022 Lutar pela concretiza\u00e7\u00e3o efetiva do refor\u00e7o significativo das interliga\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas \n\nentre Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e Fran\u00e7a, garantindo um aumento de capacidade equivalen -\n\nte, pelo menos, ao constante dos compromissos subscritos por Portugal, Espanha, \n\nFran\u00e7a e Comiss\u00e3o Europeia em 2014-15;\n\n\u2022 Promover o investimento economicamente racional e a execu\u00e7\u00e3o efetiva das redes \n\ne infraestruturas de transporte e distribui\u00e7\u00e3o de eletricidade e g\u00e1s necess\u00e1rios \u00e0s \n\nevolu\u00e7\u00f5es de oferta e procura, considerando os desafios e implica\u00e7\u00f5es da transi\u00e7\u00e3o \n\nenerg\u00e9tica, nomeadamente a variabilidade da tecnologia renov\u00e1vel e a descentrali -\n\nza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Promover maior concorr\u00eancia em toda a cadeia de valor do setor, da produ\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o, de forma a baixar os pre\u00e7os para as fam\u00edlias e em -\n\npresas. \u00c9 fundamental remover barreiras \u00e0 entrada ou transi\u00e7\u00e3o dos consumidores \n\nentre fornecedores, incentivar o aparecimento de novos agentes, garantir processos \n\nconcorrenciais transparentes, regras claras de horizonte temporal alargado, menos \n\nburocracia e mais efici\u00eancia nos procedimentos;\n\n\u2022 Apostar na dinamiza\u00e7\u00e3o e estabiliza\u00e7\u00e3o das regras dos mercados de longo prazo \n\nda eletricidade e do g\u00e1s e alinhar o \u00e2mbito do mercado regulado com as melhores \n\npr\u00e1ticas europeias. O mercado regulado pode ter um papel relevante de \u201cbackup\u201d PROGRAMA\n\n\n\n 24156para situa\u00e7\u00f5es de inacessibilidade e para garantia de estabilidade econ\u00f3mica, em \n\nbenef\u00edcio dos consumidores;\n\n\nRefor\u00e7ar o papel da diplomacia econ\u00f3mica.\n\n3. Medidas\n\nPORTUGAL GLOBAL\n\n", "Chega": "PRIORIDADES\n\n\u2022 Repensar o modelo de financiamento e promover a sus-\n\ntentabilidade do sector cultural;\n\n \u2022 Aflorar sinergias entre o turismo e o patrim\u00f3nio cultural \n\npor forma a que ambos se promovam um ao outro;\n\n\u2022  Investir na educa\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o e internacionaliza\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f3nio cultural portugu\u00eas;\n\n\u2022 Valorizar o patrim\u00f3nio e preserv\u00e1-lo, assegurando o seu \n\nacesso e compreens\u00e3o pelas gera\u00e7\u00f5es futuras;\n\n\nPROPOSTAS\n\nRefor\u00e7ar a fiscaliza\u00e7\u00e3o e controlo, nomeadamente atrav\u00e9s:\n\n \u2022\nPRIORIDADES\n\n\u2022 Aumentar o Investimento na Defesa Nacional, cumprindo \n\nfinalmente as metas or\u00e7amentais decorrentes dos compro-\n\nmissos com a NATO e Uni\u00e3o Europeia, sinal do emprenho \n\nportugu\u00eas na participa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de defesa e seguran-\n\n\u00e7a europeia;\n\n \u2022 Valorizar o factor humano nas For\u00e7as Armadas, de forma \n\nassegurar uma carreira s\u00f3lida e digna a estes profissionais, \n\ndos v\u00e1rios ramos, estabelecendo igualmente uma carreira \n\natractiva que sirva de refer\u00eancia aos jovens portugueses \n\nnas suas escolhas profissionais;\n\n\u2022 Modernizar equipamentos e infra-estruturas, garantindo XXI CAP\u00cdTULO\n\nDIGNIFICAR AS FOR\u00c7AS ARMADAS. \n\n COMO?\n\n\nTornar obrigat\u00f3ria a publica\u00e7\u00e3o anual da lista das enti-\n\ndades p\u00fablicas reclassificadas, funda\u00e7\u00f5es, observat\u00f3rios, \n\nassocia\u00e7\u00f5es, IPSS, institutos p\u00fablicos, semip\u00fablicos e pri-\n\nvados a quem foram atribu\u00eddos subs\u00eddios no ano anterior, \n\ndetalhando os montantes envolvidos, o motivo de susten-\n\nta\u00e7\u00e3o do subs\u00eddio atribu\u00eddo e o fim para o qual se destina.\n\n \u2022  Criar regras de transpar\u00eancia adicionais para funda-\n\n\u00e7\u00f5es e observat\u00f3rios, devendo estes tornar p\u00fablicas as suas contas e quaisquer donativos acima de um valor a \n\ndeterminar, bem como todos os financiamentos p\u00fabli-\n\ncos de que beneficiem, devendo o Estado proceder a \n\numa avalia\u00e7\u00e3o qualitativa da sua execu\u00e7\u00e3o e abster-se de \n\nfinanciar qualquer entidade desta natureza que n\u00e3o pu-\n\nblique as suas contas, que n\u00e3o seja transparente ou n\u00e3o \n\ncumpra fins de comprovada utilidade p\u00fablica.\n\n \u2022  \nPRIORIDADES\n\n\u2022 Reestruturar o espa\u00e7o mediterr\u00e2nico, controlando os \n\nfluxos migrat\u00f3rios massivos para a Uni\u00e3o Europeia e ga-\n\nrantindo um espa\u00e7o comercial, cultural e pol\u00edtico livre de \n\namea\u00e7as;\n\n\u2022 Manter e consolidar o espa\u00e7o atl\u00e2ntico-norte, uma vez \n\nque os nossos compromissos com a NATO s\u00e3o essenciais \n\ne a manuten\u00e7\u00e3o da antiga alian\u00e7a com o Reino Unido e \n\na sua extens\u00e3o aos Estados Unidos da Am\u00e9rica do Norte \n\n s\u00e3o essenciais \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da nossa soberania;\n\n \u2022 Participar na reconstru\u00e7\u00e3o do Atl\u00e2ntico-Sul como um es-\n\npa\u00e7o assente sobre democracias liberais, um espa\u00e7o de \n\nde liberdade que nas\u00e7a como a continua\u00e7\u00e3o daquilo que \n\nrepresenta, nesse aspecto, o espa\u00e7o do Atl\u00e2ntico Norte. \n\n \u2022 Desenvolver o espa\u00e7o lus\u00f3fono, promovendo a susten-\n\ntabilidade das liga\u00e7\u00f5es ao mundo lus\u00f3fono e o seu papel \n\npreponderante a n\u00edvel mundial, bem como as conex\u00f5es \n\n\u00e0s diferentes comunidades portuguesas inseridas nos pa-\n\n\u00edses de l\u00edngua oficial portuguesa;\n\n\u2022 Redefinir o espa\u00e7o europeu, garantindo novas condi-\n\n\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a sobretudo nas fronteiras externas da \n\nUni\u00e3o e a operacionaliza\u00e7\u00e3o de circuitos econ\u00f3micos se-\n\nguros e est\u00e1veis que potenciem o crescimento das dife-\n\n rentes economias nacionais de forma equilibrada e coesa."}]}