{"query": "Chega: Qual \u00e9 o plano para melhorar a conectividade digital no pa\u00eds e incentivar o retorno das comunidades portuguesas no exterior?", "response": " O partido Chega tem como plano para melhorar a conectividade digital no pa\u00eds investir em infra-estrutura digital para melhorar a connectividade e promover a inova\u00e7\u00e3o em sectores como os transportes, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, prop\u00f5e concretizar o plano de elimina\u00e7\u00e3o de \"zonas brancas\" com a conclus\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da rede 5G e fibra \u00f3ptica em todo o territ\u00f3rio nacional.\n\nQuanto ao incentivo ao retorno das comunidades portuguesas no exterior, o Chega prop\u00f5e criar programas de coopera\u00e7\u00e3o entre jovens portugueses que vivam em Portugal e jovens portugueses e lusodescentes que vivam no estrangeiro, bem como um programa de estudos para jovens portugueses ou lusodescentes que vivam no estrangeiro. Al\u00e9m disso, defende a cria\u00e7\u00e3o de um gabinete de aconselhamento e acompanhamento de investimentos em Portugal que ultrapasse o investimento \u00fatil e rent\u00e1vel, mas demasiado concentrado, na compra de apartamentos para rendimento. Por fim, prop\u00f5e proceder \u00e0 revis\u00e3o do programa \u201cRegressar\u201d, tornando-o mais eficiente e assegurar que os cidad\u00e3os das regi\u00f5es aut\u00f3nomas s\u00e3o abrangidos pelo referido programa.", "context": [{"AD": "Adaptar a rede do Ensino de Portugu\u00eas no Estrangeiro e de Escolas Portuguesas \u00e0 \n\nnova realidade sociol\u00f3gica das nossas Comunidades, criando cursos nos novos desti -\n\nnos da nossa emigra\u00e7\u00e3o e continuando a apostar no crescimento da rede de escolas \n\nno exterior;\n\n  \u2022 Contribuir para uma maior credibiliza\u00e7\u00e3o do Conselho das Comunidades Portugue -\n\nsas e para o fomento dos n\u00edveis de participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos portugueses nos pa\u00edses \n\nde acolhimento;\n\n\u2022 Estudar a reorganiza\u00e7\u00e3o do atual modelo de agendamento de atos consulares, ao \n\nmesmo tempo que se procurar\u00e1 aproveitar as potencialidades do Consulado Virtual, \n\nda Chave M\u00f3vel Digital e das Perman\u00eancias Consulares;    \n\n\u2022 Apostar no desenvolvimento da rede de Gabinetes de Apoio ao Emigrante (Gabi -\n\nnetes de Apoio ao Emigrante 2.0) e fomentar a cria\u00e7\u00e3o dos Conselhos da Di\u00e1spora \n\njunto dos munic\u00edpios e uma maior articula\u00e7\u00e3o com os servi\u00e7os dependentes dos Go -\n\nvernos Regionais dos A\u00e7ores e da Madeira. Ainda neste dom\u00ednio, \u00e9 nossa inten\u00e7\u00e3o \n\ndar continuidade e melhorar o Gabinete de Apoio ao Investidor da Di\u00e1spora, o Plano \n\nNacional de Apoio ao Investidor da Di\u00e1spora e o Programa Regressar.     PROGRAMA\n\n\n\n2495CEN\u00c1RIO \n\nOR\u00c7AMENTAL\n\n  A evolu\u00e7\u00e3o da receita fiscal tem em considera\u00e7\u00e3o as medidas com impacto or\u00e7amental \n\napresentadas na tabela \u201c Cen\u00e1rio Or\u00e7amental AD em % PIB\u201d e o alargamento das bases \n\ntribut\u00e1rias resultante do cen\u00e1rio macroecon\u00f3mico da AD. Estas crescem ao ritmo do \n\nconsumo nominal (para impostos sobre a produ\u00e7\u00e3o e importa\u00e7\u00e3o), ao ritmo do PIB no -\n\nminal (para os impostos sobre rendimento e patrim\u00f3nio), ou ao ritmo das remunera\u00e7\u00f5es \n\n(no caso das Contribui\u00e7\u00f5es para a Seguran\u00e7a Social). Os valores totais reportados s\u00e3o \n\nsemelhantes aos que seriam obtidos com elasticidades estimadas para obten\u00e7\u00e3o da \n\nreceita de IVA, IRS, IRC e outros impostos, a partir de dados mais desagregados.\n2.2.4. INOVA\u00c7\u00c3O, EMPREENDEDORISMO E DIGITALIZA\u00c7\u00c3O\n\nAtravessamos uma revolu\u00e7\u00e3o digital, \u00e0 escala global, que afeta a forma como vivemos, \n\ncomo trabalhamos e como nos relacionamos. E que condiciona, de forma determinante, \n\ncomo as sociedades se organizam e prosperam. Este momento deveria estar a ser po -\n\ntenciado como uma grande oportunidade para Portugal transformar a sua economia, \n\nincrementando os n\u00edveis de produtividade e competitividade e eliminando os tradicionais \n\nbloqueios que condicionam a escala e a capacidade de abertura a novos mercados das \n\nnossas empresas.\n\n Apesar de excelentes exemplos casu\u00edsticos, nomeadamente em v\u00e1rios Munic\u00edpios e nas \n\nRegi\u00f5es Aut\u00f3nomas, n\u00e3o se conhece um prop\u00f3sito pol\u00edtico que leve esta \u00e1rea como uma \n\nprioridade estrat\u00e9gica que poder\u00e1 ser o \u201cgame changer\u201d para o futuro da nossa econo -\n\nmia e, assim, para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida dos portugueses. A velocidade com \n\nque tudo est\u00e1 a mudar, em que a massifica\u00e7\u00e3o das aplica\u00e7\u00f5es de intelig\u00eancia artificial \n\n(IA) e o advento da computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica s\u00e3o o paradigma, convoca-nos para uma a\u00e7\u00e3o \n\nde emerg\u00eancia para afirmar Portugal na primeira linha da inova\u00e7\u00e3o, da transforma\u00e7\u00e3o \n\ndigital e do desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es que permitam servir o Pa\u00eds e abrir novos mer -\n\ncados \u00e0s nossas empresas. PROGRAMA\n\n\n\n24141A IA pode contribuir para o desenvolvimento sustent\u00e1vel, para a competitividade da \n\neconomia, para a inclus\u00e3o social e para a qualidade de vida dos cidad\u00e3os. No entanto, \n\na IA tamb\u00e9m apresenta desafios e riscos, que exigem uma abordagem \u00e9tica, legal e so -\n\ncialmente respons\u00e1vel. Reconhecemos a sua import\u00e2ncia estrat\u00e9gica, enquanto opor -\n\ntunidade econ\u00f3mica, e assumimos a necessidade de uma regula\u00e7\u00e3o inteligente e eficaz.\n\n Assim, pretendemos:\n\n\u2022 Afirmar o Pa\u00eds no top 10 dos Pa\u00edses digitalmente mais avan\u00e7ados da Uni\u00e3o Europeia \n\nat\u00e9 2030;\n\n \u2022 Aumentar significativamente o n\u00edvel e o n\u00famero de patentes por empresa em Portu -\n\ngal;\n\n\u2022 Posicionar Portugal como um centro global de talento digital, empreendedorismo e \n\nimpacto social, atraindo e retendo as melhores mentes e ideias e promovendo uma \n\ncultura de colabora\u00e7\u00e3o, criatividade e sustentabilidade;\n\n\u2022 Incrementar as compet\u00eancias e a literacia digitais da popula\u00e7\u00e3o portuguesa, espe -\n\ncialmente entre os jovens, os idosos e os grupos desfavorecidos, investindo na edu -\n\nca\u00e7\u00e3o, na forma\u00e7\u00e3o e em campanhas de sensibiliza\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Adotar o ensino de programa\u00e7\u00e3o na totalidade do ensino b\u00e1sico at\u00e9 ao final da legis -\n\nlatura;\n\n\nCriar uma Estrat\u00e9gia Digital Nacional, com uma vis\u00e3o, objetivos, indicadores e prazos \n\nclaros, e um or\u00e7amento e uma estrutura de governa\u00e7\u00e3o espec\u00edficos, envolvendo to -\n\ndas as partes interessadas relevantes dos sectores p\u00fablico, privado e da sociedade \n\ncivil;\n\n \u2022 Lan\u00e7ar um Pacto de Compet\u00eancias Digitais, com o objetivo de aumentar as compe -\n\nt\u00eancias digitais de todos os cidad\u00e3os portugueses;\n\n\u2022 Introduzir os conte\u00fados curriculares de programa\u00e7\u00e3o no ensino b\u00e1sico;\n\n\u2022 Investir na forma\u00e7\u00e3o e na qualifica\u00e7\u00e3o dos recursos humanos em IA;\n\n\u2022 Incentivar investimentos em tecnologias digitais que promovam a cria\u00e7\u00e3o de empre -\n\ngo em sectores que carecem de elevado n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o e compet\u00eancias especia -\n\nlizadas, garantindo a forma\u00e7\u00e3o e requalifica\u00e7\u00e3o de trabalhadores e a adapta\u00e7\u00e3o da \n\norganiza\u00e7\u00e3o do trabalho \u00e0s novas tecnologias;PROGRAMA\n\n\n\n24142\u2022 Refor\u00e7ar a participa\u00e7\u00e3o em projetos de investiga\u00e7\u00e3o de redes europeias;\n\n\u2022 Alargar o apoio da Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e Tecnologia (FCT) \u00e0 mobilidade de pro -\n\nfessores a outras Universidades de Investiga\u00e7\u00e3o;\n\n\nAssumir a l\u00edngua portuguesa como um patrim\u00f3nio de valor identit\u00e1rio e global, no \n\ncontexto de uma estrat\u00e9gia nacional e internacional para a sua promo\u00e7\u00e3o;\n\n \u2022 Ajustar os direitos autorais \u00e0s novas realidades digitais, nomeadamente, no que diz \n\nrespeito \u00e0 intelig\u00eancia artificial;\n\n\u2022 Desenvolver e implementar um Plano Estrat\u00e9gico do Cinema e do Audiovisual;\n\n\u2022 Preparar e consensualizar, com a devida anteced\u00eancia, os programas de celebra\u00e7\u00e3o \n\nde datas com elevado significado hist\u00f3rico nacional. Em particular, a celebra\u00e7\u00e3o, du -\n\nrante a legislatura, dos 900 anos da batalha de S\u00e3o Mamede (1128), uma das datas \n\nfundadoras da nacionalidade. PROGRAMA\n\n\n\n2423AMBIENTE, \u00c1GUA, A\u00c7\u00c3O CLIM\u00c1TICA E PROTE\u00c7\u00c3O ANIMAL  \n\nE DOS ECOSSISTEMASSUSTENTABILIDADE\nTal depende \n\nprincipalmente das nossas escolhas, da nossa ambi\u00e7\u00e3o e da nossa capacidade refor -\n\nmista.\n\n  Portugal tem potencial e vantagens competitivas : de localiza\u00e7\u00e3o geoestrat\u00e9gica, se -\n\nguran\u00e7a, relativa coes\u00e3o social, l\u00edngua, integra\u00e7\u00e3o europeia, posi\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es inter -\n\nnacionais (incluindo la\u00e7os lus\u00f3fonos e transatl\u00e2nticos), estabilidade e credibilidade na \n\ngest\u00e3o financeira p\u00fablica recuperada a partir de 2011, capacidade empresarial instalada \n\nem muitos setores, capacidade formativa e de inova\u00e7\u00e3o de grande qualidade em algu -\n\nmas \u00e1reas, alguns recursos naturais e culturais com elevado potencial, recursos huma -\n\nnos muito competitivos em contexto adequado, e dimens\u00e3o e centralidade territorial \n\nmar\u00edtima.\n\n  Infelizmente, a hist\u00f3ria deste s\u00e9culo e, em particular, destes \u00faltimos 8 anos de gover -\n\nna\u00e7\u00e3o socialista, \u00e9 de uma oportunidade perdida . Desde logo, por um lament\u00e1vel des -\n\nperd\u00edcio daquele potencial e vantagens competitivas. Depois, por uma incapacidade de, \n\nal\u00e9m da propaganda, aproveitar as oportunidades trazidas por fen\u00f3menos globais de \n\nrelocaliza\u00e7\u00e3o das cadeias de produ\u00e7\u00e3o ( nearshoring ), transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e digital, bem \n\ncomo o Plano de Recupera\u00e7\u00e3o e Resili\u00eancia (PRR) e os restantes Fundos Europeus.\n\n  Em particular, a governa\u00e7\u00e3o socialista desperdi\u00e7ou a conjuntura econ\u00f3mica externa \n\nmais favor\u00e1vel de qualquer Governo desde a estabiliza\u00e7\u00e3o da nossa democracia , as \n\npossibilidades abertas pelo ciclo reformista do \u00faltimo Governo do PSD/CDS-PP (pre -\n\nserva\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es, recupera\u00e7\u00e3o financeira do Estado, banca e sector privado, \n\nabertura da economia e in\u00edcio da recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e do emprego), o enorme est\u00ed -\n\nmulo monet\u00e1rio e financeiro do BCE e um conjunto de Fundos Europeus recebidos, sem \n\nprecedente hist\u00f3rico. \n\n  Portugal n\u00e3o tem de estar condenado ao imobilismo e ao desperd\u00edcio de oportunidades \n\nhist\u00f3ricas. PROGRAMA\n\n\n\n24119Portugal pode e deve adotar as medidas reformistas necess\u00e1rias para atingir outros \n\npatamares de crescimento e prosperidade  e, por outro lado, para ficar muito mais bem \n\npreparado do que em crises anteriores para suportar choques econ\u00f3micos externos, de \n\nmodo a proteger todos e, sobretudo, os mais vulner\u00e1veis, refor\u00e7ando a resili\u00eancia da eco -\n\nnomia e do sistema de prote\u00e7\u00e3o social. \n\n  N\u00e3o podemos mais adiar a ado\u00e7\u00e3o de um programa econ\u00f3mico que promova mudan\u00e7as \n\nprofundas e adote pol\u00edticas p\u00fablicas reformistas e realistas.\n\n  A Vis\u00e3o da AD coloca o foco na cria\u00e7\u00e3o de riqueza de forma sustent\u00e1vel, que seja gera -\n\ndora de melhores empregos e sal\u00e1rios, com menor carga fiscal, menor peso do Estado, \n\ne com melhores presta\u00e7\u00f5es sociais e servi\u00e7os p\u00fablicos, diminuindo desigualdades e \n\nfomentando a mobilidade social .\n\n ", "Chega": "Valorizar o Conselho das Comunidades Portuguesas \n\ne dos Conselhos Consultivos das \u00c1reas Consulares, com \n\nrefor\u00e7o da dignidade dos Conselheiros eleitos, realizando, \n\nigualmente, elei\u00e7\u00f5es nos prazos previstos e simplificando a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no processo eleitoral.533. Criar um Programa Cultural de Ac\u00e7\u00e3o Externa que inclua \n\ne apoie as comunidades portuguesas no esfor\u00e7o de divulga-\n\n\u00e7\u00e3o dos nossos valores culturais, hist\u00f3ricos e tradicionais.\n\n534. Promover o reajustamento da legisla\u00e7\u00e3o eleitoral \n\npara combater a absten\u00e7\u00e3o e garantir maior participa\u00e7\u00e3o \n\neleitoral, atrav\u00e9s de m\u00e9todos alternativos e complementa-\n\nres, simples - mas seguros e garantidamente fi\u00e1veis. \n\n535. Estabelecer as parcerias e os contactos necess\u00e1rios \n\npara a implementa\u00e7\u00e3o de liga\u00e7\u00f5es a\u00e9reas directas de Por-\n\ntugal aos destinos de maior relev\u00e2ncia e concentra\u00e7\u00e3o das \n\ncomunidades portuguesas em todo o mundo.\n\n536. Apoiar as institui\u00e7\u00f5es sociais de assist\u00eancia aos por-\n\ntugueses mais desfavorecidos e \u00e0s comunidades portu-\n\nguesas mais carenciadas e em situa\u00e7\u00e3o social dif\u00edcil, es-\n\ntabelecendo mecanismos de apoio social a nacionais em \n\nsitua\u00e7\u00f5es de car\u00eancia em pa\u00edses de acolhimento e empre-\n\nender negocia\u00e7\u00f5es de acordos de seguran\u00e7a social com \n\npa\u00edses em que ainda n\u00e3o existam.\n\n537 . Desenvolver um programa de apoio aos \u00f3rg\u00e3os de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social da di\u00e1spora, simples e transparente, e \n\ndinamizar a Plataforma dos \u00d3rg\u00e3os de Comunica\u00e7\u00e3o Social \n\nda Di\u00e1spora.\n\n\n\nPRIORIDADES\n\n\u2022 Reconhecer e valorizar as comunidades portuguesas pelo \n\nmundo como parte inteira e integrante da na\u00e7\u00e3o portuguesa;\n\n \u2022 Refor\u00e7ar a liga\u00e7\u00e3o dos membros das nossas comunidades \u00e0s suas ra\u00edzes portuguesas;\n\n \u2022 Facilitar o acesso dos emigrantes aos servi\u00e7os da adminis-\n\ntra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e simplificar os processos;\n\n\n154te, abertos em todas as cidades e/ou regi\u00f5es onde a co-\n\nmunidade portuguesa, cumulativamente, seja superior a \n\n30.000 habitantes e conte mais de vinte mil eleitores e as \n\ncidades e/ou regi\u00f5es com forte densidade populacional, \n\ncomo por exemplo Paris com mais de 1 milh\u00e3o de habitan-\n\ntes portugueses, (a cidade do mundo com mais popula\u00e7\u00e3o \n\nportuguesa, Lisboa inclu\u00edda), deve ter um posto por cada \n\n100.000 habitantes;\n\n\u2022 O recrutamento para estes postos da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica deve \n\nser prioritariamente feito entre os portugueses emigrantes, \n\nhabitantes na regi\u00e3o, ou no pa\u00eds em quest\u00e3o.\n\n526. Propor a cria\u00e7\u00e3o de um gabinete de aconselhamento \n\ne acompanhamento de investimentos em Portugal que ultra-\n\npasse o investimento \u00fatil e rent\u00e1vel, mas demasiado concen-\n\ntrado, na compra de apartamentos para rendimento.\n\n527 . Proceder \u00e0 revis\u00e3o do programa \u201cRegressar\u201d, tornan-\n\ndo-o mais eficiente e assegurar que os cidad\u00e3os das regi-\n\n\u00f5es aut\u00f3nomas s\u00e3o abrangidos pelo referido programa. \n\n528. Possibilitar a deten\u00e7\u00e3o, em perman\u00eancia, em Portu-\n\ngal, de um autom\u00f3vel matriculado no pa\u00eds de resid\u00eancia fis-\n\ncal, sem que tenha que proceder \u00e0 altera\u00e7\u00e3o da matr\u00edcula. \n\n529. Assegurar uma rede de ensino gratuito do portugu\u00eas \n\ncomo l\u00edngua materna destinada \u00e0s crian\u00e7as e jovens por-\n\ntugueses e lusodescendentes residentes no estrangeiro, \n\nassim como da Hist\u00f3ria de Portugal. \n\n530. Criar programas de coopera\u00e7\u00e3o entre jovens por-\n\ntugueses que vivam em Portugal e jovens portugueses e \n\nlusodescentes que vivam no estrangeiro, bem como um \n\nprograma de estudos para jovens portugueses ou luso-\n\n \nPRIORIDADES\n\n\u2022 Assegurar uma efectiva coes\u00e3o territorial, combater as as-\n\nsimetrias entre o litoral e a zona interior do pa\u00eds, bem como \n\no despovoamento dessas \u00e1reas; \n\n\u2022 Promover o investimento nos territ\u00f3rios de baixa densi-\n\ndade atrav\u00e9s de pol\u00edticas fiscais eficientes e proceder ao \n\nreordenamento administrativo territorial; \n\n\u2022 Investir na coes\u00e3o digital de forma a que todo o territ\u00f3rio \n\ntenha cobertura de rede m\u00f3vel e de dados de elevada ca-\n\npacidade;\n\n\u2022 Concretizar o Plano Nacional de Ferrovia (PNF), concluir \n\no processo relativo ao novo aeroporto e proceder a melho-\n\nrias nos portos e transporte mar\u00edtimo;\n\n\u2022 Apostar na melhoria da mobilidade dos cidad\u00e3os, tanto \n\nem transporte individual como colectivo, expandindo e \n\nmelhorando a rede de transportes p\u00fablicos. \n\nPROPOSTAS\n\n392. Redefinir o m\u00e9todo de c\u00e1lculo da transfer\u00eancia de \n\nverbas do Or\u00e7amento de Estado para os territ\u00f3rios de bai-\n\nxa densidade, garantindo uma maior equidade j\u00e1 que as \n\ntransfer\u00eancias s\u00e3o calculadas com base na densidade po-\n\npulacional o que obviamente prejudica os territ\u00f3rios de \n\nbaixa densidade, assim, a altera\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de c\u00e1lculo \n\npermite uma discrimina\u00e7\u00e3o positiva aos territ\u00f3rios at\u00e9 hoje \n\n \u201cesquecidos\u201d potenciando o aumento de investimentos \n\n111municipais, a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida das popula-\n\n\u00e7\u00f5es e oferta de servi\u00e7os, tornando os territ\u00f3rios mais ape-\n\nlativos para as fam\u00edlias.\n\n393. Rever as compet\u00eancias das Comiss\u00f5es de Coorde-\n\nna\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional (CCDR) no sentido de \n\nrefor\u00e7ar os poderes dos munic\u00edpios, uma vez que o CHEGA \n\ndefende que a gest\u00e3o dos territ\u00f3rios deve privilegiar uma \n\npol\u00edtica de proximidade e n\u00e3o extens\u00f5es do Governo a n\u00ed-\n\nvel local, que tem resultado num excessivo centralismo em \n\nLisboa, limitando a autonomia dos munic\u00edpios. \n\n394. Redefinir as comunidades intermunicipais alavancan-\n\ndo o potencial econ\u00f3mico e de investimento atrav\u00e9s do EU-\n\nROSTAT e respectiva cria\u00e7\u00e3o de novas NUT (Nomenclatura \n\nde Unidade Territorial).\n\n395. Rever a lei eleitoral e respectiva representatividade \n\nde todos os territ\u00f3rios nos centros de decis\u00e3o pol\u00edtica, no-\n\nmeadamente atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de um c\u00edrculo de compen-\n\nsa\u00e7\u00e3o nacional.\n\n396. Concretizar o plano de elimina\u00e7\u00e3o de \u201czonas bran-\n\ncas\u201d com a conclus\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da rede 5G e fibra \n\n\u00f3ptica em todo o territ\u00f3rio nacional;\n\n397 . Investir em infra-estrutura digital para melhorar a co-\n\nnectividade e promover a inova\u00e7\u00e3o em sectores como os \n\ntransportes, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o.\n\n\n, financiando o sistema m\u00faltiplas vezes.\n\n  A determina\u00e7\u00e3o dos custos, da sua estrutura, de todos os \n\nactos prestados tem de ser conhecida e p\u00fablica para que \n\numa real compara\u00e7\u00e3o possa ser realizada, com base na \n\ngarantia de controlo e supervis\u00e3o da qualidade, indicador \n\nque ir\u00e1 permitir fazer as op\u00e7\u00f5es e determinar o financia-\n\nmento. Este processo deve ser comum a todos os sectores, \n\nagentes, institui\u00e7\u00f5es e presta\u00e7\u00f5es do sistema.\n\n  O CHEGA reconhece a import\u00e2ncia de devolver ao SNS \n\na capacidade de atrair e fixar profissionais e, neste \u00e2m-\n\nbito, importa referir que entre fevereiro e outubro de \n\n2023, 1.7803 profissionais abandonaram o SNS. Pese \n\nembora tenham sido promovidos diversos concursos \n\npara contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e9dicos, o resultado revelou reite-\n\nradamente a falta de atractividade do SNS, uma tend\u00ean-\n\ncia que n\u00e3o pode ser subestimada.\n\n  Assim, o CHEGA prop\u00f5e um Sistema Nacional de Sa\u00fade \n\nguiado pela efici\u00eancia, qualidade, incentivando a contratu-\n\naliza\u00e7\u00e3o de parcerias p\u00fablico-privadas onde se revele ne-\n\ncess\u00e1rio e modelos de gest\u00e3o por objectivos. Defendemos a autonomia de gest\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es hospitalares p\u00fabli-\n\ncas, baseada em crit\u00e9rios de transpar\u00eancia e compet\u00eancia, \n\ne a compara\u00e7\u00e3o entre os diversos sectores. \n\n  Comprometemo-nos a aferir de forma cred\u00edvel os n\u00edveis \n\nde satisfa\u00e7\u00e3o dos utentes em diferentes val\u00eancias, pro-\n\nporcionando ferramentas de compara\u00e7\u00e3o entre sectores \n\np\u00fablico, privado e social.\n\n  A proposta do CHEGA para a sa\u00fade, atrav\u00e9s deste progra-\n\nma para as elei\u00e7\u00f5es legislativas de 2024, reflete o compro-\n\nmisso inabal\u00e1vel de construir um sistema de sa\u00fade robusto, \n\ncentrado nas pessoas e capaz de responder aos desafios \n\nemergentes.\n\n  PRIORIDADES\n\n\u2022 Modernizar o SNS, fazendo uso das inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gi-\n\ncas e intelig\u00eancia artificial, garantindo assim uma maior in-\n\nformatiza\u00e7\u00e3o, efici\u00eancia operacional e, consequentemen-\n\nte, um melhor servi\u00e7o prestado ao utente;\n\n  \u2022 Alterar o paradigma para Sistema Nacional de Sa\u00fade, \n\nassegurando uma resposta integrada ao cidad\u00e3o atrav\u00e9s \n\nda articula\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade p\u00fablicos, privados e \n\nsociais;\n\n  \u2022 Investir na preven\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade;\n\n\u2022 Refor\u00e7ar os cuidados prim\u00e1rios e o atendimento de ur-\n\ng\u00eancia, com a garantia de atribui\u00e7\u00e3o de m\u00e9dico fam\u00edlia a \n\ntodos os cidad\u00e3os;\n\n\u2022 Promover a valoriza\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o dos profissionais de \n\nSa\u00fade no SNS.\n\n "}]}