{"query": "Chega: Como garantir acesso universal a cuidados de sa\u00fade oral para pessoas com doen\u00e7as raras e/ou cr\u00f4nicas, como a fibromialgia, e dignificar a fam\u00edlia?", "response": " No contexto fornecido, o partido Chega n\u00e3o aborda especificamente a garantia de acesso universal a cuidados de sa\u00fade oral para pessoas com doen\u00e7as raras e/ou cr\u00f4nicas, como a fibromialgia, e nem a dignifica\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia. No entanto, o partido prop\u00f5e medidas que podem estar relacionadas com esses temas, como o aumento do valor do Cheque Dentista e a promo\u00e7\u00e3o de programas de preven\u00e7\u00e3o na sa\u00fade oral. Al\u00e9m disso, o partido defende a cria\u00e7\u00e3o do Cheque de Sa\u00fade Mental para garantir o acesso aos cuidados de sa\u00fade mental necess\u00e1rios e prop\u00f5e medidas de prote\u00e7\u00e3o para pessoas com doen\u00e7as raras e/ou cr\u00f4nicas. Quanto \u00e0 fam\u00edlia, o partido n\u00e3o menciona explicitamente a dignifica\u00e7\u00e3o dela, mas defende a cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es para que as fam\u00edlias possam criar efetivamente as suas crian\u00e7as e cuidar de pessoas com necessidades especiais ou idosos.", "context": [{"AD": "Construir tr\u00eas Centros Ambulatoriais, at\u00e9 2028, em co-promo\u00e7\u00e3o com munic\u00edpios ou \n\nComunidades Intermunicipais, baseados em programas de Value-Based Healthcare ;\n\n\u2022 Rever as ULS e concretizar Sistemas Locais de Sa\u00fade flex\u00edveis com participa\u00e7\u00e3o de \n\nentidades p\u00fablicas, privadas e sociais.\n\n 3. Medidas\n\nCOMBATER A DESIGUALDADE DE ACESSO \u00c0 SA\u00daDE\n\n\u2022 Apresentar um Plano de Emerg\u00eancia SNS 2024-2025, nos primeiros 60 dias do novo \n\nGoverno, sustentado por uma reorienta\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica da pol\u00edtica global do Gover -\n\nno nesta \u00e1rea, designadamente com o seguinte enquadramento legislativo e finan -\n\nceiro em 2024:\n\n Ao n\u00edvel das Consultas\n\n\u2022 Garantir a emiss\u00e3o do Voucher Consulta de Especialidade, com liberdade de escolha \n\ndo prestador pelo utente quando \u00e9 ultrapassado o Tempo M\u00e1ximo de Resposta Ga -\n\nrantido (TMRG);\n\n\u2022 Promover um incremento sustentado das USF tipo B;\n\n\u2022 Realizar contratos tempor\u00e1rios com M\u00e9dicos de Fam\u00edlia aposentados ou privados;\n\n \u2022 Assegurar consultas digitais com Equipa de Fam\u00edlia das USF e Centros de Sa\u00fade;\n\n\u2022 Assegurar a inscri\u00e7\u00e3o no Enfermeiro de Fam\u00edlia;PROGRAMA\n\n\n\n2447\u2022 Alargar o \u00e2mbito e a cobertura do programa Cheque-Dentista;    \n\n\u2022 Refor\u00e7ar as Equipas de Apoio Domicili\u00e1rio;\n\n \u2022\nAssegurar a Consulta no M\u00e9dico de Fam\u00edlia em tempo \u00fatil;\n\n \u2022 Adaptar e melhorar as respostas do sistema de sa\u00fade ao desafio do envelhecimento \n\ndemogr\u00e1fico da popula\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Garantir Consultas de Especialidade dentro do tempo de espera m\u00e1ximo, nomeada -\n\nmente, atrav\u00e9s da atribui\u00e7\u00e3o de um Voucher de Consulta;PROGRAMA\n\n\n\n2446\u2022 Organizar o Sistema de presta\u00e7\u00e3o de cuidados de sa\u00fade hospitalar com maior auto -\n\nnomia, atuando integradamente para a realiza\u00e7\u00e3o dos objetivos contratualizados e \n\ncom avalia\u00e7\u00e3o de resultados;\n\n \u2022 Incrementar o or\u00e7amento dos programas transversais de promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade e Sa\u00fa -\n\nde preventiva em sede interministerial com franco envolvimento das Autarquias Lo -\n\ncais;\n\n \u2022 Fortalecer a rede p\u00fablica de apoio \u00e0 Fertilidade e Procria\u00e7\u00e3o Medicamente Assisti -\n\nda;\n\n \u2022 Estabelecer um novo programa nacional de Sa\u00fade Oral com unidades privadas de \n\nMedicina Dent\u00e1ria;\n\n \u2022 Criar a Ag\u00eancia Nacional Digital da Sa\u00fade e o Registo Eletr\u00f3nico de Sa\u00fade \u00danico \n\n(RES_U) para cada pessoa;\n\n\nHoje, para demasiados jovens o caminho socialista para \n\nPortugal n\u00e3o lhes d\u00e1 futuro, e n\u00e3o conta com eles. O pa\u00eds deixou de ter um sistema de \n\neduca\u00e7\u00e3o de qualidade para os seus filhos, deixou de ter um servi\u00e7o nacional de sa\u00fade \n\nque seja capaz de dar resposta aos seus anseios m\u00ednimos, continuou a perpetuar muito \n\npara al\u00e9m da emerg\u00eancia financeira uma carga fiscal que lhes asfixia os seus sonhos, \n\ndeixou de promover um contexto onde uma habita\u00e7\u00e3o seja acess\u00edvel, e tornou-se cada \n\nvez mais bloqueado, constrangido e incapaz de se desenvolver com ambi\u00e7\u00e3o. \n\n  A AD reconhece a gravidade do momento, e considera que apenas uma pol\u00edtica integra -\n\nda, que reflita a realidade dos jovens, os seus anseios e a suas preocupa\u00e7\u00f5es lhes d\u00e1 a \n\npossibilidade de responderem ao apelo de fazer Portugal. Assim, existe uma abordagem \n\nde largo espectro procurando auxiliar os jovens a poderem estar e ser em Portugal, que \n\nem parte se espelha neste documento, nomeadamente:\n\n\u2022 Ado\u00e7\u00e3o do IRS Jovem (previsto no ponto 1.1 do documento) que procura refor\u00e7ar \n\nrendimentos aos jovens at\u00e9 aos 35 anos, e reconhecer a enorme perda que a sua \n\nemigra\u00e7\u00e3o massiva gera;\n\n\u2022 Isen\u00e7\u00e3o de IMT e Imposto de Selo na compra na primeira casa pelos jovens;\n\n\u2022 Garantia p\u00fablica para viabilizar o financiamento banc\u00e1rio da totalidade do pre\u00e7o \n\nda aquisi\u00e7\u00e3o da primeira casa por jovens;\n\n\u2022 Expans\u00e3o da Oferta de Habita\u00e7\u00e3o e o refor\u00e7o do funcionamento do mercado de \n\narrendamento como forma de garantia do 1.\u00ba direito e da trave basilar ao projeto de \n\nvida de cada um;PROGRAMA\n\n\n\n24173\u2022 Um mercado de trabalho onde os contratos de trabalho permitam maleabilidade \n\npara diferentes estilos de vida, prioridades, concilia\u00e7\u00e3o trabalho lazer e cont\u00ednuo in -\n\nvestimento pessoal; \n\n\u2022 Estado Social focado nos cidad\u00e3os, utilizando toda a capacidade instalada para \n\ngarantir uma resposta efetiva aos jovens, aos agregados familiares que v\u00e3o criar, e \n\n\u00e0s gera\u00e7\u00f5es anteriores. Al\u00e9m da Sa\u00fade e da Educa\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 garantido o acesso uni -\n\nversal e gratuito \u00e0s creches, mobilizando os setores p\u00fablico, social e privado ;\n\n\u2022 Uma Economia a crescer mais e a distribuir melhor, atrav\u00e9s de apoios sociais que \n\nn\u00e3o se constituam uma armadilha de pobreza, e assim promovendo coes\u00e3o e harmo -\n\nnia social que potencie a riqueza intr\u00ednseca do pa\u00eds, e o ofere\u00e7a como um s\u00edtio onde \n\nos jovens desejam viver.  \n\n \nCriar um mecanismo permanente de avalia\u00e7\u00e3o das pend\u00eancias e celeridade pro -\n\ncessual, atrav\u00e9s da publica\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio anual;\n\n\u2022 Avaliar a exequibilidade de uma altera\u00e7\u00e3o constitucional, no sentido de:\n\n\u2022 Incluir a celeridade no artigo 20.\u00ba, da CRP, \u201ccomo uma das respostas exigidas ao \n\nsistema de justi\u00e7a\u201d, como \u201ccaracter\u00edstica geral do sistema\u201d;\n\n\nobrigat\u00f3rios de outcome  cir\u00fargico;\n\n  \u2022 Desenvolver um sistema concorrencial competitivo para cirurgia de ambulat\u00f3rio;\n\n\u2022 Organizar uma resposta p\u00fablica no SNS com vista ao aumento da natalidade e maior \n\nacesso \u00e0s t\u00e9cnicas de Procria\u00e7\u00e3o Medicamente Assistida, com pr\u00e1ticas sustentadas \n\nnuma s\u00f3lida moldura \u00e9tica:\n\n  \u2022 Refor\u00e7ar o Investimento nos centros p\u00fablicos de PMA (Procria\u00e7\u00e3o Medicamente \n\nAssistida) em recursos humanos, equipamentos e espa\u00e7os f\u00edsicos;\n\n\u2022 Diferenciar e refor\u00e7ar a especializa\u00e7\u00e3o dos centros de PMA do SNS;PROGRAMA\n\n\n\n  2448\u2022 Garantir a autonomiza\u00e7\u00e3o funcional e financeira do Banco P\u00fablico de G\u00e2metas e \n\nrefor\u00e7o da sua estrutura org\u00e2nica especializada com aumento da capacidade de \n\nresposta;\n\n  \u2022 Refor\u00e7ar o apoio para t\u00e9cnicas m\u00e9dicas de fertilidade humana com melhores \n\ntecnologias dispon\u00edveis no SNS e parceiros privados com acordo de colabora\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Assegurar a referencia\u00e7\u00e3o mais precoce dos M\u00e9dicos de Fam\u00edlia para centros de \n\nPMA;\n\n\u2022 Aprofundar e melhorar os protocolos cl\u00ednicos e boas pr\u00e1ticas assistenciais para \n\nobten\u00e7\u00e3o da menor mortalidade infantil da UE.\n\nMOTIVAR OS PROFISSIONAIS DE SA\u00daDE\n\n\u2022 Criar o Plano de Motiva\u00e7\u00e3o dos Profissionais de Sa\u00fade, de forma a valorizar auto -\n\nnomamente todos os recursos humanos envolvidos na presta\u00e7\u00e3o dos cuidados de \n\nsa\u00fade \u00e0s pessoas, em especial no SNS. Este plano versar\u00e1 sobre as carreiras dos \n\nm\u00e9dicos, enfermeiros, farmac\u00eauticos, administradores, psic\u00f3logos, fisioterapeutas, \n\nnutricionistas e t\u00e9cnicos auxiliares de sa\u00fade. Este plano versar\u00e1 sobre incentivos la -\n\nborais, desenvolvimento de carreiras, flexibilidade de hor\u00e1rios de trabalho, diferen -\n\ncia\u00e7\u00e3o profissional, novos perfis de compet\u00eancias.\n\n  M\u00e9dicos\n\n\u2022 Promover uma abordagem espec\u00edfica com as Ordens Profissionais e as associa\u00e7\u00f5es \n\nrepresentativas no que respeita \u00e0 reten\u00e7\u00e3o de jovens quadros m\u00e9dicos, enfermeiros \n\ne outros profissionais de sa\u00fade no sistema de sa\u00fade portugu\u00eas;\n\n\u2022 Definir, nas zonas mais carenciadas do Pa\u00eds, um novo conjunto de incentivos para \n\natra\u00e7\u00e3o de profissionais de sa\u00fade, em articula\u00e7\u00e3o com as autarquias locais;\n\n\u2022 Construir, progressivamente, equipas multidisciplinares mais alargadas no SNS, no -\n\nmeadamente, ao n\u00edvel dos cuidados de sa\u00fade prim\u00e1rios.\n\nPROMOVER A SA\u00daDE E A PREVEN\u00c7\u00c3O DA DOEN\u00c7A\n\n\u2022 Fomentar e promover a\u00e7\u00f5es e iniciativas na \u00e1rea da preven\u00e7\u00e3o em sa\u00fade;\n\n\u2022 Criar um Programa Priorit\u00e1rio de Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade Oral;\n\n\u2022 Criar Programa Priorit\u00e1rio de Sa\u00fade Mental Comunit\u00e1ria, que contemplar\u00e1, entre \n\noutras coisas, Preven\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria de Toxicodepend\u00eancias e Preven\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria \n\nescolar e universit\u00e1ria;PROGRAMA\n\n\n\n2449\u2022 Garantir a realiza\u00e7\u00e3o de um check-up anual tendo por base as boas pr\u00e1ticas inter -\n\nnacionais, num protocolo personalizado de cuidados de sa\u00fade entre prestadores p\u00fa -\n\nblicos, privados e sociais;\n\n\u2022 Aproveitar e potenciar a vasta rede capilar em todo o territ\u00f3rio nacional das Miseri -\n\nc\u00f3rdias e IPSS nas a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e preven\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a.\n\nALARGAR", "Chega": "110. Criar equipas de apoio e gest\u00e3o das candidaturas in-\n\nternacionais no Sistema Nacional de Sa\u00fade para financia-\n\nmento de projectos de investiga\u00e7\u00e3o e equipamentos tec-\n\nnol\u00f3gicos, tornando Portugal um pa\u00eds mais competitivo e \n\nde relevo ao n\u00edvel de ID.\n\n111. Criar o Cheque de Sa\u00fade Mental assegurando o aces-\n\nso aos cuidados de sa\u00fade mental necess\u00e1rios sempre que \n\no SNS n\u00e3o consiga garantir resposta.\n\n112. Avan\u00e7ar com a constru\u00e7\u00e3o do Hospital do Seixal, do \n\nAlgarve, Lisboa Oriental e do Oeste.\n\n113. Promover a reorganiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de pediatria \n\ndo SNS para que assim que uma crian\u00e7a seja referenciada \n\npor perturba\u00e7\u00e3o do espectro do autismo tenha acesso, no \n\nprazo de oito dias, a consulta com especialista em pediatria \n\ndo desenvolvimento, pedopsiquiatria ou neuropediatria; \n\ngarantir a presta\u00e7\u00e3o de apoio psicol\u00f3gico a todos os pais \n\ndas crian\u00e7as e adultos dependentes com PEA; garantir que \n\ns\u00e3o prestadas aos pais, nas institui\u00e7\u00f5es onde \u00e9 realizado o \n\ndiagn\u00f3stico, todas as informa\u00e7\u00f5es legais necess\u00e1rias, no-\n\nmeadamente sobre o acesso a apoios sociais. \n\n114. Reconhecer e implementar medidas de protec\u00e7\u00e3o de \n\npessoas com doen\u00e7as raras e/ou cr\u00f3nicas, tais como a fi-\n\nbromialgia.\n\n115. Promover programas de literacia menstrual por forma \n\na acabar com o estigma associado \u00e0 menstrua\u00e7\u00e3o, uma me-\n\nlhor compreens\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o menstrual e dos impactos \n\nao n\u00edvel da sa\u00fade feminina, nomeadamente no que diz res-\n\npeito \u00e0 endometriose e adenomiose, e implementar medi-\n\ndas de combate \u00e0 pobreza menstrual.\n\n116. Assegurar o acesso universal a cuidados de sa\u00fade \n\noral, actualizar o valor do cheque dentista e promover cam-\n\npanhas de preven\u00e7\u00e3o neste \u00e2mbito.\n\n, financiando o sistema m\u00faltiplas vezes.\n\n  A determina\u00e7\u00e3o dos custos, da sua estrutura, de todos os \n\nactos prestados tem de ser conhecida e p\u00fablica para que \n\numa real compara\u00e7\u00e3o possa ser realizada, com base na \n\ngarantia de controlo e supervis\u00e3o da qualidade, indicador \n\nque ir\u00e1 permitir fazer as op\u00e7\u00f5es e determinar o financia-\n\nmento. Este processo deve ser comum a todos os sectores, \n\nagentes, institui\u00e7\u00f5es e presta\u00e7\u00f5es do sistema.\n\n  O CHEGA reconhece a import\u00e2ncia de devolver ao SNS \n\na capacidade de atrair e fixar profissionais e, neste \u00e2m-\n\nbito, importa referir que entre fevereiro e outubro de \n\n2023, 1.7803 profissionais abandonaram o SNS. Pese \n\nembora tenham sido promovidos diversos concursos \n\npara contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e9dicos, o resultado revelou reite-\n\nradamente a falta de atractividade do SNS, uma tend\u00ean-\n\ncia que n\u00e3o pode ser subestimada.\n\n  Assim, o CHEGA prop\u00f5e um Sistema Nacional de Sa\u00fade \n\nguiado pela efici\u00eancia, qualidade, incentivando a contratu-\n\naliza\u00e7\u00e3o de parcerias p\u00fablico-privadas onde se revele ne-\n\ncess\u00e1rio e modelos de gest\u00e3o por objectivos. Defendemos a autonomia de gest\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es hospitalares p\u00fabli-\n\ncas, baseada em crit\u00e9rios de transpar\u00eancia e compet\u00eancia, \n\ne a compara\u00e7\u00e3o entre os diversos sectores. \n\n  Comprometemo-nos a aferir de forma cred\u00edvel os n\u00edveis \n\nde satisfa\u00e7\u00e3o dos utentes em diferentes val\u00eancias, pro-\n\nporcionando ferramentas de compara\u00e7\u00e3o entre sectores \n\np\u00fablico, privado e social.\n\n  A proposta do CHEGA para a sa\u00fade, atrav\u00e9s deste progra-\n\nma para as elei\u00e7\u00f5es legislativas de 2024, reflete o compro-\n\nmisso inabal\u00e1vel de construir um sistema de sa\u00fade robusto, \n\ncentrado nas pessoas e capaz de responder aos desafios \n\nemergentes.\n\n  PRIORIDADES\n\n\u2022 Modernizar o SNS, fazendo uso das inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gi-\n\ncas e intelig\u00eancia artificial, garantindo assim uma maior in-\n\nformatiza\u00e7\u00e3o, efici\u00eancia operacional e, consequentemen-\n\nte, um melhor servi\u00e7o prestado ao utente;\n\n  \u2022 Alterar o paradigma para Sistema Nacional de Sa\u00fade, \n\nassegurando uma resposta integrada ao cidad\u00e3o atrav\u00e9s \n\nda articula\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade p\u00fablicos, privados e \n\nsociais;\n\n  \u2022 Investir na preven\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade;\n\n\u2022 Refor\u00e7ar os cuidados prim\u00e1rios e o atendimento de ur-\n\ng\u00eancia, com a garantia de atribui\u00e7\u00e3o de m\u00e9dico fam\u00edlia a \n\ntodos os cidad\u00e3os;\n\n\u2022 Promover a valoriza\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o dos profissionais de \n\nSa\u00fade no SNS.\n\n \nDesenvolver tecnologias inovadoras e sistemas de in-\n\nforma\u00e7\u00e3o integrados que melhorem a coordena\u00e7\u00e3o entre \n\nas diferentes val\u00eancias do sistema de sa\u00fade (cuidados m\u00e9-\n\ndicos, terap\u00eauticas, rastreios e diagn\u00f3sticos), incluindo:\n\n\u2022 Plataforma \u00fanica digital comum a todos os agentes envol-\n\nvidos no sector da sa\u00fade em Portugal, processo essencial \n\npara que existam sinergias e ganhos de efici\u00eancia em todo \n\no sistema de sa\u00fade;\n\n\u2022 Registo \u00danico de Sa\u00fade do Cidad\u00e3o, permitindo a dispo-\n\nnibilidade do processo cl\u00ednico do utente em todas as insti-\n\ntui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade de forma a agilizar o acesso a informa\u00e7\u00f5es \n\nm\u00e9dicas, melhorar a coordena\u00e7\u00e3o entre profissionais, re-\n\nduzir a duplica\u00e7\u00e3o de exames, facilitar tomada de decis\u00f5es \n\ne promover a seguran\u00e7a e precis\u00e3o do hist\u00f3rico cl\u00ednico do \n\nutente, numa abordagem, integrada e personalizada;\n\n\u2022 Dinamiza\u00e7\u00e3o da telemedicina na presta\u00e7\u00e3o de cuidados \n\nde sa\u00fade, permitindo consultas remotas e acess\u00edveis atra-\n\n3 An\u00e1lise Mensal do Balan\u00e7o Social \u2013 SNS\n\n29v\u00e9s de tecnologias digitais; \n\n\u2022 Promo\u00e7\u00e3o da qualidade e transpar\u00eancia nos servi\u00e7os p\u00fa-\n\nblicos, privados e sociais, nomeadamente atrav\u00e9s da ava-\n\nlia\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica dos servi\u00e7os, \u00e0 compara\u00e7\u00e3o entre secto-\n\nres com a publica\u00e7\u00e3o dos respectivos relat\u00f3rios peri\u00f3dicos, \n\ncria\u00e7\u00e3o de incentivos para a qualidade, entre outros. \n\n90. Evoluir o Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade para um Sistema \n\nNacional de Sa\u00fade, com a integra\u00e7\u00e3o de todo o Sector P\u00fa-\n\nblico, Privado e Social, formalizando parcerias p\u00fablico-pri-\n\nvadas estrat\u00e9gicas para optimizar recursos e garantir uma \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os mais eficaz, r\u00e1pida e de qualidade.\n\n91. Reformar a Lei de Bases da Sa\u00fade introduzindo novos \n\nmodelos de gest\u00e3o e parcerias p\u00fablico-privadas (PPP\u2019 s) e \n\nalterar o Estatuto do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade, nomeada-\n\nmente, revogando a previs\u00e3o do director executivo.\n\n92. Garantir que os servi\u00e7os de sa\u00fade sejam prestados de \n\nmaneira eficiente, equitativa e com padr\u00f5es de qualidade \n\nelevados, com base em indicadores claros e metas mensu-\n\nr\u00e1veis de desempenho e conformidade.\n\n93. Assegurar que sempre que se verifique o esgotamen-\n\nto dos tempos m\u00e1ximos de resposta garantidos (TMRG), \n\nfixados para a rede de presta\u00e7\u00e3o de cuidados de sa\u00fade no \n\nSNS, o Estado tem a obriga\u00e7\u00e3o de referenciar os utentes \n\npara atendimento nos sectores privado ou social, o que \n\ndeve acontecer de forma c\u00e9lere e eficaz, garantindo o \n\nacesso dos utentes a cuidados de sa\u00fade de qualidade, em \n\ntempo \u00fatil e pr\u00f3ximo da sua \u00e1rea de resid\u00eancia. \n\n\nDignificar todos os elementos da fam\u00edlia, assegurando \n\nque as fam\u00edlias t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de criar efectivamente as \n\nsuas crian\u00e7as, mas tamb\u00e9m das pessoas com necessidades \n\nespeciais ou idosos.\n\n \nJornal de Neg\u00f3cios, 2016\n\n28demiol\u00f3gica, seja o aumento da esperan\u00e7a m\u00e9dia de vida, \n\no envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o e a depend\u00eancia associa-\n\nda, assim como a preval\u00eancia de doen\u00e7as e comorbilida-\n\ndes, trazem novos desafios. Uma realidade que \u00e9 obser-\n\nvada, diagnosticada e referida h\u00e1 mais de tr\u00eas d\u00e9cadas, \n\npor\u00e9m, muito pouco tem sido feito para ajustar e mudar os \n\nsistemas de apoio social e os cuidados de sa\u00fade para adap-\n\nt\u00e1-los a esta transi\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica. Neste \u00e2mbito h\u00e1 que \n\nproceder \u00e0 estratifica\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em risco, da carga \n\nde doen\u00e7a e factores de risco de modo a alocar recursos de \n\nforma mais eficiente. A integra\u00e7\u00e3o multidisciplinar e sec-\n\ntorial nesta abordagem \u00e9 essencial para que haja ganhos \n\nefectivos de qualidade em sa\u00fade.\n\n  O Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade tem de passar a ser assumido \n\ncomo um sistema que integra todos os cuidados de sa\u00fade \n\ninstalados no pa\u00eds e, portanto, incluindo a oferta privada. \n\n  Apesar de uma parte significativa dos servi\u00e7os prestados \n\npelo Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade j\u00e1 ser de natureza privada \n\ne, nesta medida, os servi\u00e7os privados e sociais j\u00e1 fazem par-\n\nte integrante do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade, o preconceito \n\nideol\u00f3gico e o sofisma prevalente n\u00e3o tem permitido fazer \n\ndesta realidade uma forma de concretizar um SNS mais efi-\n\nciente, com menos custos e melhor servi\u00e7o para o cidad\u00e3o.\n\n  Actualmente, h\u00e1 problemas graves de acessibilidade que \n\npenalizam a popula\u00e7\u00e3o mais fr\u00e1gil e desfavorecida e, por \n\noutro lado, h\u00e1 uma percentagem cada vez maior de portu-\n\ngueses que pagam os cuidados de sa\u00fade a que deveriam \n\nter direito"}]}