{"query": "Chega: Como a reten\u00e7\u00e3o de talentos pode beneficiar a sociedade?", "response": " A reten\u00e7\u00e3o de talentos pode trazer m\u00faltiplos benef\u00edcios \u00e0 sociedade, especialmente no que concerne o desenvolvimento econ\u00f3mico e social. No contexto do plano eleitoral do partido Chega para 2024, \u00e9 poss\u00edvel identificar algumas metas e medidas relacionadas com a reten\u00e7\u00e3o de talentos, nomeadamente a atrac\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o de talento nacional e a imigra\u00e7\u00e3o de profissionais qualificados.\n\nA reten\u00e7\u00e3o de talentos nacionais permite aproveitar o conhecimento e as compet\u00eancias adquiridas por indiv\u00edduos formados em Portugal, contribuindo para o crescimento e inova\u00e7\u00e3o das empresas e institui\u00e7\u00f5es nacionais. Al\u00e9m disso, a atra\u00e7\u00e3o de imigrantes profissionais qualificados pode trazer novas perspectivas, ideias e especializa\u00e7\u00f5es, enriquecendo o tecido empresarial e acad\u00eamico do pa\u00eds.\n\nNo entanto, \u00e9 fundamental que a sociedade se adapte e ofere\u00e7a condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 reten\u00e7\u00e3o desses talentos, atrav\u00e9s de pol\u00edticas que garantam o respeito pelos direitos fundamentais, promovam a inclus\u00e3o social e combata a discrimina\u00e7\u00e3o. No plano do partido Chega, isso pode ser observado na proposta de combater a xenofobia e a exclus\u00e3o social, assim como no investimento em pol\u00edticas de acolhimento de imigrantes, como a celeridade nos processos de atribui\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos de resid\u00eancia e a garantia de acesso ao Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade.\n\nEm resumo, a reten\u00e7\u00e3o de talentos pode beneficiar a sociedade por meio do fortalecimento do tecido empresarial e acad\u00eamico, do crescimento econ\u00f3mico e do desenvolvimento social, gra\u00e7as \u00e0 diversidade de conhecimentos, compet\u00eancias e perspectivas trazidas por esses indiv\u00edduos. Contudo, \u00e9 necess\u00e1rio que as pol\u00edticas p\u00fablicas se adaptem e criem condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 sua reten\u00e7\u00e3o, respeitando e promovendo os direitos fundamentais e a inclus\u00e3o social desses talentos.", "context": [{"AD": "Estas pol\u00edticas devem ser desenvolvidas pela Ag\u00eancia para as Migra\u00e7\u00f5es, em articula -\n\n\u00e7\u00e3o com a gest\u00e3o dos restantes fluxos migrat\u00f3rios. A ag\u00eancia ter\u00e1 de se adaptar, de \n\nmodo a garantir que possui os meios e as compet\u00eancias necess\u00e1rias para desempenhar \n\nestas fun\u00e7\u00f5es de atra\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o de talento nacional.\n\n  A decis\u00e3o de extinguir o SEF foi desastrosa e dividir por cinco entidades agrava o pro -\n\nblema, que muitas vezes ocorre em Portugal, de servi\u00e7os que n\u00e3o comunicam, nem par -\n\ntilham informa\u00e7\u00e3o nem cooperam. Avaliar com prioridade os efeitos da extin\u00e7\u00e3o do SEF \n\ne as suas potenciais consequ\u00eancias em mat\u00e9ria de efici\u00eancia na gest\u00e3o das fronteiras, \n\ncoordena\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e for\u00e7as, combate as redes de trafico de pessoas e imigra\u00e7\u00e3o \n\nilegal e dilig\u00eancia e humanismo na integra\u00e7\u00e3o dos migrantes legais de que necessitamos.\n\n2. Metas\n\n\u2022 Garantir uma pol\u00edtica de imigra\u00e7\u00e3o regulada e que assegure que os imigrantes em \n\nPortugal tenham seus direitos fundamentais respeitados e promovidos;\n\n\u2022 Fixa\u00e7\u00e3o do talento nacional e atra\u00e7\u00e3o de imigrantes profissionais qualificados;\n\n\u2022 Garantir um controlo efetivo das fronteiras portuguesas e da fronteira externa da \n\nUni\u00e3o Europeia.\n\n3. Medidas\n\n\u2022 Combater a imigra\u00e7\u00e3o ilegal e o tr\u00e1fico humano, prevenindo e protegendo as v\u00edtimas \n\ndestas pr\u00e1ticas, apoiando devidamente as for\u00e7as e servi\u00e7os de seguran\u00e7a envolvidos \n\nneste combate;\n\n\u2022 Lutar contra a xenofobia e a exclus\u00e3o social, implementando estrat\u00e9gias de comba -\n\nte a qualquer discrimina\u00e7\u00e3o e promovendo a inclus\u00e3o social dos imigrantes;PROGRAMA\n\n\n\n2458\u2022\nA moderniza\u00e7\u00e3o dos sistemas de avalia\u00e7\u00e3o e progress\u00f5es das carreiras gerais (SIA -\n\nDAP e similares) criando-se o suplemento remunerat\u00f3rio de desempenho que a cada \n\nano aumenta de valor com base no desempenho do trabalhador e do seu servi\u00e7o/\n\nentidade no ano anterior. Tal permite reconhecer o m\u00e9rito e desempenho cont\u00ednuo \n\ndos trabalhadores. Supletivamente, comtempla-se a possibilidade de trabalhadores \n\ncom desempenho merit\u00f3rio elevado receberem b\u00f3nus vari\u00e1veis no final de cada ano;\n\n\u2022 Assegurar o alinhamento e competitividade do emprego p\u00fablico com as condi\u00e7\u00f5es \n\ndas posi\u00e7\u00f5es compar\u00e1veis no setor privado, preservando as prote\u00e7\u00f5es de emprego \n\np\u00fablico. Em particular, pretende-se permitir bonifica\u00e7\u00f5es nos sal\u00e1rios de entrada e \n\ndos sal\u00e1rios dos profissionais de determinada carreira sempre que o recrutamento e \n\nreten\u00e7\u00e3o de trabalhadores com compet\u00eancias essenciais se torne dificultado;\n\n\u2022 Aplicar crit\u00e9rios transparentes e refor\u00e7ar a imparcialidade nos processos de recru -\n\ntamento para cargos p\u00fablicos, de forma a atestar que a escolha dos candidatos \u00e9 \n\nobjetiva e de acordo com as suas qualifica\u00e7\u00f5es, e de forma a promover um sistema \n\nbaseado no m\u00e9rito como forma de captar e reter bons profissionais e melhorar fun -\n\ncionamento das entidades p\u00fablicas.\nDar um novo impulso \u00e0 concerta\u00e7\u00e3o social, procurando a converg\u00eancia entre em -\n\npres\u00e1rios e trabalhadores em torno do objetivo de aumentar a produtividade.\n\n \u2022 Reestruturar o sistema de forma\u00e7\u00e3o profissional e reformar o servi\u00e7o p\u00fablico de em -\n\nprego:\n\n\u2022 Reformar o modelo atual de forma\u00e7\u00e3o profissional de natureza p\u00fablica;       \n\n\u2022 Qualificar a forma\u00e7\u00e3o profissional de n\u00edvel superior, ajustar as ofertas orientadas \n\npara as compet\u00eancias que ser\u00e3o mais valorizadas no \u00e2mbito da (r)evolu\u00e7\u00e3o tec -\n\nnol\u00f3gica em curso, e:\n\n\u2022 Alargar a diversidade, nomeadamente ao n\u00edvel dos CTeSP (Cursos T\u00e9cnicos \n\nSuperiores Profissionais). \n\n\nO paternalismo econ\u00f3mico dos governantes , que apostam em benef\u00edcios e normas \n\nfiscais, incluindo em IRC, ou regulat\u00f3rias, para tentar microgerir as empresas e a sua \n\natividade, convictos de serem os mais capazes para definir como realizar maior va -\n\nlor social em cada setor econ\u00f3mico, e aparentemente desconhecedores de que a \n\nrealidade, inova\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica econ\u00f3mica vai sempre tentar ultrapassar barreiras \n\nineficientes, mas de modos menos transparentes e justos; \n\nxi. O desrespeito pela prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a dos investidores , especialmente dos \n\nestrangeiros, que observam governos e dirigentes socialistas que, depois de amea -\n\n\u00e7arem explicitamente n\u00e3o pagar d\u00edvidas assumidas pelo Estado, agora multiplicam \n\niniciativas legislativas e an\u00fancios que rompem unilateral e at\u00e9 retroativamente com \n\ncompromissos e regimes do Estado portugu\u00eas, como se verificou com as licen\u00e7as \n\nde alojamento local, autoriza\u00e7\u00f5es de resid\u00eancia para investimento, regras tribut\u00e1 -\n\nrias como as para residentes n\u00e3o habituais. E do mesmo modo com o lan\u00e7amento \n\nde tributa\u00e7\u00f5es \u201cextraordin\u00e1rias\u201d e amea\u00e7as de retalia\u00e7\u00e3o individualizada pelo poder \n\np\u00fablico (por exemplo, quando um Secret\u00e1rio de Estado foi encarregue de filtrar po -\n\nliticamente pagamentos de faturas emitidas por servi\u00e7os comerciais prestados ao \n\nsetor p\u00fablico por certa empresa que anunciou a sua pol\u00edtica de pre\u00e7os);PROGRAMA\n\n\n\n24113xii. A desist\u00eancia de estancar e reverter a queda do stock de capital p\u00fablico  que foi \n\ncausada pela escolha de utilizar o investimento p\u00fablico como vari\u00e1vel central do \n\najustamento or\u00e7amental, materializada em anos de cativa\u00e7\u00f5es, cortes e sub-execu -\n\n\u00e7\u00e3o das promessas or\u00e7amentais. Estas escolhas deixaram os servi\u00e7os, equipamentos \n\ne o patrim\u00f3nio do Estado em degrada\u00e7\u00e3o, o que compromete a miss\u00e3o dos seus pro -\n\nfissionais e o servi\u00e7o aos cidad\u00e3os.\n\n3.\nUm refor\u00e7o significativo da capacidade de resposta do Ensino e da Forma\u00e7\u00e3o Pro -\n\nfissional no processo de integra\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s:\n\n\u2022 do ensino do Portugu\u00eas para os imigrantes n\u00e3o falantes;\n\n\u2022 da capacidade da Escola P\u00fablica em dar uma resposta diferenciada aos mais \n\njovens, garantido uma efetiva integra\u00e7\u00e3o gradual nos processos ensino-aprendi -\n\nzagem;\n\n\u2022 do Sistema de Forma\u00e7\u00e3o Profissional e Qualifica\u00e7\u00f5es no sentido de potenciar \n\nos conhecimentos e desenvolver compet\u00eancias e capacidades dos imigrantes e \n\nassim aumentar a sua produtividade e integra\u00e7\u00e3o.\n\n\u2022 Refor\u00e7o da interliga\u00e7\u00e3o entre Seguran\u00e7a Social, Instituto de Registos e Notariado, \n\na Autoridade para as Condi\u00e7\u00f5es do Trabalho (ACT), Ag\u00eancia para a Integra\u00e7\u00e3o, Mi -\n\ngra\u00e7\u00f5es e Asilo (AIMA), for\u00e7as de seguran\u00e7a e Munic\u00edpios para acompanhamento \n\ne resposta de proximidade conjunta na integra\u00e7\u00e3o dos imigrantes , e garantindo:\n\n\u2022 a exist\u00eancia de atendimento f\u00edsico de proximidade e um portal, traduzido em to -\n\ndos os idiomas, e harmonizando todas as val\u00eancias das entidades referidas na in -\n\ntegra\u00e7\u00e3o efetiva dos imigrantes, com uma resposta de proximidade e humanista \n\nface \u00e0s dificuldades no processo de integra\u00e7\u00e3o;\n\n  \u2022 agiliza\u00e7\u00e3o dos processos relacionados com registos, vistos e autoriza\u00e7\u00f5es de re -\n\nsid\u00eancia;\n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de uma linha telef\u00f3nica de interpretes que permita a qualquer servi\u00e7o \n\np\u00fablico interagir eficazmente com qualquer imigrante, mesmo que este n\u00e3o do -\n\nmine o Portugu\u00eas, ou algum dos outros idiomas mais falados em Portugal; PROGRAMA\n\n\n\n24176\u2022 um refor\u00e7o do controlo das condi\u00e7\u00f5es de trabalho em particular dos Imigrantes, \n\nnuma perspetiva humanista e protetora do imigrante, refor\u00e7ando o combate a \n\nfen\u00f3menos de tr\u00e1fico de pessoas e explora\u00e7\u00e3o laboral.\n\n", "BE": "\u2192Contrata\u00e7\u00e3o de trabalhadores para os v\u00e1rios setores da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e revis\u00e3o das suas carreiras, de forma a melhorar a capacidade de atrair e fixar novos trabalhadores na fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica;\n\n  \u2192Revis\u00e3o da especialidade e diferencia\u00e7\u00e3o funcional das carreiras bem como da tabela remunerat\u00f3ria da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica para recupe-rar proporcionalidade e justi\u00e7a; \n\n \u2192Aumento salarial anual m\u00ednimo ajustado \u00e0 infla\u00e7\u00e3o acumulada e au-mentos reais no quadro da valoriza\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o e servi\u00e7os p\u00fablicos;\n\n \u2192Revoga\u00e7\u00e3o do SIADAP e do seu sistema de quotas, substituindo-o por \n\num verdadeiro sistema de avalia\u00e7\u00e3o que permita a justa progress\u00e3o na carreira;\n\n \u2192Regulariza\u00e7\u00e3o de todos os v\u00ednculos prec\u00e1rios na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e no Setor Empresarial do Estado;\n\n \u2192Substituir o recurso \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o a prazo e a presta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os por contrata\u00e7\u00f5es seguras e est\u00e1veis por tempo indeterminado;\n\n \u2192Atribuir \u00e0 Autoridade para as Condi\u00e7\u00f5es do Trabalho poderes para fiscalizar o cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o laboral por parte das autarquias.\n\n \n\n \n\n\u2192Investir em pol\u00edticas de acolhimento de imigrantes, desde logo celerida-de nos processos de atribui\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o de t\u00edtulo de resid\u00eancia, para reagrupamento familiar e integra\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho com direitos;\n\n  \u2192Combater as formas de explora\u00e7\u00e3o de imigrantes, desde agiotas a re-des de angaria\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra, passando pela responsabiliza\u00e7\u00e3o de toda a cadeia de angaria\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o e subcontrata\u00e7\u00e3o, que se escondem atrav\u00e9s de \u201cempresas na hora\u201d;\n\n \u2192Criar um programa especial de promo\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o e infraestru-tura\u00e7\u00e3o para territ\u00f3rios com elevado recrutamento de m\u00e3o-de-obra migrante, co-responsabilizando o estado central, as empresas benefi-ci\u00e1rias e as autarquias locais;\n\n \u2192Combater a discrimina\u00e7\u00e3o no acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o e, no caso de refu-giados, garantir a estabilidade habitacional, atrav\u00e9s de uma pol\u00edtica de programa\u00e7\u00e3o do parque habitacional para primeiro acolhimento e progressiva autonomiza\u00e7\u00e3o pessoal e familiar;\n\n  \u2192Programas de ensino bil\u00edngue e abertura dos espa\u00e7os escolares \u00e0 vida cultural das comunidades;\n\n  \u2192Incremento do programa \u201cPortugu\u00eas L\u00edngua de Acolhimento\u201d, de modo a garantir oferta cont\u00ednua de ensino formal da l\u00edngua portuguesa desde o in\u00edcio da perman\u00eancia em Portugal;\n\n  \u2192Garantia de acesso ao Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade, contrata\u00e7\u00e3o de int\u00e9rpretes e mediadores culturais para as unidades de sa\u00fade com elevada percentagem de popula\u00e7\u00e3o migrante;246\n\n  \u2192Garantia de presta\u00e7\u00e3o de cuidados de sa\u00fade e de monitoriza\u00e7\u00e3o do \n\nestado de sa\u00fade a todos os refugiados e requerentes de asilo;\n\n \u2192Forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos t\u00e9cnicos da Seguran\u00e7a Social e de outras enti-dades p\u00fablicas sobre temas relacionados com migra\u00e7\u00f5es e asilo;\n\n \u2192Direito de voto a todas as pessoas titulares de autoriza\u00e7\u00e3o de resi-d\u00eancia em Portugal, independentemente da exist\u00eancia de acordos de reciprocidade com os pa\u00edses de origem (atualmente, estes acordos abrangem, al\u00e9m dos membros da UE, uma d\u00fazia de pa\u00edses e s\u00f3 para elei\u00e7\u00f5es aut\u00e1rquicas; destes, s\u00f3 os nacionais do Brasil e de Cabo Ver -\n\nde podem ser eleitos, ao fim de dois anos);\n\n \u2192Cria\u00e7\u00e3o de uma linha de financiamento para apoio a organiza\u00e7\u00f5es de pessoas migrantes e refugiadas no quadro do or\u00e7amento de Estado.\n\nAbertura de concursos que su-pram de forma efetiva as necessidades atuais dos servi\u00e7os; 2) Revis\u00e3o da carreira e que deve ser criada a carreira especial \u00fanica de T\u00e9cnico de Reinser\u00e7\u00e3o, em conjunto com as organiza\u00e7\u00f5es representativas dos trabalhadores, garantindo a valoriza\u00e7\u00e3o e progress\u00e3o das carreiras;\n\n   \u2192Recrutamento e revis\u00e3o das carreiras e das tabelas remunerat\u00f3rias dos \u00f3rg\u00e3os de Pol\u00edcia Criminal, ouvindo os sindicatos e associa\u00e7\u00f5es profissionais e garantindo uma efetiva melhoria das condi\u00e7\u00f5es laborais destes profissionais.\n\n\u2192Criar um programa nacional para a atribui\u00e7\u00e3o de uma assinatura digital \n\ngratuita de imprensa generalista a todos os estudantes do secund\u00e1rio e do ensino superior;\n\n \u2192Criar um imposto sobre os gigantes digitais, conhecido como \u201cImposto Google\u201d, tributando os seus rendimentos obtidos em territ\u00f3rio nacional como forma de financiar os apoios ao jornalismo;\n\n  \u2192Elimina\u00e7\u00e3o de IVA nas assinaturas comerciais;\n\n  \u2192Redu\u00e7\u00e3o dos custos com a distribui\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da reposi\u00e7\u00e3o do porte pago como forma de apoio \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o, particularmente relevante para a imprensa local e regional;\n\n  \u2192Fomento dos g\u00e9neros jornal\u00edsticos diminu\u00eddos sob o peso da crise (in-vestiga\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica, grande reportagem, etc): bolsas p\u00fablicas, dirigi-das a empresas de media, media comunit\u00e1rios, novos projetos e profis-sionais individuais \u2013 sob decis\u00e3o de j\u00faris plurais e independentes.\n\n Garantir a transpar\u00eancia e idoneidade dos acionistas dos meios de comu-nica\u00e7\u00e3o social:\n\n \u2192Garantir a transpar\u00eancia de toda a cadeia da titularidade e a pr\u00e9via avalia\u00e7\u00e3o da idoneidade dos acionistas e administradores das em-presas e grupos de comunica\u00e7\u00e3o social, como condi\u00e7\u00e3o de qualquer altera\u00e7\u00e3o na estrutura acionista;\n\n \u2192Reintroduzir limites \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social regionais e locais;217\n\nSOCIEDADE JUSTA, PROGRESSISTA E INCLUSIVAD \u2192Criar um fundo p\u00fablico de financiamento de risco para est\u00edmulo \u00e0 cria-\n\n\u00e7\u00e3o de novos media, que mitigue as dificuldades comerciais do seu arranque (instala\u00e7\u00f5es, formas de apoio t\u00e9cnico, condi\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito e fiscais) e permita o ensaio de novas formas de produ\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica independentes do oligop\u00f3lio.\n\n Refor\u00e7ar o servi\u00e7os p\u00fablicos de informa\u00e7\u00e3o :\n\n \u2192\u00c0 import\u00e2ncia da ag\u00eancia Lusa deve corresponder o adequado finan-ciamento, que considere um refor\u00e7o da indemniza\u00e7\u00e3o compensat\u00f3ria e o seu atempado pagamento;\n\n  \u2192Proteger a Ag\u00eancia Lusa, garantindo a maioria da posi\u00e7\u00e3o acionista do Estado na empresa atrav\u00e9s da aquisi\u00e7\u00e3o das participa\u00e7\u00f5es atualmen-te detidas pelo Global Media e pelas P\u00e1ginas Civilizadas;\n\n \u2192Garantir o investimento necess\u00e1rio na RTP , tanto na televis\u00e3o como na r\u00e1dio, para superar o seu cr\u00f3nico subfinanciamento e respeitar os trabalhadores que asseguram o servi\u00e7o p\u00fablico;\n\n  \u2192Rever o modelo de gest\u00e3o da RTP , extinguindo o Conselho Geral\n\u2192Cria\u00e7\u00e3o de um programa nacional de salas de consumo assistido nos territ\u00f3rios onde se justifique;\n\n  \u2192Refor\u00e7o dos servi\u00e7os de \u201cdrug-checking\u201d para prote\u00e7\u00e3o de consumido-res e consumidoras, preven\u00e7\u00e3o de riscos e avalia\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de consumo;\n\n  \u2192Refor\u00e7o da rede de mediadores e mediadoras e promover a capacida-de de resposta de quem consome;\n\n \u2192Redu\u00e7\u00e3o da espera para tratamentos e disponibiliza\u00e7\u00e3o de recursos para adapta\u00e7\u00e3o das equipas de tratamento a novos p\u00fablicos e novos consumos;\n\n \u2192Limita\u00e7\u00e3o \u00e0 publicidade e marketing que promova bebidas alco\u00f3licas em festivais culturais ou eventos desportivos;\n\n  \u2192Reinvestimento em programas de inser\u00e7\u00e3o profissional para pessoas com percursos de depend\u00eancia, com acompanhamento especializado;\n\n \u2192Desenvolvimento de linhas orientadoras na \u00e1rea da preven\u00e7\u00e3o adap-tadas a realidades locais, disponibilizando forma\u00e7\u00e3o \u00e0s equipas que acompanham crian\u00e7as, jovens e fam\u00edlias, utilizando programas de pro-mo\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias validados e de efic\u00e1cia comprovada;\n\n \u2192Distribui\u00e7\u00e3o alargada de naloxona a consumidores, familiares e equi-pas de Redu\u00e7\u00e3o de Riscos e Minimiza\u00e7\u00e3o de Danos (RRMD), de forma a permitir interven\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es de overdose;\n\n \u2192Programas-piloto [PL1] de prescri\u00e7\u00e3o de hero\u00edna sob controlo m\u00e9dico, \u00e0 semelhan\u00e7a de pa\u00edses como a Dinamarca, a Alemanha ou o Reino Unido;265\n\nSOCIEDADE JUSTA, PROGRESSISTA E INCLUSIVAD \u2192Financiamento a 100% dos projetos de Redu\u00e7\u00e3o de Riscos e Minimi-\n\nza\u00e7\u00e3o de Danos,  permitindo ainda que estes tenham uma dura\u00e7\u00e3o superior a 24 meses;\n\n \u2192Comparticipa\u00e7\u00e3o de medicamentos e refor\u00e7o das consultas para ces-sa\u00e7\u00e3o tab\u00e1gica;\n\n  \u2192Refor\u00e7o do n\u00famero de profissionais na \u00e1rea de alcoologia para que os tratamentos iniciem imediatamente ap\u00f3s a decis\u00e3o da pessoa em causa;\n\n  \u2192Refor\u00e7o de sistemas de certifica\u00e7\u00e3o para interven\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o, para evitar exp\u00f4r as pessoas (especialmente jovens) a interven\u00e7\u00f5es ineficazes ou at\u00e9 prejudiciais;\n\n  \u2192Refor\u00e7o de sistemas de monitoriza\u00e7\u00e3o e disponibiliza\u00e7\u00e3o de dados para que a investiga\u00e7\u00e3o e as pol\u00edticas p\u00fablicas se adaptem \u00e0 realidade.\n", "Chega": ", financiando o sistema m\u00faltiplas vezes.\n\n  A determina\u00e7\u00e3o dos custos, da sua estrutura, de todos os \n\nactos prestados tem de ser conhecida e p\u00fablica para que \n\numa real compara\u00e7\u00e3o possa ser realizada, com base na \n\ngarantia de controlo e supervis\u00e3o da qualidade, indicador \n\nque ir\u00e1 permitir fazer as op\u00e7\u00f5es e determinar o financia-\n\nmento. Este processo deve ser comum a todos os sectores, \n\nagentes, institui\u00e7\u00f5es e presta\u00e7\u00f5es do sistema.\n\n  O CHEGA reconhece a import\u00e2ncia de devolver ao SNS \n\na capacidade de atrair e fixar profissionais e, neste \u00e2m-\n\nbito, importa referir que entre fevereiro e outubro de \n\n2023, 1.7803 profissionais abandonaram o SNS. Pese \n\nembora tenham sido promovidos diversos concursos \n\npara contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e9dicos, o resultado revelou reite-\n\nradamente a falta de atractividade do SNS, uma tend\u00ean-\n\ncia que n\u00e3o pode ser subestimada.\n\n  Assim, o CHEGA prop\u00f5e um Sistema Nacional de Sa\u00fade \n\nguiado pela efici\u00eancia, qualidade, incentivando a contratu-\n\naliza\u00e7\u00e3o de parcerias p\u00fablico-privadas onde se revele ne-\n\ncess\u00e1rio e modelos de gest\u00e3o por objectivos. Defendemos a autonomia de gest\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es hospitalares p\u00fabli-\n\ncas, baseada em crit\u00e9rios de transpar\u00eancia e compet\u00eancia, \n\ne a compara\u00e7\u00e3o entre os diversos sectores. \n\n  Comprometemo-nos a aferir de forma cred\u00edvel os n\u00edveis \n\nde satisfa\u00e7\u00e3o dos utentes em diferentes val\u00eancias, pro-\n\nporcionando ferramentas de compara\u00e7\u00e3o entre sectores \n\np\u00fablico, privado e social.\n\n  A proposta do CHEGA para a sa\u00fade, atrav\u00e9s deste progra-\n\nma para as elei\u00e7\u00f5es legislativas de 2024, reflete o compro-\n\nmisso inabal\u00e1vel de construir um sistema de sa\u00fade robusto, \n\ncentrado nas pessoas e capaz de responder aos desafios \n\nemergentes.\n\n  PRIORIDADES\n\n\u2022 Modernizar o SNS, fazendo uso das inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gi-\n\ncas e intelig\u00eancia artificial, garantindo assim uma maior in-\n\nformatiza\u00e7\u00e3o, efici\u00eancia operacional e, consequentemen-\n\nte, um melhor servi\u00e7o prestado ao utente;\n\n  \u2022 Alterar o paradigma para Sistema Nacional de Sa\u00fade, \n\nassegurando uma resposta integrada ao cidad\u00e3o atrav\u00e9s \n\nda articula\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade p\u00fablicos, privados e \n\nsociais;\n\n  \u2022 Investir na preven\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade;\n\n\u2022 Refor\u00e7ar os cuidados prim\u00e1rios e o atendimento de ur-\n\ng\u00eancia, com a garantia de atribui\u00e7\u00e3o de m\u00e9dico fam\u00edlia a \n\ntodos os cidad\u00e3os;\n\n\u2022 Promover a valoriza\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o dos profissionais de \n\nSa\u00fade no SNS.\n\n \nPromover emprego qualificado e criar atractividade para \n\nreter os trabalhadores mais qualificados;\n\n  \u2022 Procurar atingir o pleno emprego e o progresso social;\n\n \u2022 Lutar contra a exclus\u00e3o social;\n\n\u2022 Promover o equil\u00edbrio na rela\u00e7\u00e3o entre o trabalho e a vida \n\nfamiliar.\n\nPROPOSTAS\n\n255. Aumentar o sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional para 1.000 euros \n\nat\u00e9 2026 e criar um programa de apoio \u00e0s empresas que de-\n\nmonstrem um peso de custos fixos operacionais superior a \n\n30%, por forma a que estas consigam fazer face ao aumento.\n\n256. Garantir que os est\u00e1gios profissionais s\u00e3o remune-\n\nrados, sendo que em determinadas profiss\u00f5es, como \u00e9 o \n\ncaso da advocacia, deve ser simultaneamente criada uma \n\nmedida de apoio aplic\u00e1vel aos est\u00e1gios sob orienta\u00e7\u00e3o da \n\nOrdem dos Advogados, ajustada \u00e0s especificidades da \n\nprofiss\u00e3o e com procedimento simplificado. \n\n \nRecuperar as actualiza\u00e7\u00f5es indici\u00e1rias em d\u00edvida aos Ofi-\n\nciais de Registo desde 2001;\n\n\u2022 Proceder ao pagamento do abono para falhas;\n\n\u2022 Iniciar a negocia\u00e7\u00e3o tendente a garantir o pagamento do \n\npr\u00e9mio de desempenho e produtividade;\n\n  \u2022 Proceder \u00e0 promo\u00e7\u00e3o dos trabalhadores remanescentes \n\nda extinta carreira de escritur\u00e1rio, a escritur\u00e1rios superiores;\n\n\u2022 Rever as condi\u00e7\u00f5es de desempenho de fun\u00e7\u00f5es, nomea-\n\ndamente ao n\u00edvel da requalifica\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es, colma-\n\ntar a falta de meios de trabalho e implementar verdadeiras \n\npol\u00edticas de Seguran\u00e7a, Sa\u00fade e Higiene no Trabalho;\n\n\u2022 Rever as condi\u00e7\u00f5es em que se processa o atendimento \n\ndos utentes dos servi\u00e7os de registo, no sentido de assegu-\n\nrar a necess\u00e1ria reserva durante o atendimento.\n\n  \u2022  Responder \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es dos advogados, solicita-\n\ndores e agentes de execu\u00e7\u00e3o: \n\n  \u2022 Permitir a escolha entre a inscri\u00e7\u00e3o na Caixa de Previd\u00ean-\n\ncia dos Advogados e Solicitadores e o regime da Seguran-\n\n\u00e7a Social; \n\n\u2022 Actualizar a tabela de honor\u00e1rios do acesso ao Direito, \n\nassegurar o pagamento de despesas no \u00e2mbito da repre-\n\nsenta\u00e7\u00e3o de benefici\u00e1rios deste sistema e ainda um sistema \n\nde pagamento progressivo;  \n\n\u2022 Ponderar a altera\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de distribui\u00e7\u00e3o dos pro-\n\ncessos a Agentes de Execu\u00e7\u00e3o, passando nomeadamente \n\npara um processo de distribui\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria, com crit\u00e9rio de \n\nproximidade;\n\n\u2022 Assegurar a suspens\u00e3o dos prazos em caso de morte de \n\nfilho, assim como  garantir apoios em caso de doen\u00e7a grave \n\nou prolongada;\n\n  \u2022 Garantir \u00e0s m\u00e3es com beb\u00e9s rec\u00e9m-nascidos (at\u00e9 aos 4 \n\nmeses) a possibilidade de proceder ao adiamento das di-\n\nlig\u00eancias;\n\n\u2022 Prever condi\u00e7\u00f5es para o exerc\u00edcio dos mandatos, junto \n\ndos tribunais, nomeadamente disponibilizando acesso \u00e0 \n\ninternet.\n\n  \u2022   Responder \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es dos guardas prisionais e \n\nt\u00e9cnicos de reinser\u00e7\u00e3o social: \n\n  \u2022 Proceder \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o uniforme do sistema de ava-\n\nlia\u00e7\u00e3o do Corpo da Guarda Prisional (CGP) ;\n\n\u2022 Abrir vagas em n\u00famero suficiente para a promo\u00e7\u00e3o dos \n\nGuardas Prisionais a Guardas Principais, alguns dos quais a \n\naguardar a promo\u00e7\u00e3o h\u00e1 cerca de 20 anos;\n\n\u2022 Proceder \u00e0 abertura de concursos para recrutamento de \n\nnovos efectivos, com regularidade anual ou bianual;\n\n\u2022 Rever as normas estatut\u00e1rias da carreira de guarda prisio-\n\nnal, de modo a tornar a profiss\u00e3o mais atractiva e combater \n\na falta de interesse que a carreira motiva em novos candi-\n\ndatos, com concursos de admiss\u00e3o que n\u00e3o conseguem \n\npreencher todos os lugares abertos;\n\n  \u2022 Assegurar que os reformados do CGP , que n\u00e3o tenham \n\ncondi\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas para encontrar outra habita\u00e7\u00e3o, \n\nn\u00e3o sejam despejados das respectivas casas de fun\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Assegurar que as casas de fun\u00e7\u00e3o degradadas sejam ob-\n\njeto de recupera\u00e7\u00e3o pelo IGFEJ e sejam utilizadas para alo-\n\njar elementos do CGP que se encontrem deslocados dos \n\nseus locais de resid\u00eancia; \n\n\nPromover a seguran\u00e7a dos profissionais de sa\u00fade \n\npondo \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o\nAssegurar a plena participa\u00e7\u00e3o das comunidades nos di-\n\nversos processos eleitorais;\n\n"}]}