{"query": "AD: De que forma as propostas de educa\u00e7\u00e3o, habita\u00e7\u00e3o e benef\u00edcios fiscais no plano visam combater o desemprego jovem em Portugal?", "response": " As propostas de educa\u00e7\u00e3o, habita\u00e7\u00e3o e benef\u00edcios fiscais no plano do partido AD visam combater o desemprego jovem em Portugal por meio de diversas a\u00e7\u00f5es. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, o plano pretende criar um mercado de trabalho que permita maleabilidade para diferentes estilos de vida, prioridades e concilia\u00e7\u00e3o trabalho-lazer, o que pode ajudar a reduzir as dificuldades enfrentadas pelos jovens em entrar no mercado de trabalho. Al\u00e9m disso, o plano assegura um Estado Social focado nos cidad\u00e3os, com acesso universal e gratuito \u00e0s creches, mobilizando os setores p\u00fablico, social e privado, o que pode contribuir para uma melhor prepara\u00e7\u00e3o dos jovens para o mercado de trabalho.\n\nQuanto \u00e0 habita\u00e7\u00e3o, o plano prop\u00f5e medidas que visam facilitar o acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o aos jovens, como a ado\u00e7\u00e3o do IRS Jovem, isen\u00e7\u00e3o de IMT e Imposto de Selo na compra da primeira casa, e garantia p\u00fablica para financiamento banc\u00e1rio da totalidade do pre\u00e7o da aquisi\u00e7\u00e3o da primeira casa por jovens. Isso pode ajudar a reduzir as barreiras de entrada no mercado imobili\u00e1rio e, consequentemente, facilitar a inser\u00e7\u00e3o profissional dos jovens.\n\nPor fim, em rela\u00e7\u00e3o aos benef\u00edcios fiscais, o plano inclui a isen\u00e7\u00e3o de IMT e Imposto de Selo na compra da primeira casa por jovens, o que pode reduzir os custos associados \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de uma moradia e, assim, aumentar o poder aquisitivo dos jovens, facilitando sua inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho. Al\u00e9m disso, o plano prop\u00f5e um mercado de trabalho mais flex\u00edvel, o que pode ajudar a combater o desemprego jovem, especialmente em um contexto em que os jovens enfrentam desafios adicionais devido \u00e0 pandemia de COVID-19 e \u00e0s mudan\u00e7as estruturais no mercado de trabalho.", "context": [{"AD": "Hoje, para demasiados jovens o caminho socialista para \n\nPortugal n\u00e3o lhes d\u00e1 futuro, e n\u00e3o conta com eles. O pa\u00eds deixou de ter um sistema de \n\neduca\u00e7\u00e3o de qualidade para os seus filhos, deixou de ter um servi\u00e7o nacional de sa\u00fade \n\nque seja capaz de dar resposta aos seus anseios m\u00ednimos, continuou a perpetuar muito \n\npara al\u00e9m da emerg\u00eancia financeira uma carga fiscal que lhes asfixia os seus sonhos, \n\ndeixou de promover um contexto onde uma habita\u00e7\u00e3o seja acess\u00edvel, e tornou-se cada \n\nvez mais bloqueado, constrangido e incapaz de se desenvolver com ambi\u00e7\u00e3o. \n\n  A AD reconhece a gravidade do momento, e considera que apenas uma pol\u00edtica integra -\n\nda, que reflita a realidade dos jovens, os seus anseios e a suas preocupa\u00e7\u00f5es lhes d\u00e1 a \n\npossibilidade de responderem ao apelo de fazer Portugal. Assim, existe uma abordagem \n\nde largo espectro procurando auxiliar os jovens a poderem estar e ser em Portugal, que \n\nem parte se espelha neste documento, nomeadamente:\n\n\u2022 Ado\u00e7\u00e3o do IRS Jovem (previsto no ponto 1.1 do documento) que procura refor\u00e7ar \n\nrendimentos aos jovens at\u00e9 aos 35 anos, e reconhecer a enorme perda que a sua \n\nemigra\u00e7\u00e3o massiva gera;\n\n\u2022 Isen\u00e7\u00e3o de IMT e Imposto de Selo na compra na primeira casa pelos jovens;\n\n\u2022 Garantia p\u00fablica para viabilizar o financiamento banc\u00e1rio da totalidade do pre\u00e7o \n\nda aquisi\u00e7\u00e3o da primeira casa por jovens;\n\n\u2022 Expans\u00e3o da Oferta de Habita\u00e7\u00e3o e o refor\u00e7o do funcionamento do mercado de \n\narrendamento como forma de garantia do 1.\u00ba direito e da trave basilar ao projeto de \n\nvida de cada um;PROGRAMA\n\n\n\n24173\u2022 Um mercado de trabalho onde os contratos de trabalho permitam maleabilidade \n\npara diferentes estilos de vida, prioridades, concilia\u00e7\u00e3o trabalho lazer e cont\u00ednuo in -\n\nvestimento pessoal; \n\n\u2022 Estado Social focado nos cidad\u00e3os, utilizando toda a capacidade instalada para \n\ngarantir uma resposta efetiva aos jovens, aos agregados familiares que v\u00e3o criar, e \n\n\u00e0s gera\u00e7\u00f5es anteriores. Al\u00e9m da Sa\u00fade e da Educa\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 garantido o acesso uni -\n\nversal e gratuito \u00e0s creches, mobilizando os setores p\u00fablico, social e privado ;\n\n\u2022 Uma Economia a crescer mais e a distribuir melhor, atrav\u00e9s de apoios sociais que \n\nn\u00e3o se constituam uma armadilha de pobreza, e assim promovendo coes\u00e3o e harmo -\n\nnia social que potencie a riqueza intr\u00ednseca do pa\u00eds, e o ofere\u00e7a como um s\u00edtio onde \n\nos jovens desejam viver.  \n\n \nAs pol\u00edticas de Habita\u00e7\u00e3o dos \u00faltimos anos, onde o Programa \u201cMais Habita\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 exem -\n\nplo claro, falharam no objetivo de aumentar o acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o, e aumentaram a difi -\n\nculdade de as popula\u00e7\u00f5es, em particular os jovens, em acederem a uma habita\u00e7\u00e3o. Esta \n\npol\u00edtica limita a sua autonomia, liberdade e acesso a um projeto de vida condigno em \n\nPortugal, n\u00e3o lhes deixando muitas vezes alternativas \u00e0 extrema precariedade habita -\n\ncional, ou \u00e0 emigra\u00e7\u00e3o.\n\n  A aposta ideol\u00f3gica em medidas restritivas que limitam e colidem com o direito de pro -\n\npriedade, que colocam uns contra outros, que limitam a iniciativa econ\u00f3mica privada, \n\nque reduzem o investimento privado e cooperativo, e que apostam em exclusivo em pro -\n\nmessas falhadas de Habita\u00e7\u00e3o P\u00fablica, deixam o Estado sozinho e incapaz de garantir \n\num impulso ao mercado de habita\u00e7\u00e3o que garanta o acesso para todos. \n\n  Ao contr\u00e1rio das pol\u00edticas atuais, a AD defende a mobiliza\u00e7\u00e3o de toda a sociedade para \n\num efetivo est\u00edmulo \u00e0 oferta de habita\u00e7\u00f5es acess\u00edveis tanto no mercado de arrenda -\n\nmento como de aquisi\u00e7\u00e3o. Enquanto esta oferta estimulada em todas as dire\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nproduz todos os seus efeitos, entende-se que medidas restritivas que visam diminuir a \n\nprocura dever\u00e3o ser limitadas na estrita medida do necess\u00e1rio para fazer face a situa -\n\n\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia social. Entendemos tamb\u00e9m que este desafio n\u00e3o se ganha sem a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a do mercado de arrendamento, sendo imperioso criar um cli -\n\nma de confian\u00e7a e de seguran\u00e7a para que os alojamentos aptos para habita\u00e7\u00e3o sejam \n\ncolocados no mercado de arrendamento. E entendemos que s\u00e3o precisos apoios p\u00fabli -\n\ncos e est\u00edmulos transit\u00f3rios para fazer face \u00e0s situa\u00e7\u00f5es mais prementes de car\u00eancia e \n\nfalta de acessibilidade habitacional.\n\n  A resposta socialista imediata \u00e0 grave crise de acessibilidade habitacional, desde h\u00e1 \n\nd\u00e9cadas e de novo nesta \u00faltima governa\u00e7\u00e3o, tem sido a do controlo administrativo de \n\npre\u00e7os, por congelamento de rendas ou pela sua limita\u00e7\u00e3o dentro de bandas muito es -\n\ntritas, ignorando as regras vigentes, para todos. \n\n  Ora, as experi\u00eancias de trav\u00f5es de rendas muito estritos resultaram mal em Portugal \n\ne no mundo fora, e falharam de tal forma, com aumentos de 30% das rendas dos novos \n\ncontratos, que o atual Governo recuou temporariamente em 2023 na sua ado\u00e7\u00e3o .\nOs jovens s\u00e3o o grupo demogr\u00e1fico mais prejudicado com a crise de acessibilidade \u00e0 \n\nhabita\u00e7\u00e3o, com impactos nefastos na demografia do pa\u00eds, e na emigra\u00e7\u00e3o dos mais qua -\n\nlificados. Uma das maiores dificuldades \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de um projeto de vida \u00e9 a de compra \n\nda casa, numa fase da vida em que os rendimentos s\u00e3o baixos e a situa\u00e7\u00e3o profissional \n\nmais prec\u00e1ria. A acrescer \u00e0s dificuldades econ\u00f3micas resultantes da combina\u00e7\u00e3o terr\u00ed -\n\nvel entre pre\u00e7os das casas crescentemente elevados, com rendimentos persistentemen -\n\nte baixos dos jovens, h\u00e1 decis\u00f5es p\u00fablicas que agravam as dificuldades dos jovens. \n\n  Hoje, quem queira comprar casa tem de ter poupan\u00e7as para pagar duas entradas: ao \n\nEstado, relativa ao IMT e Imposto de Selo, e ao banco, que n\u00e3o empresta a totalidade \n\ndo valor da aquisi\u00e7\u00e3o. Estas barreiras s\u00e3o tamb\u00e9m problem\u00e1ticas na medida em que os \n\njovens t\u00eam horizontes de vida e de gera\u00e7\u00e3o de rendimentos que s\u00e3o longos. \n\n  Assim, a proposta da AD \u00e9 basicamente libertar os jovens destas duas entradas, permi -\n\ntindo aceder a compra da casa quem n\u00e3o tem poupan\u00e7as familiares ou pr\u00f3prias sufi -\n\ncientes para as suportar.\nE DA GEST\u00c3O  \n\nDA SEGURAN\u00c7A SOCIAL\n\n\u00c9 objetivo da AD caminharmos para um sistema de Seguran\u00e7a Social que seja uma for -\n\nte rede de seguran\u00e7a, caracterizada por clareza, previsibilidade e sustentabilidade em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es e aos benef\u00edcios, que n\u00e3o perpetue a pobreza, nem represente \n\num desincentivo ao trabalho e \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o profissional, nem impe\u00e7a ou limite o enve -\n\nlhecimento ativo, com estabilidade e em seguran\u00e7a.\n\n  Relativamente ao sistema de pens\u00f5es, cuja sustentabilidade tem sido questionada, im -\n\nporta evitar a recorr\u00eancia de debates p\u00fablicos baseados em mistifica\u00e7\u00f5es e promover \n\numa discuss\u00e3o esclarecida e serena, num contexto de estabilidade e previsibilidade \n\ndas regras, contribui\u00e7\u00f5es e benef\u00edcios, durante a atual legislatura.\n\n  A AD assume que as altera\u00e7\u00f5es estruturais demogr\u00e1ficas na popula\u00e7\u00e3o portuguesa (en -\n\nvelhecimento, prolongamento da esperan\u00e7a de vida, baixa natalidade, alongamento do \n\nensino obrigat\u00f3rio e aumento da frequ\u00eancia do ensino superior) e na economia e ativida -\n\nde produtiva colocam s\u00e9rios desafios ao sistema de pens\u00f5es, que o pa\u00eds deve enfrentar.\n\n\u00c9 necess\u00e1ria, por\u00e9m, a exist\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es de debate e discuss\u00e3o racional, pelo que \n\na AD assume que a legislatura iniciada em 2024 deve ser dedicada ao Estudo, com An\u00e1li -\n\nse e Discuss\u00e3o dos Desafios e Respostas para a Seguran\u00e7a Social, o qual deve ser o mais \n\namplo poss\u00edvel, participado pela sociedade e por personalidades e institui\u00e7\u00f5es indepen -\n\ndentes, sereno, baseado em factos, e dirigido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es que funcionem, \n\npreservem a sustentabilidade num quadro de equidade-intergeracional. O Estudo, com \n\nan\u00e1lise e eventual proposta de caminhos e solu\u00e7\u00f5es, deve permitir a sua ado\u00e7\u00e3o e imple -\n\nmenta\u00e7\u00e3o na legislatura seguinte. \n\n  Durante a presente legislativa, a AD considera cr\u00edtico, por n\u00e3o poder esperar, que a Se -\n\nguran\u00e7a social d\u00ea uma resposta mais efetiva \u00e0s situa\u00e7\u00f5es economicamente mais fr\u00e1 -\n\ngeis, contribuindo decisivamente para retirar os portugueses com menores rendimen -\n\ntos da pobreza, tanto reformados como trabalhadores.\nTal depende \n\nprincipalmente das nossas escolhas, da nossa ambi\u00e7\u00e3o e da nossa capacidade refor -\n\nmista.\n\n  Portugal tem potencial e vantagens competitivas : de localiza\u00e7\u00e3o geoestrat\u00e9gica, se -\n\nguran\u00e7a, relativa coes\u00e3o social, l\u00edngua, integra\u00e7\u00e3o europeia, posi\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es inter -\n\nnacionais (incluindo la\u00e7os lus\u00f3fonos e transatl\u00e2nticos), estabilidade e credibilidade na \n\ngest\u00e3o financeira p\u00fablica recuperada a partir de 2011, capacidade empresarial instalada \n\nem muitos setores, capacidade formativa e de inova\u00e7\u00e3o de grande qualidade em algu -\n\nmas \u00e1reas, alguns recursos naturais e culturais com elevado potencial, recursos huma -\n\nnos muito competitivos em contexto adequado, e dimens\u00e3o e centralidade territorial \n\nmar\u00edtima.\n\n  Infelizmente, a hist\u00f3ria deste s\u00e9culo e, em particular, destes \u00faltimos 8 anos de gover -\n\nna\u00e7\u00e3o socialista, \u00e9 de uma oportunidade perdida . Desde logo, por um lament\u00e1vel des -\n\nperd\u00edcio daquele potencial e vantagens competitivas. Depois, por uma incapacidade de, \n\nal\u00e9m da propaganda, aproveitar as oportunidades trazidas por fen\u00f3menos globais de \n\nrelocaliza\u00e7\u00e3o das cadeias de produ\u00e7\u00e3o ( nearshoring ), transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e digital, bem \n\ncomo o Plano de Recupera\u00e7\u00e3o e Resili\u00eancia (PRR) e os restantes Fundos Europeus.\n\n  Em particular, a governa\u00e7\u00e3o socialista desperdi\u00e7ou a conjuntura econ\u00f3mica externa \n\nmais favor\u00e1vel de qualquer Governo desde a estabiliza\u00e7\u00e3o da nossa democracia , as \n\npossibilidades abertas pelo ciclo reformista do \u00faltimo Governo do PSD/CDS-PP (pre -\n\nserva\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es, recupera\u00e7\u00e3o financeira do Estado, banca e sector privado, \n\nabertura da economia e in\u00edcio da recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e do emprego), o enorme est\u00ed -\n\nmulo monet\u00e1rio e financeiro do BCE e um conjunto de Fundos Europeus recebidos, sem \n\nprecedente hist\u00f3rico. \n\n  Portugal n\u00e3o tem de estar condenado ao imobilismo e ao desperd\u00edcio de oportunidades \n\nhist\u00f3ricas. PROGRAMA\n\n\n\n24119Portugal pode e deve adotar as medidas reformistas necess\u00e1rias para atingir outros \n\npatamares de crescimento e prosperidade  e, por outro lado, para ficar muito mais bem \n\npreparado do que em crises anteriores para suportar choques econ\u00f3micos externos, de \n\nmodo a proteger todos e, sobretudo, os mais vulner\u00e1veis, refor\u00e7ando a resili\u00eancia da eco -\n\nnomia e do sistema de prote\u00e7\u00e3o social. \n\n  N\u00e3o podemos mais adiar a ado\u00e7\u00e3o de um programa econ\u00f3mico que promova mudan\u00e7as \n\nprofundas e adote pol\u00edticas p\u00fablicas reformistas e realistas.\n\n  A Vis\u00e3o da AD coloca o foco na cria\u00e7\u00e3o de riqueza de forma sustent\u00e1vel, que seja gera -\n\ndora de melhores empregos e sal\u00e1rios, com menor carga fiscal, menor peso do Estado, \n\ne com melhores presta\u00e7\u00f5es sociais e servi\u00e7os p\u00fablicos, diminuindo desigualdades e \n\nfomentando a mobilidade social .\n\n ", "BE": "\u2192Investir em pol\u00edticas de acolhimento de imigrantes, desde logo celerida-de nos processos de atribui\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o de t\u00edtulo de resid\u00eancia, para reagrupamento familiar e integra\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho com direitos;\n\n  \u2192Combater as formas de explora\u00e7\u00e3o de imigrantes, desde agiotas a re-des de angaria\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra, passando pela responsabiliza\u00e7\u00e3o de toda a cadeia de angaria\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o e subcontrata\u00e7\u00e3o, que se escondem atrav\u00e9s de \u201cempresas na hora\u201d;\n\n \u2192Criar um programa especial de promo\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o e infraestru-tura\u00e7\u00e3o para territ\u00f3rios com elevado recrutamento de m\u00e3o-de-obra migrante, co-responsabilizando o estado central, as empresas benefi-ci\u00e1rias e as autarquias locais;\n\n \u2192Combater a discrimina\u00e7\u00e3o no acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o e, no caso de refu-giados, garantir a estabilidade habitacional, atrav\u00e9s de uma pol\u00edtica de programa\u00e7\u00e3o do parque habitacional para primeiro acolhimento e progressiva autonomiza\u00e7\u00e3o pessoal e familiar;\n\n  \u2192Programas de ensino bil\u00edngue e abertura dos espa\u00e7os escolares \u00e0 vida cultural das comunidades;\n\n  \u2192Incremento do programa \u201cPortugu\u00eas L\u00edngua de Acolhimento\u201d, de modo a garantir oferta cont\u00ednua de ensino formal da l\u00edngua portuguesa desde o in\u00edcio da perman\u00eancia em Portugal;\n\n  \u2192Garantia de acesso ao Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade, contrata\u00e7\u00e3o de int\u00e9rpretes e mediadores culturais para as unidades de sa\u00fade com elevada percentagem de popula\u00e7\u00e3o migrante;246\n\n  \u2192Garantia de presta\u00e7\u00e3o de cuidados de sa\u00fade e de monitoriza\u00e7\u00e3o do \n\nestado de sa\u00fade a todos os refugiados e requerentes de asilo;\n\n \u2192Forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos t\u00e9cnicos da Seguran\u00e7a Social e de outras enti-dades p\u00fablicas sobre temas relacionados com migra\u00e7\u00f5es e asilo;\n\n \u2192Direito de voto a todas as pessoas titulares de autoriza\u00e7\u00e3o de resi-d\u00eancia em Portugal, independentemente da exist\u00eancia de acordos de reciprocidade com os pa\u00edses de origem (atualmente, estes acordos abrangem, al\u00e9m dos membros da UE, uma d\u00fazia de pa\u00edses e s\u00f3 para elei\u00e7\u00f5es aut\u00e1rquicas; destes, s\u00f3 os nacionais do Brasil e de Cabo Ver -\n\nde podem ser eleitos, ao fim de dois anos);\n\n \u2192Cria\u00e7\u00e3o de uma linha de financiamento para apoio a organiza\u00e7\u00f5es de pessoas migrantes e refugiadas no quadro do or\u00e7amento de Estado.\n\nPara que o investimento inclua todo o pa\u00eds, o Bloco \n\nprop\u00f5e:\n\n  \nQuem n\u00e3o deve, n\u00e3o teme: essas declara\u00e7\u00f5es devem estar acess\u00edveis \u00e0 popula\u00e7\u00e3o;\n\n  \nPortugal ainda \u00e9 um dos pa\u00edses com maior taxa de mortalidade no inverno e 40% da popula\u00e7\u00e3o em risco de pobreza vive sem condi\u00e7\u00f5es adequadas de conforto t\u00e9rmico. A pobreza energ\u00e9tica convive com uma economia de privil\u00e9gio no setor e com uma excessiva tributa\u00e7\u00e3o em IVA, heran\u00e7a da troika que o PS insiste em conservar.\n\n  \u2192Cortar os \u201clucros ca\u00eddos do c\u00e9u\u201d. Devem ser aplicadas formas de recupera\u00e7\u00e3o dos ganhos excessivos resultantes de um modelo de mercado ue reflete custos de carbono na remunera\u00e7\u00e3o de centrais n\u00e3o emis-\n\nsoras. Em particular, s\u00e3o beneficiadas as barragens que j\u00e1 existiam \u00e0 data de entrada em vigor do mercado de direitos de emiss\u00e3o (2005) e cujos investimentos n\u00e3o consideraram estes ganhos, resultantes de regula\u00e7\u00e3o posterior;\n\n \u2192Descida do IVA da eletricidade e do g\u00e1s de botija para 6%. As altera-\u00e7\u00f5es ao regime de IVA sobre a eletricidade introduzidas pelos gover -\n\nnos do PS ficaram longe de reverter o aumento para a taxa m\u00e1xima decidido pelo governo PSD/CDS.\nA energia \u00e9 um bem de primeira necessidade. O Bloco de Esquerda defende a reposi\u00e7\u00e3o da taxa de 6% que vigorou at\u00e9 2011;\n\n  "}]}