{"query": "Como pretende a AD melhorar o ensino em portugal?", "response": " A partir do contexto fornecido, a AD pretende melhorar o ensino em Portugal atrav\u00e9s das seguintes a\u00e7\u00f5es:\n\n1. Avaliar o impacto do atual Regime Jur\u00eddico da Educa\u00e7\u00e3o Inclusiva.\n2. Melhorar a inclus\u00e3o de pais e encarregados de educa\u00e7\u00e3o dos alunos com necessidades educativas especiais nos processos de decis\u00e3o e escolha do percurso escolar dos seus educandos.\n3. Refor\u00e7ar os meios para o ensino do \"Portugu\u00eas L\u00edngua N\u00e3o Materna\", considerando o aumento do n\u00famero de estudantes estrangeiros em Portugal.\n4. Promover uma rede de escolas de ensino art\u00edstico especializado de m\u00fasica, dan\u00e7a e teatro.\n5. Melhorar o modelo de Contrato de Patroc\u00ednio, destinado a financiar os estabelecimentos de Ensino Art\u00edstico Especializado.\n6. Implementar um programa de sensibiliza\u00e7\u00e3o para o valor do ensino profissional.\n7. Otimizar a rede de oferta de ensino profissional e melhorar o seu modelo de financiamento.\n\nAl\u00e9m disso, a AD tamb\u00e9m prop\u00f5e medidas para avaliar e combater as desigualdades sociais no ensino, bem como implementar provas de aferi\u00e7\u00e3o em Portugu\u00eas, Matem\u00e1tica e outras disciplinas rotativas nos 4.\u00ba e 6.\u00ba anos.", "context": [{"AD": "Adaptar a rede do Ensino de Portugu\u00eas no Estrangeiro e de Escolas Portuguesas \u00e0 \n\nnova realidade sociol\u00f3gica das nossas Comunidades, criando cursos nos novos desti -\n\nnos da nossa emigra\u00e7\u00e3o e continuando a apostar no crescimento da rede de escolas \n\nno exterior;\n\n  \u2022 Contribuir para uma maior credibiliza\u00e7\u00e3o do Conselho das Comunidades Portugue -\n\nsas e para o fomento dos n\u00edveis de participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos portugueses nos pa\u00edses \n\nde acolhimento;\n\n\u2022 Estudar a reorganiza\u00e7\u00e3o do atual modelo de agendamento de atos consulares, ao \n\nmesmo tempo que se procurar\u00e1 aproveitar as potencialidades do Consulado Virtual, \n\nda Chave M\u00f3vel Digital e das Perman\u00eancias Consulares;    \n\n\u2022 Apostar no desenvolvimento da rede de Gabinetes de Apoio ao Emigrante (Gabi -\n\nnetes de Apoio ao Emigrante 2.0) e fomentar a cria\u00e7\u00e3o dos Conselhos da Di\u00e1spora \n\njunto dos munic\u00edpios e uma maior articula\u00e7\u00e3o com os servi\u00e7os dependentes dos Go -\n\nvernos Regionais dos A\u00e7ores e da Madeira. Ainda neste dom\u00ednio, \u00e9 nossa inten\u00e7\u00e3o \n\ndar continuidade e melhorar o Gabinete de Apoio ao Investidor da Di\u00e1spora, o Plano \n\nNacional de Apoio ao Investidor da Di\u00e1spora e o Programa Regressar.     PROGRAMA\n\n\n\n2495CEN\u00c1RIO \n\nOR\u00c7AMENTAL\n\n  A evolu\u00e7\u00e3o da receita fiscal tem em considera\u00e7\u00e3o as medidas com impacto or\u00e7amental \n\napresentadas na tabela \u201c Cen\u00e1rio Or\u00e7amental AD em % PIB\u201d e o alargamento das bases \n\ntribut\u00e1rias resultante do cen\u00e1rio macroecon\u00f3mico da AD. Estas crescem ao ritmo do \n\nconsumo nominal (para impostos sobre a produ\u00e7\u00e3o e importa\u00e7\u00e3o), ao ritmo do PIB no -\n\nminal (para os impostos sobre rendimento e patrim\u00f3nio), ou ao ritmo das remunera\u00e7\u00f5es \n\n(no caso das Contribui\u00e7\u00f5es para a Seguran\u00e7a Social). Os valores totais reportados s\u00e3o \n\nsemelhantes aos que seriam obtidos com elasticidades estimadas para obten\u00e7\u00e3o da \n\nreceita de IVA, IRS, IRC e outros impostos, a partir de dados mais desagregados.\nA AD prop\u00f5e aos portugueses um Programa Eco -\n\nn\u00f3mico de Reformas Estruturais geradoras de uma Mudan\u00e7a Ambiciosa e Realista da \n\nEconomia Portuguesa   com: \n\n\u2022 Economia competitiva a crescer como as melhores da Europa;\n\n\u2022 Sal\u00e1rios e rendimentos mais elevados para todos, e n\u00e3o apenas no sal\u00e1rio m\u00ednimo;\n\n\u2022 Redu\u00e7\u00e3o de impostos sobre trabalho e investimento;\n\n\u2022 Responsabilidade e equil\u00edbrio or\u00e7amental;\n\n\u2022\nHoje, para demasiados jovens o caminho socialista para \n\nPortugal n\u00e3o lhes d\u00e1 futuro, e n\u00e3o conta com eles. O pa\u00eds deixou de ter um sistema de \n\neduca\u00e7\u00e3o de qualidade para os seus filhos, deixou de ter um servi\u00e7o nacional de sa\u00fade \n\nque seja capaz de dar resposta aos seus anseios m\u00ednimos, continuou a perpetuar muito \n\npara al\u00e9m da emerg\u00eancia financeira uma carga fiscal que lhes asfixia os seus sonhos, \n\ndeixou de promover um contexto onde uma habita\u00e7\u00e3o seja acess\u00edvel, e tornou-se cada \n\nvez mais bloqueado, constrangido e incapaz de se desenvolver com ambi\u00e7\u00e3o. \n\n  A AD reconhece a gravidade do momento, e considera que apenas uma pol\u00edtica integra -\n\nda, que reflita a realidade dos jovens, os seus anseios e a suas preocupa\u00e7\u00f5es lhes d\u00e1 a \n\npossibilidade de responderem ao apelo de fazer Portugal. Assim, existe uma abordagem \n\nde largo espectro procurando auxiliar os jovens a poderem estar e ser em Portugal, que \n\nem parte se espelha neste documento, nomeadamente:\n\n\u2022 Ado\u00e7\u00e3o do IRS Jovem (previsto no ponto 1.1 do documento) que procura refor\u00e7ar \n\nrendimentos aos jovens at\u00e9 aos 35 anos, e reconhecer a enorme perda que a sua \n\nemigra\u00e7\u00e3o massiva gera;\n\n\u2022 Isen\u00e7\u00e3o de IMT e Imposto de Selo na compra na primeira casa pelos jovens;\n\n\u2022 Garantia p\u00fablica para viabilizar o financiamento banc\u00e1rio da totalidade do pre\u00e7o \n\nda aquisi\u00e7\u00e3o da primeira casa por jovens;\n\n\u2022 Expans\u00e3o da Oferta de Habita\u00e7\u00e3o e o refor\u00e7o do funcionamento do mercado de \n\narrendamento como forma de garantia do 1.\u00ba direito e da trave basilar ao projeto de \n\nvida de cada um;PROGRAMA\n\n\n\n24173\u2022 Um mercado de trabalho onde os contratos de trabalho permitam maleabilidade \n\npara diferentes estilos de vida, prioridades, concilia\u00e7\u00e3o trabalho lazer e cont\u00ednuo in -\n\nvestimento pessoal; \n\n\u2022 Estado Social focado nos cidad\u00e3os, utilizando toda a capacidade instalada para \n\ngarantir uma resposta efetiva aos jovens, aos agregados familiares que v\u00e3o criar, e \n\n\u00e0s gera\u00e7\u00f5es anteriores. Al\u00e9m da Sa\u00fade e da Educa\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 garantido o acesso uni -\n\nversal e gratuito \u00e0s creches, mobilizando os setores p\u00fablico, social e privado ;\n\n\u2022 Uma Economia a crescer mais e a distribuir melhor, atrav\u00e9s de apoios sociais que \n\nn\u00e3o se constituam uma armadilha de pobreza, e assim promovendo coes\u00e3o e harmo -\n\nnia social que potencie a riqueza intr\u00ednseca do pa\u00eds, e o ofere\u00e7a como um s\u00edtio onde \n\nos jovens desejam viver.  \n\n \nNo actual contexto de crise demogr\u00e1fica em Portugal, importa manter uma rela\u00e7\u00e3o de \n\nforte proximidade com a di\u00e1spora, como forma de garantir um v\u00ednculo fundamental en -\n\ntre o pa\u00eds e os seus cidad\u00e3os a viver fora, que s\u00e3o fundamentais no apoio \u00e0s gera\u00e7\u00f5es de \n\npais e av\u00f3s que t\u00eam ficado em Portugal.\n\n  A experi\u00eancia internacional da di\u00e1spora d\u00e1 origem a aprendizagens que podem ser muito \n\n\u00fateis ao pa\u00eds. Ideias novas, formas de trabalhar e implementar processos que os portu -\n\ngueses residentes no estrangeiro trazem de volta no regresso ao pa\u00eds podem ser formas \n\nmuito eficazes de aumentar a produtividade e os sal\u00e1rios nacionais. Do mesmo modo, \n\nainda que continuem na di\u00e1spora, estes cidad\u00e3os nacionais a residir fora de Portugal \n\npodem contribuir muito para o desenvolvimento do pa\u00eds atrav\u00e9s de projetos inovadores, \n\ninvestimentos e la\u00e7os comerciais internacionais.\n\n  O regresso de portugueses qualificados tender\u00e1 a promover, ainda com mais facilidade \n\ndo que nos caso de outras nacionalidades, o empreendedorismo, inova\u00e7\u00e3o e a potenciar \n\nsinergias produtivas com os nacionais residentes.\n\n  Assim a AD considera cr\u00edtico que Portugal esteja perto e presente na vida dos seus emi -\n\ngrantes, e tenha uma porta aberta e uma pol\u00edtica de muito maior proximidade para com \n\na di\u00e1spora. A AD prop\u00f5e:\n\n\u2022 Refor\u00e7o de recursos da rede consular e c\u00e2maras de com\u00e9rcio, dando resposta ao \n\ncrescimento da di\u00e1spora e refor\u00e7ando a liga\u00e7\u00e3o efetiva entre a di\u00e1spora e o tecido \n\necon\u00f3mico e empresarial portugu\u00eas;PROGRAMA\n\n\n\n24174\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o de apoio ao emigrante  (com presen\u00e7a online) com o objetivo \n\nde promover a informa\u00e7\u00e3o e assim a integra\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima das redes de emigra -\n\n\u00e7\u00e3o portuguesa na vida nacional; \n\n\u2022 Adapta\u00e7\u00e3o, agiliza\u00e7\u00e3o e desburocratiza\u00e7\u00e3o dos processos notariais e de registos \n\nformalizados na rede consular;\n\n\nA APRENDIZAGEM: UMA AVALIA\u00c7\u00c3O RIGOROSA\n\n\u2022 Implementar provas de aferi\u00e7\u00e3o a Portugu\u00eas, Matem\u00e1tica e uma disciplina rotativa \n\n(a cada 3 anos) nos 4.\u00ba e 6.\u00ba anos (anos de final de ciclo), de aplica\u00e7\u00e3o universal e \n\nobrigat\u00f3ria;\n\n\u2022 Publicar os resultados das provas de aferi\u00e7\u00e3o, a n\u00edvel nacional e de agrupamento, \n\npara fins de presta\u00e7\u00e3o de contas e valoriza\u00e7\u00e3o das provas;\n\n\u2022 Rever a aplica\u00e7\u00e3o do atual modelo de avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens (vulgo aplica\u00e7\u00e3o \n\ndo projeto MAIA).\n\n UMA EDUCA\u00c7\u00c3O INCLUSIVA E PARA TODOS\n\n\u2022 Avaliar o impacto do atual Regime Jur\u00eddico da Educa\u00e7\u00e3o Inclusiva;\n\n \u2022 Melhorar a inclus\u00e3o de pais e encarregados de educa\u00e7\u00e3o dos alunos com necessida -\n\ndes educativas especiais nos processos de decis\u00e3o e escolha do percurso escolar dos \n\nseus educandos; \n\n\u2022 Refor\u00e7ar os meios para o ensino do \u00abPortugu\u00eas L\u00edngua N\u00e3o Materna\u00bb, considerando \n\no aumento do n\u00famero de estudantes estrangeiros em Portugal.\n\n COMBATER AS DESIGUALDADES SOCIAIS \n\n\u2022 Avaliar o aumento da dota\u00e7\u00e3o para a A\u00e7\u00e3o Social Escolar; \n\n \u2022 Avaliar o aumento dos valores de comparticipa\u00e7\u00e3o do Material Escolar e do Valor \n\nM\u00e1ximo atribu\u00eddo para as Visitas de Estudo;\n\n\u2022 Melhorar o sistema de apoio \u00e0s fam\u00edlias carenciadas que frequentam o ensino parti -\n\ncular e cooperativo;\n\n\u2022 Combater a segrega\u00e7\u00e3o social entre escolas, avaliando as regras de prioridade nas \n\nmatr\u00edculas, impondo transpar\u00eancia no processo de aloca\u00e7\u00e3o dos alunos e publicando \n\nas \u00e1reas de influ\u00eancia geogr\u00e1fica das escolas da rede p\u00fablica.\n\n DIVERSIDADE E LIBERDADE PARA APRENDER\n\n\u2022 Promover uma rede de escolas de ensino art\u00edstico especializado de m\u00fasica, dan\u00e7a e \n\nteatro;\n\n \u2022 Melhorar o modelo de Contrato de Patroc\u00ednio, destinado a financiar os estabeleci -\n\nmentos de Ensino Art\u00edstico Especializado;\n\n\u2022 Implementar um programa de sensibiliza\u00e7\u00e3o para o valor do ensino profissional; PROGRAMA\n\n\n\n2414\u2022 Otimizar a rede de oferta de ensino profissional e melhorar o seu modelo de financia -\n\nmento.\n\n"}]}