{"query": "BE: Como garantir a celeridade da justi\u00e7a fiscal?", "response": " A resposta \u00e0 quest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 diretamente abordada no contexto fornecido. No entanto, o programa do partido BE menciona a import\u00e2ncia de uma Justi\u00e7a econ\u00f3mica que seja c\u00e9lere e eficiente, especialmente no combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o. Para alcan\u00e7ar isso, o BE prop\u00f5e uma reforma da Justi\u00e7a em geral, mas n\u00e3o especifica medidas para a celeridade da justi\u00e7a fiscal em particular. Portanto, n\u00e3o h\u00e1 uma resposta clara e direta \u00e0 quest\u00e3o no contexto fornecido.", "context": [{"AD": "A redu\u00e7\u00e3o da carga fiscal \u00e9 uma prioridade assumida, devendo ser implementada \n\nde modo gradual e sustent\u00e1vel. O esfor\u00e7o de redu\u00e7\u00e3o de impostos ser\u00e1 concen -\n\ntrado no IRS , especialmente sobre o trabalho, pens\u00f5es e poupan\u00e7a e no IRC , espe -\n\ncialmente sobre o investimento. Al\u00e9m do efeito da redu\u00e7\u00e3o fiscal na acelera\u00e7\u00e3o do \n\ncrescimento econ\u00f3mico (que, por um princ\u00edpio de prud\u00eancia, n\u00e3o deve ser sobrevalo -\n\nrizado), a sustentabilidade or\u00e7amental desta redu\u00e7\u00e3o de impostos \u00e9 refor\u00e7ada pela \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios fiscais dispersos, numa \u00f3tica de amplia\u00e7\u00e3o das  bases \n\ntribut\u00e1rias. Assim, incluem-se nesta orienta\u00e7\u00e3o as seguintes medidas:\n\n\u2022 Redu\u00e7\u00e3o do IRS at\u00e9 ao 8.\u00ba escal\u00e3o,  atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o de taxas marginais entre \n\n0,5 e at\u00e9 3 pontos percentuais face a 2023, com maior enfoque na classe m\u00e9dia;\n\n\u2022 Isen\u00e7\u00e3o de contribui\u00e7\u00f5es e impostos sobre pr\u00e9mios de desempenho at\u00e9 ao limi -\n\nte equivalente a um vencimento mensal;\n\n\u2022 Ado\u00e7\u00e3o do IRS\nTRANSFORMAR CUSTOS EM OPORTUNIDADES\n\n2.3.1. MODERNIZA\u00c7\u00c3O DA JUSTI\u00c7A ECON\u00d3MICA \n\n Em linha com a reforma da Justi\u00e7a, deve alcan\u00e7ar-se uma Justi\u00e7a econ\u00f3mica  que seja \n\nc\u00e9lere e eficiente, quer para os particulares, quer para as empresas, e em que o combate \n\n\u00e0 corrup\u00e7\u00e3o seja uma prioridade. \n\n Algumas medidas priorit\u00e1rias incluem:\n\n\u2022\nA escolha de uma carga fiscal em m\u00e1ximos hist\u00f3ricos e a recusa em baixar os impos -\n\ntos, designadamente sobre o trabalho e investimento, como proposto pela AD;\n\nii. A estrat\u00e9gia econ\u00f3mica centralista, estatista e planificadora, assente na sele\u00e7\u00e3o \n\npelo Governo dos setores econ\u00f3micos e empresas  que devem ser privilegiados em \n\ntermos de financiamento, de recursos p\u00fablicos, e de tratamento pelo Estado. Esta vi -\n\ns\u00e3o despreza a liberdade econ\u00f3mica e a iniciativa privada e acredita que uma mir\u00edfica \n\nsobrecapacidade do governante planificador \u00e9 muito superior \u00e0 riqueza informativa, \n\naos incentivos \u00e0 inova\u00e7\u00e3o, e \u00e0 melhoria gerados pela atua\u00e7\u00e3o livre e descentralizada \n\nde milh\u00f5es de agentes econ\u00f3micos, produtores e consumidores. O reconhecimento \n\nda exist\u00eancia de recursos escassos n\u00e3o implica que o papel de determinar a sua \n\naloca\u00e7\u00e3o seja transferido das empresas e da intera\u00e7\u00e3o livre e descentralizada dos \n\nagentes econ\u00f3micos para o pol\u00edtico ou burocrata centralista do momento. N\u00e3o est\u00e1 \n\nem causa questionar o importante e desej\u00e1vel papel do Estado na corre\u00e7\u00e3o de falhas \n\nde mercado, na provis\u00e3o de bens p\u00fablicos, ou nas necess\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es de redistribui -\n\n\u00e7\u00e3o ou estabiliza\u00e7\u00e3o macroecon\u00f3mica. Est\u00e1 em causa um otimismo ilimitado, como \n\no do l\u00edder do Partido Socialista, que se traduz na presun\u00e7\u00e3o de que \u00e9 a mais capaz \n\ne apto a escolher como os produtores e consumidores alocam os seus recursos, ino -\n\nvam, ou investem;\n\niii. A fixa\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica na propriedade e gest\u00e3o estatal , em vez de colocar o foco no \n\nn\u00edvel de provis\u00e3o e acessibilidade geral dos bens, servi\u00e7os e recursos financeiros. \n\n  Esta fixa\u00e7\u00e3o coarta a liberdade de iniciativa privada e social e, sobretudo, prejudica \n\nas pessoas. Em \u00e1reas t\u00e3o cr\u00edticas como a sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e habita\u00e7\u00e3o, a recente \n\ngoverna\u00e7\u00e3o e as palavras do atual l\u00edder socialista mostram como o que conta \u00e9 a \n\ngest\u00e3o ser p\u00fablica, e n\u00e3o se a oferta existe e \u00e9 acess\u00edvel a tempo e com qualidade. \n\n  A AD acredita numa economia social de mercado, com coexist\u00eancia e complemen -PROGRAMA\n\n\n\n24111taridade entre as ofertas p\u00fablica, privada e social. A AD afirma a prioridade pol\u00edtica \n\nde salvar o SNS e a escola p\u00fablica da degrada\u00e7\u00e3o induzida pela governa\u00e7\u00e3o socia -\n\nlista. E a AD afirma que fundamental \u00e9 garantir a provis\u00e3o do servi\u00e7o: a sa\u00fade para \n\ndoentes e saud\u00e1veis, a educa\u00e7\u00e3o para os alunos, e a casa para quem quer c\u00e1 residir. \n\n  Para colocarmos as pessoas no centro das pol\u00edticas p\u00fablicas \u00e9 necess\u00e1rio mobilizar \n\na produ\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas setores, numa complementaridade que maximiza o servi\u00e7o \u00e0s \n\npessoas, em vez da cegueira ideol\u00f3gica que restringe a oferta acess\u00edvel por todos, \n\nespecialmente os mais pobres;\n\niv. A inten\u00e7\u00e3o de redistribuir n\u00e3o acompanhada de igual preocupa\u00e7\u00e3o com a cria\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa da riqueza que a possa suportar. A diferente vis\u00e3o para os sal\u00e1rios \u00e9 \n\nexemplificativa.\nHoje, para demasiados jovens o caminho socialista para \n\nPortugal n\u00e3o lhes d\u00e1 futuro, e n\u00e3o conta com eles. O pa\u00eds deixou de ter um sistema de \n\neduca\u00e7\u00e3o de qualidade para os seus filhos, deixou de ter um servi\u00e7o nacional de sa\u00fade \n\nque seja capaz de dar resposta aos seus anseios m\u00ednimos, continuou a perpetuar muito \n\npara al\u00e9m da emerg\u00eancia financeira uma carga fiscal que lhes asfixia os seus sonhos, \n\ndeixou de promover um contexto onde uma habita\u00e7\u00e3o seja acess\u00edvel, e tornou-se cada \n\nvez mais bloqueado, constrangido e incapaz de se desenvolver com ambi\u00e7\u00e3o. \n\n  A AD reconhece a gravidade do momento, e considera que apenas uma pol\u00edtica integra -\n\nda, que reflita a realidade dos jovens, os seus anseios e a suas preocupa\u00e7\u00f5es lhes d\u00e1 a \n\npossibilidade de responderem ao apelo de fazer Portugal. Assim, existe uma abordagem \n\nde largo espectro procurando auxiliar os jovens a poderem estar e ser em Portugal, que \n\nem parte se espelha neste documento, nomeadamente:\n\n\u2022 Ado\u00e7\u00e3o do IRS Jovem (previsto no ponto 1.1 do documento) que procura refor\u00e7ar \n\nrendimentos aos jovens at\u00e9 aos 35 anos, e reconhecer a enorme perda que a sua \n\nemigra\u00e7\u00e3o massiva gera;\n\n\u2022 Isen\u00e7\u00e3o de IMT e Imposto de Selo na compra na primeira casa pelos jovens;\n\n\u2022 Garantia p\u00fablica para viabilizar o financiamento banc\u00e1rio da totalidade do pre\u00e7o \n\nda aquisi\u00e7\u00e3o da primeira casa por jovens;\n\n\u2022 Expans\u00e3o da Oferta de Habita\u00e7\u00e3o e o refor\u00e7o do funcionamento do mercado de \n\narrendamento como forma de garantia do 1.\u00ba direito e da trave basilar ao projeto de \n\nvida de cada um;PROGRAMA\n\n\n\n24173\u2022 Um mercado de trabalho onde os contratos de trabalho permitam maleabilidade \n\npara diferentes estilos de vida, prioridades, concilia\u00e7\u00e3o trabalho lazer e cont\u00ednuo in -\n\nvestimento pessoal; \n\n\u2022 Estado Social focado nos cidad\u00e3os, utilizando toda a capacidade instalada para \n\ngarantir uma resposta efetiva aos jovens, aos agregados familiares que v\u00e3o criar, e \n\n\u00e0s gera\u00e7\u00f5es anteriores. Al\u00e9m da Sa\u00fade e da Educa\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 garantido o acesso uni -\n\nversal e gratuito \u00e0s creches, mobilizando os setores p\u00fablico, social e privado ;\n\n\u2022 Uma Economia a crescer mais e a distribuir melhor, atrav\u00e9s de apoios sociais que \n\nn\u00e3o se constituam uma armadilha de pobreza, e assim promovendo coes\u00e3o e harmo -\n\nnia social que potencie a riqueza intr\u00ednseca do pa\u00eds, e o ofere\u00e7a como um s\u00edtio onde \n\nos jovens desejam viver.  \n\n \nAdotar um novo modelo de governa\u00e7\u00e3o do licenciamento das atividades econ\u00f3micas \n\ncapaz de garantir a capta\u00e7\u00e3o de investimento no territ\u00f3rio, atrav\u00e9s de uma metodo -\n\nlogia c\u00e9lere, transparente e promotora de um processo transparente de concorr\u00ean -\n\ncia;\n\n \u2022 Melhorar a informa\u00e7\u00e3o territorial, evitando a duplica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de dados e \n\ninforma\u00e7\u00e3o, garantindo a sua qualidade e um modelo de financiamento consolidado \n\ne sustent\u00e1vel;\n\n\u2022 Avaliar a cria\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios fiscais atrativos para fam\u00edlias e empresas que dese -\n\njem mudar-se para os territ\u00f3rios de baixa densidade;      \n\n\u2022 Garantir o Princ\u00edpio da Continuidade Territorial, assumindo a Rep\u00fablica as suas res -\n\nponsabilidades ao n\u00edvel do transporte mar\u00edtimo e a\u00e9reo de pessoas e mercadorias, \n\nnas comunica\u00e7\u00f5es, na cultura e no desporto;\n\n\u2022 Rever a Lei de Finan\u00e7as das Regi\u00f5es Aut\u00f3nomas e analisar a possibilidade de cria\u00e7\u00e3o \n\nde Sistemas Fiscais Regionais. PROGRAMA\n\n\n\n2443COM SENSIBILIDADE \n\nSOCIAL\n\n", "BE": "Propomos ainda uma linha de financiamento do Estado \u00e0s autarquias para resgate dos sistemas de \u00e1gua privatizados.\n\n  Para trazer a \u00e1gua para a gest\u00e3o p\u00fablica, a \u00fanica que garante que este bem essencial \n\n\u00e9 gerido em prol da popula\u00e7\u00e3o e tendo em conta a sustentabilidade deste recurso, e para libertar os munic\u00edpios da chantagem das empresas, \u00e9 preciso:\n\n \u2192Interditar, por lei, a qualquer empresa privada a participa\u00e7\u00e3o ou a compra de concess\u00f5es de sistemas municipais e multimunicipais, empresas p\u00fablicas ou qualquer atividade econ\u00f3mica relacionada com os servi\u00e7os de abastecimento e saneamento de \u00e1guas;\n\n \u2192Determinar, tamb\u00e9m por lei, a revers\u00e3o dos atuais processos de privatiza\u00e7\u00e3o;\n\n \u2192Criar uma linha de financiamento \u00e0s autarquias para revers\u00e3o dos contratos danosos.\n\nO forneci-mento gratuito de 5 KWh/dia \u00e0s pessoas benefici\u00e1rias da tarifa social garante a prote\u00e7\u00e3o dos segmentos de popula\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o agra-vada de pobreza, para quem o desconto da tarifa social n\u00e3o elimina a severa restri\u00e7\u00e3o do consumo. Esta medida tem um custo or\u00e7amental de 30 milh\u00f5es de euros (incluindo a perda de receita de IVA).\n\n   \u2192Melhorar o regime da tarifa social em tr\u00eas dimens\u00f5es: \n\n  \nA energia \u00e9 um bem de primeira necessidade. O Bloco de Esquerda defende a reposi\u00e7\u00e3o da taxa de 6% que vigorou at\u00e9 2011;\n\n  \nQuem n\u00e3o deve, n\u00e3o teme: essas declara\u00e7\u00f5es devem estar acess\u00edveis \u00e0 popula\u00e7\u00e3o;\n\n  \n\u2192Revogar as leis PIN e simplex ambiental;\n\n \u2192Garantir o refor\u00e7o de meios humanos, t\u00e9cnicos e financeiros da admi-nistra\u00e7\u00e3o p\u00fablica para a persecu\u00e7\u00e3o da sua miss\u00e3o de forma c\u00e9lere e cumprindo as suas obriga\u00e7\u00f5es.\n\n   \u2192Em vez de medidas que castigam a popula\u00e7\u00e3o (como o aumento do \n\nIUC), criar alternativas em \u00e1reas da economia incompat\u00edveis com o planeta: interditar jatos privados, garantir a completa eletrifica\u00e7\u00e3o dos navios cruzeiro e limitar a sua perman\u00eancia nos portos nacionais;\n\n  \u2192Garantir justi\u00e7a clim\u00e1tica na resposta \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, com prioridade \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de emprego em setores que reduzam as emiss\u00f5es e a debelar dificuldades das popula\u00e7\u00f5es mais vulner\u00e1veis aos efeitos da crise clim\u00e1tica;\n\n \u2192No plano internacional, defender o financiamento \u00e0s pol\u00edticas de adapta\u00e7\u00e3o e \u00e0s perdas e danos.\n\n"}]}