{"query": "Compara as medidas da AD e do PS relativamente aos sal\u00e1rios", "response": " Em resumo, tanto o Partido Socialista (PS) como a Alian\u00e7a Democr\u00e1tica (AD) t\u00eam medidas relacionadas com os sal\u00e1rios no seu plano eleitoral para 2", "context": [{"AD": "O Partido Socialista foca-se apenas no sal\u00e1rio m\u00ednimo, aceitando a \n\ncompress\u00e3o do diferencial para o sal\u00e1rio m\u00e9dio e a pobreza entre os trabalhadores, e \n\nenuncia como objetivo e m\u00e9trica maior de longo prazo  aumentar o peso relativo dos \n\nsal\u00e1rios no PIB (qualquer que ele seja). O foco da AD \u00e9 em aumentar os rendimentos \n\nde todos, incluindo os mais baixos do trabalho e os dos pensionistas, mas igual, e \n\nparalelamente, os da classe m\u00e9dia. A AD quer que a fatia dos sal\u00e1rios cres\u00e7a, n\u00e3o \n\nnecessariamente por redu\u00e7\u00e3o da fatia do rendimento de capital, mas por aumento \n\ndo tamanho total do bolo em que ambos participam;\n\n\nUm pa\u00eds sustent\u00e1vel ambiental, social, econ\u00f3mica e financeiramente.\n\n1.2. AS NOSSAS METAS \n\n Esta Ambi\u00e7\u00e3o da AD materializa-se nas seguintes  Metas Estrat\u00e9gicas:Sum\u00e1rio  \n\nExecutivoPROGRAMA\n\n\n\n241031. Mais crescimento e produtividade: com crescimento do PIB pr\u00f3ximo de 3,5% no final \n\ndesta legislatura e 4% na pr\u00f3xima;\n\n2. Crescimento dos sal\u00e1rios: aumento do sal\u00e1rio m\u00ednimo para 1.000\u20ac at\u00e9 ao final da \n\nlegislatura; evolu\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00e9dio para 1.750\u20ac nesta d\u00e9cada, baseada na soma \n\nda infla\u00e7\u00e3o \u00e0 totalidade dos ganhos de produtividade; \n\n3. Mais emprego: desemprego estrutural pr\u00f3ximo de 5% em 2028;\n\n4. Maior redu\u00e7\u00e3o da carga fiscal em per\u00edodo de crescimento, em cerca de 1,5 p.p. ;\n\n5. Equil\u00edbrio or\u00e7amental, com saldos positivos durante a legislatura, assumindo a con -\n\nten\u00e7\u00e3o da despesa p\u00fablica (peso da despesa corrente prim\u00e1ria no PIB desce de \n\n37,7%, para um valor em torno dos 35%, e o peso da despesa total de 44,5% para um \n\nvalor pr\u00f3ximo de 40% no final da d\u00e9cada); \n\n6. Redu\u00e7\u00e3o da d\u00edvida p\u00fablica que ficar\u00e1 abaixo de 85% do PIB em 2028.\n\n2.1. DIAGN\u00d3STICO DE UM PA\u00cdS ESTAGNADO  \n\nE ULTRAPASSADO \n\n Ap\u00f3s 8 anos de governa\u00e7\u00e3o do Partido Socialista, que governou 22 dos \u00faltimos 29 anos, \n\na realidade portuguesa \u00e9 preocupante:\n\n \u2022 Economia estagnada desde 2000, baixo crescimento m\u00e9dio anual (0,8%) e da produ -\n\ntividade (0,7%);\n\n\u2022 Cada vez mais pessoas a receber sal\u00e1rio m\u00ednimo e compress\u00e3o salarial;\n\n\nA AD prop\u00f5e aos portugueses um Programa Eco -\n\nn\u00f3mico de Reformas Estruturais geradoras de uma Mudan\u00e7a Ambiciosa e Realista da \n\nEconomia Portuguesa   com: \n\n\u2022 Economia competitiva a crescer como as melhores da Europa;\n\n\u2022 Sal\u00e1rios e rendimentos mais elevados para todos, e n\u00e3o apenas no sal\u00e1rio m\u00ednimo;\n\n\u2022 Redu\u00e7\u00e3o de impostos sobre trabalho e investimento;\n\n\u2022 Responsabilidade e equil\u00edbrio or\u00e7amental;\n\n\u2022\nPerda de aprendizagens e decl\u00ednio dos resultados dos alunos nas avalia\u00e7\u00f5es interna -\n\ncionais;\n\n \u2022 Crise na habita\u00e7\u00e3o: pre\u00e7os a subir muito mais do que os rendimentos;\n\n\u2022 Baixos n\u00edveis de investimento e de poupan\u00e7a. PROGRAMA\n\n\n\n241042.2. ERROS E DIFEREN\u00c7AS DO PS\n\n A AD diferencia-se e rejeita, designadamente, as seguintes vis\u00f5es e atitudes do atual \n\nPartido Socialista:\n\n\u2022\nTal depende \n\nprincipalmente das nossas escolhas, da nossa ambi\u00e7\u00e3o e da nossa capacidade refor -\n\nmista.\n\n  Portugal tem potencial e vantagens competitivas : de localiza\u00e7\u00e3o geoestrat\u00e9gica, se -\n\nguran\u00e7a, relativa coes\u00e3o social, l\u00edngua, integra\u00e7\u00e3o europeia, posi\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es inter -\n\nnacionais (incluindo la\u00e7os lus\u00f3fonos e transatl\u00e2nticos), estabilidade e credibilidade na \n\ngest\u00e3o financeira p\u00fablica recuperada a partir de 2011, capacidade empresarial instalada \n\nem muitos setores, capacidade formativa e de inova\u00e7\u00e3o de grande qualidade em algu -\n\nmas \u00e1reas, alguns recursos naturais e culturais com elevado potencial, recursos huma -\n\nnos muito competitivos em contexto adequado, e dimens\u00e3o e centralidade territorial \n\nmar\u00edtima.\n\n  Infelizmente, a hist\u00f3ria deste s\u00e9culo e, em particular, destes \u00faltimos 8 anos de gover -\n\nna\u00e7\u00e3o socialista, \u00e9 de uma oportunidade perdida . Desde logo, por um lament\u00e1vel des -\n\nperd\u00edcio daquele potencial e vantagens competitivas. Depois, por uma incapacidade de, \n\nal\u00e9m da propaganda, aproveitar as oportunidades trazidas por fen\u00f3menos globais de \n\nrelocaliza\u00e7\u00e3o das cadeias de produ\u00e7\u00e3o ( nearshoring ), transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e digital, bem \n\ncomo o Plano de Recupera\u00e7\u00e3o e Resili\u00eancia (PRR) e os restantes Fundos Europeus.\n\n  Em particular, a governa\u00e7\u00e3o socialista desperdi\u00e7ou a conjuntura econ\u00f3mica externa \n\nmais favor\u00e1vel de qualquer Governo desde a estabiliza\u00e7\u00e3o da nossa democracia , as \n\npossibilidades abertas pelo ciclo reformista do \u00faltimo Governo do PSD/CDS-PP (pre -\n\nserva\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es, recupera\u00e7\u00e3o financeira do Estado, banca e sector privado, \n\nabertura da economia e in\u00edcio da recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e do emprego), o enorme est\u00ed -\n\nmulo monet\u00e1rio e financeiro do BCE e um conjunto de Fundos Europeus recebidos, sem \n\nprecedente hist\u00f3rico. \n\n  Portugal n\u00e3o tem de estar condenado ao imobilismo e ao desperd\u00edcio de oportunidades \n\nhist\u00f3ricas. PROGRAMA\n\n\n\n24119Portugal pode e deve adotar as medidas reformistas necess\u00e1rias para atingir outros \n\npatamares de crescimento e prosperidade  e, por outro lado, para ficar muito mais bem \n\npreparado do que em crises anteriores para suportar choques econ\u00f3micos externos, de \n\nmodo a proteger todos e, sobretudo, os mais vulner\u00e1veis, refor\u00e7ando a resili\u00eancia da eco -\n\nnomia e do sistema de prote\u00e7\u00e3o social. \n\n  N\u00e3o podemos mais adiar a ado\u00e7\u00e3o de um programa econ\u00f3mico que promova mudan\u00e7as \n\nprofundas e adote pol\u00edticas p\u00fablicas reformistas e realistas.\n\n  A Vis\u00e3o da AD coloca o foco na cria\u00e7\u00e3o de riqueza de forma sustent\u00e1vel, que seja gera -\n\ndora de melhores empregos e sal\u00e1rios, com menor carga fiscal, menor peso do Estado, \n\ne com melhores presta\u00e7\u00f5es sociais e servi\u00e7os p\u00fablicos, diminuindo desigualdades e \n\nfomentando a mobilidade social .\n\n ", "PS": "Destes, destacam-se o Acordo de M\u00e9dio Prazo para\n\na Melhoria dos Rendimentos, dos Sal\u00e1rios e da Competitividade, mas tamb\u00e9m o Acordo Plurianual de\n\nValoriza\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores da Administra\u00e7\u00e3o\n\nP\u00fablica.\nINTRODU\u00c7\u00c3O:\n\nO PARTIDO SOCIALISTA\n\nAPRESENTA-SE\n\n\u00c0S ELEI\u00c7\u00d5ES\n\nLEGISLATIVAS DE 2024\n\n  COM UM PLANO DE\n\nA\u00c7\u00c3O PARA PORTUGAL\n\nINTEIRO\n\n\n\nNo ano em que comemoramos os 50 anos do 25 de\n\nAbril, \u00e9 com orgulho e humildade que nos dirigimos\n\nao povo portugu\u00eas para dar a conhecer de forma\n\nclara e decidida a vis\u00e3o que temos para Portugal, os\n\nobjetivos que vamos prosseguir e as medidas que\n\nvamos executar. Com vontade de renovar e esp\u00edrito\n\nprogressista, assumimos cinco miss\u00f5es para um\n\nnovo mandato, que correspondem a outros tantos\n\ndes\u00edgnios que queremos e vamos alcan\u00e7ar.\n\n  Uma economia inovadora, verde e socialmente justa,\n\nassente no equil\u00edbrio entre a redu\u00e7\u00e3o da d\u00edvida e do\n\nd\u00e9fice or\u00e7amental e o desenvolvimento econ\u00f3mico.\n\nQueremos que a economia portuguesa seja mais\n\nprodutiva, que crie mais valor acrescentado por forma a permitir aumentar os sal\u00e1rios e os rendimentos das pessoas. Para isso, apostamos num Estado\n\ntransformador que invista em infraestruturas e em\n\nenergias renov\u00e1veis, na transi\u00e7\u00e3o digital e sobretudo no desenvolvimento da ci\u00eancia e da tecnologia,\n\napoiado no nosso sistema de ensino superior. Um\n\nEstado que tenha uma estrat\u00e9gia de inova\u00e7\u00e3o para\n\nas empresas, permitindo graduar o perfil produtivo e\n\nreindustrializar a nossa economia. Um Estado capaz\n\nde estimular o crescimento econ\u00f3mico, mantendo o\n\ncontrolo da despesa p\u00fablica e a trajet\u00f3ria de redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9fice or\u00e7amental e da d\u00edvida p\u00fablica. S\u00f3 uma\n\neconomia mais sofisticada poder\u00e1 pagar melhores\n\nsal\u00e1rios e ter condi\u00e7\u00f5es de trabalho mais dignas,\n\ntanto para os trabalhadores do setor privado como\n\ndo setor p\u00fablico.\n\n  Queremos investir e refor\u00e7ar um Estado social moderno e inclusivo, que efetive os direitos sociais e\n\ncombata a pobreza, um Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade\n\nresiliente que deve ser reformado e continuamente\n\nmelhorado e n\u00e3o descapitalizado e privatizado, uma\n\nescola p\u00fablica de qualidade - a mesma que em 50\n\nanos de Democracia formou a gera\u00e7\u00e3o mais qualificada de sempre -, e uma habita\u00e7\u00e3o digna para todos. \n\n\n\n  Os direitos sociais, nos quais se inclui a cultura e o\n\ndesporto, devem ser garantidos pelo Estado, em parceria com a sociedade civil, o setor social e os privados. Para isso precisamos de uma seguran\u00e7a social\n\np\u00fablica sustent\u00e1vel que assegure o cumprimento do\n\ncontrato social em que assenta a nossa vida coletiva.\nera\n\nde 43,6% em 2015 (46,8% na UE) e aumentou para\n\n46,7% nos primeiros tr\u00eas trimestres de 2023 (47%).\n\n\n\n  Os aumentos registados foram particularmente relevantes para os trabalhadores com menores remunera\u00e7\u00f5es, nomeadamente para os que auferem a Remunera\u00e7\u00e3o M\u00ednima Mensal Garantida, que aumentou\n\n62,4%. No entanto, o peso destes trabalhadores no\n\ntotal de trabalhadores n\u00e3o acompanhou o aumento,\n\nestando ao n\u00edvel mais baixo desde 2015. Ao mesmo\n\ntempo, a taxa de pobreza ap\u00f3s transfer\u00eancias sociais\n\nbaixou consistentemente, convergindo com a m\u00e9dia\n\neuropeia e atingindo os n\u00edveis mais baixos em pelo\n\nmenos vinte anos.\n\n  Este caminho n\u00e3o se esgotou no aumento direto do\n\nrendimento das fam\u00edlias. Os Governos do PS implementaram ao longo destes oito anos pol\u00edticas que\n\nrefor\u00e7aram os or\u00e7amentos familiares, como a maior redu\u00e7\u00e3o registada dos impostos sobre os rendimentos do trabalho, a redu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos passes\n\nsociais, a redu\u00e7\u00e3o do limite m\u00e1ximo das propinas no\n\n1.\u00ba ciclo do ensino superior, a gratuitidade das creches e ainda dos manuais escolares.\n\n  Ao mesmo tempo, os Governos do PS fizeram continuados refor\u00e7os or\u00e7amentais nas \u00e1reas essenciais\n\ndo Estado Social.\nA pol\u00edtica\n\necon\u00f3mica do Partido Socialista coloca as pessoas\n\nno centro da sua pol\u00edtica e aposta em criar as condi\u00e7\u00f5es certas para o subida dos rendimentos, para o\n\naumento do investimento p\u00fablico e privado, para a\n\nmelhoria dos servi\u00e7os p\u00fablicos e para a converg\u00eancia econ\u00f3mica no espa\u00e7o europeu.\n\n  Fruto das pol\u00edticas seguidas, podemos dizer que Portugal concluiu o seu processo de ajustamento or\u00e7amental, tendo a d\u00edvida p\u00fablica registado uma forte\n\ndiminui\u00e7\u00e3o. Assim, a pr\u00f3xima legislatura deve ser\n\nmarcada por um novo equil\u00edbrio entre a redu\u00e7\u00e3o da\n\nd\u00edvida p\u00fablica, o aumento do investimento p\u00fablico e\n\no refor\u00e7o do est\u00edmulo \u00e0 economia.\n\n \nEstes acordos criaram um horizonte de previsibilidade sem precedentes e a garantia de melhoria dos rendimentos, seja no setor privado como no\n\nsetor p\u00fablico. O di\u00e1logo social encetado beneficiou,\n\nassim, de uma perspetiva plurianual das pol\u00edticas p\u00fablicas.\n\n\n\n  Estes acordos, acompanhados pelo dinamismo da\n\neconomia, permitiram aumentos robustos das remunera\u00e7\u00f5es, mitigando os efeitos do aumento do n\u00edvel\n\nde pre\u00e7os. Entre 2015 e 2023, as remunera\u00e7\u00f5es m\u00e9dias declaradas \u00e0 seguran\u00e7a social registaram um\n\naumento de 34%, 16 pontos percentuais superiores\n\n\u00e0 infla\u00e7\u00e3o acumulada para igual per\u00edodo. O peso das\n\nmesmas no PIB convergiu com a m\u00e9dia europeia:"}]}