{"query": "Chega: Como garantir acesso universal a cuidados de sa\u00fade oral para pessoas com doen\u00e7as raras e/ou cr\u00f4nicas, como a fibromialgia, e dignificar a fam\u00edlia?", "response": " No contexto fornecido, o partido Chega prop\u00f5e \"Promover a seguran\u00e7a dos profissionais de sa\u00fade\" e \"Dignificar todos os elementos da fam\u00edlia, assegurando que as fam\u00edlias t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de criar efetivamente as suas crian\u00e7as, mas tamb\u00e9m das pessoas com necessidades especiais ou idosos.\" No entanto, n\u00e3o h\u00e1 propostas espec\u00edficas sobre como garantir o acesso universal a cuidados de sa\u00fade oral para pessoas com doen\u00e7as raras e/ou cr\u00f4nicas, como a fibromialgia.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dignifica\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia, o partido Chega prop\u00f5e medidas para combater o \"Inverno Demogr\u00e1fico\" atrav\u00e9s de pol\u00edticas ativas para aumentar a natalidade, criar condi\u00e7\u00f5es para a articula\u00e7\u00e3o da vida profissional com a familiar, garantir que as mulheres n\u00e3o s\u00e3o prejudicadas no acesso ao trabalho ou a determinados cargos por serem ou quererem ser m\u00e3es.\n\nPortanto, n\u00e3o h\u00e1 propostas espec\u00edficas no contexto fornecido que abordem a quest\u00e3o de como garantir o acesso universal a cuidados de sa\u00fade oral para pessoas com doen\u00e7as raras e/ou cr\u00f4nicas, como a fibromialgia, e dignificar a fam\u00edlia.", "context": [{"AD": "O diagn\u00f3stico cr\u00edtico sobre o grave estado atual da Sa\u00fade em Portugal est\u00e1 bem docu -\n\nmentado por fontes s\u00e9rias e id\u00f4neas. Partilhamos das preocupa\u00e7\u00f5es crescentes com a \n\nagudiza\u00e7\u00e3o de problemas estruturais do SNS n\u00e3o resolvidos e agravados pelos governos \n\ndo Partido Socialista \u2013 motivo da forte desmotiva\u00e7\u00e3o atual dos profissionais de sa\u00fade \n\ne insatisfa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o portuguesa. Nos \u00faltimos anos, Portugal estagnou no com -\n\nparativo internacional dos sistemas de sa\u00fade e degradou gravemente as condi\u00e7\u00f5es de \n\nacesso universal aos cuidados de sa\u00fade.\n\n  H\u00e1 uma injusti\u00e7a gritante no acesso aos cuidados de sa\u00fade em Portugal, com desigual -\n\ndades crescentes entre os mais pobres e os mais ricos, entre o litoral e o interior, entre \n\nzonas urbanas, suburbanas e rurais. \n\n  Os tempos clinicamente recomendados para cirurgia s\u00e3o ultrapassados em v\u00e1rios hos -\n\npitais do SNS, mesmo em casos de pessoas com cancro e outras doen\u00e7as graves.\nAssegurar a Consulta no M\u00e9dico de Fam\u00edlia em tempo \u00fatil;\n\n \u2022 Adaptar e melhorar as respostas do sistema de sa\u00fade ao desafio do envelhecimento \n\ndemogr\u00e1fico da popula\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Garantir Consultas de Especialidade dentro do tempo de espera m\u00e1ximo, nomeada -\n\nmente, atrav\u00e9s da atribui\u00e7\u00e3o de um Voucher de Consulta;PROGRAMA\n\n\n\n2446\u2022 Organizar o Sistema de presta\u00e7\u00e3o de cuidados de sa\u00fade hospitalar com maior auto -\n\nnomia, atuando integradamente para a realiza\u00e7\u00e3o dos objetivos contratualizados e \n\ncom avalia\u00e7\u00e3o de resultados;\n\n \u2022 Incrementar o or\u00e7amento dos programas transversais de promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade e Sa\u00fa -\n\nde preventiva em sede interministerial com franco envolvimento das Autarquias Lo -\n\ncais;\n\n \u2022 Fortalecer a rede p\u00fablica de apoio \u00e0 Fertilidade e Procria\u00e7\u00e3o Medicamente Assisti -\n\nda;\n\n \u2022 Estabelecer um novo programa nacional de Sa\u00fade Oral com unidades privadas de \n\nMedicina Dent\u00e1ria;\n\n \u2022 Criar a Ag\u00eancia Nacional Digital da Sa\u00fade e o Registo Eletr\u00f3nico de Sa\u00fade \u00danico \n\n(RES_U) para cada pessoa;\n\n\n\u2022 Possibilitar novos acordos que permitam a prescri\u00e7\u00e3o de Meios Complementares de \n\nDiagn\u00f3stico e Terap\u00eautica por institui\u00e7\u00f5es deste setor, habilitadas para o efeito;\n\n\u2022 Valorizar e apoiar o Cuidador Informal, ao ampliar e incentivar o acesso ao Estatuto \n\ndo Cuidador Informal, reduzir a burocracia no processo, refor\u00e7ar as condi\u00e7\u00f5es de \n\napoio, descanso e acompanhamento aos cuidadores; \n\n\u2022 Promover as Cidades Amigas do Envelhecimento:\n\n \u2022 Ligar as estruturas de sa\u00fade aos idosos que est\u00e3o a ser acompanhados em res -\n\npostas sociais; \n\n\u2022 Garantir que a resposta de sa\u00fade e social s\u00e3o integradas com as novas possi -\n\nbilidades que a tecnologia, os dados e a inova\u00e7\u00e3o em sa\u00fade hoje t\u00eam para nos \n\noferecer; \n\n\u2022 Promover uma cidade amiga do envelhecimento em que os edif\u00edcios e espa\u00e7os \n\nexteriores, os transportes e a mobilidade, a habita\u00e7\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o social s\u00e3o \n\ndesenhadas e pensadas numa l\u00f3gica de promo\u00e7\u00e3o da intergeracionalidade. \n\n \u2022 Desenvolver e divulgar o Plano Nacional de Forma\u00e7\u00e3o para Cuidadores Informais; \n\n\u2022 Estimular e reconhecer o Voluntariado S\u00e9nior, como forma de participa\u00e7\u00e3o e inclus\u00e3o \n\nsocial;\n\n \u2022 Priorizar o combate \u00e0 solid\u00e3o e isolamento social, no Programa Nacional para a Sa\u00fa -\n\nde Mental;PROGRAMA\n\n\n\n2463\u2022 Criar o Programa de Sa\u00fade Priorit\u00e1rio para as Dem\u00eancias e efetivar a Estrat\u00e9gia da \n\nSa\u00fade na \u00c1rea das Dem\u00eancias, aprovada em 2018; \n\n \u2022 Alargar rastreios aos cancros do pulm\u00e3o, pr\u00f3stata e g\u00e1strico e melhorar o acesso aos \n\nrastreios do colo do \u00fatero, mama e colorretal.\n\n INTEGRA\u00c7\u00c3O DE PESSOAS COM DOEN\u00c7AS DEGENERATIVAS\n\n\u2022 Adotar um programa estrat\u00e9gico de inclus\u00e3o para pessoas com doen\u00e7as degenera -\n\ntivas, incluindo apoio psicol\u00f3gico e de sa\u00fade mental;\n\n\nAs pol\u00edticas de Habita\u00e7\u00e3o dos \u00faltimos anos, onde o Programa \u201cMais Habita\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 exem -\n\nplo claro, falharam no objetivo de aumentar o acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o, e aumentaram a difi -\n\nculdade de as popula\u00e7\u00f5es, em particular os jovens, em acederem a uma habita\u00e7\u00e3o. Esta \n\npol\u00edtica limita a sua autonomia, liberdade e acesso a um projeto de vida condigno em \n\nPortugal, n\u00e3o lhes deixando muitas vezes alternativas \u00e0 extrema precariedade habita -\n\ncional, ou \u00e0 emigra\u00e7\u00e3o.\n\n  A aposta ideol\u00f3gica em medidas restritivas que limitam e colidem com o direito de pro -\n\npriedade, que colocam uns contra outros, que limitam a iniciativa econ\u00f3mica privada, \n\nque reduzem o investimento privado e cooperativo, e que apostam em exclusivo em pro -\n\nmessas falhadas de Habita\u00e7\u00e3o P\u00fablica, deixam o Estado sozinho e incapaz de garantir \n\num impulso ao mercado de habita\u00e7\u00e3o que garanta o acesso para todos. \n\n  Ao contr\u00e1rio das pol\u00edticas atuais, a AD defende a mobiliza\u00e7\u00e3o de toda a sociedade para \n\num efetivo est\u00edmulo \u00e0 oferta de habita\u00e7\u00f5es acess\u00edveis tanto no mercado de arrenda -\n\nmento como de aquisi\u00e7\u00e3o. Enquanto esta oferta estimulada em todas as dire\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nproduz todos os seus efeitos, entende-se que medidas restritivas que visam diminuir a \n\nprocura dever\u00e3o ser limitadas na estrita medida do necess\u00e1rio para fazer face a situa -\n\n\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia social. Entendemos tamb\u00e9m que este desafio n\u00e3o se ganha sem a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a do mercado de arrendamento, sendo imperioso criar um cli -\n\nma de confian\u00e7a e de seguran\u00e7a para que os alojamentos aptos para habita\u00e7\u00e3o sejam \n\ncolocados no mercado de arrendamento. E entendemos que s\u00e3o precisos apoios p\u00fabli -\n\ncos e est\u00edmulos transit\u00f3rios para fazer face \u00e0s situa\u00e7\u00f5es mais prementes de car\u00eancia e \n\nfalta de acessibilidade habitacional.\n\n  A resposta socialista imediata \u00e0 grave crise de acessibilidade habitacional, desde h\u00e1 \n\nd\u00e9cadas e de novo nesta \u00faltima governa\u00e7\u00e3o, tem sido a do controlo administrativo de \n\npre\u00e7os, por congelamento de rendas ou pela sua limita\u00e7\u00e3o dentro de bandas muito es -\n\ntritas, ignorando as regras vigentes, para todos. \n\n  Ora, as experi\u00eancias de trav\u00f5es de rendas muito estritos resultaram mal em Portugal \n\ne no mundo fora, e falharam de tal forma, com aumentos de 30% das rendas dos novos \n\ncontratos, que o atual Governo recuou temporariamente em 2023 na sua ado\u00e7\u00e3o .\nDesenvolver Sistemas Locais de Sa\u00fade e refor\u00e7ar equipas cl\u00ednicas de proximidade, rea -\n\nvaliando o processo das ULS quanto \u00e0 escala, \u00e2mbito e funcionalidade. Na \u00e1rea social:\n\n\u2022 Promover a certifica\u00e7\u00e3o e auditoria regulares dos lares;\n\n\u2022 Introduzir, de forma progressiva e com apoios, a exig\u00eancia de equipas m\u00e9dicas e mul -\n\ntidisciplinares permanentes nas unidades de cuidados continuados, em articula\u00e7\u00e3o \n\nestreita com as unidades p\u00fablicas de sa\u00fade, atrav\u00e9s de contratos-programa pluria -\n\nnuais entre o SNS e as Miseric\u00f3rdias, IPSS e sector social;\n\n\u2022 Refor\u00e7ar e ampliar a forma\u00e7\u00e3o, certifica\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o da oferta de cuidadores in -\n\nformais, tendo especial aten\u00e7\u00e3o os mais idosos;\n\n  \u2022 Fortalecer a rede de cuidados paliativos pedi\u00e1tricos e de adultos, atrav\u00e9s da integra -\n\n\u00e7\u00e3o em protocolos din\u00e2micos de apoio domicili\u00e1rio e cuidados ambulatoriais; \n\n\u2022 Promover a articula\u00e7\u00e3o cl\u00ednica na gest\u00e3o dos doentes da rede de cuidados continua -\n\ndos ou paliativos com os centros de sa\u00fade e USF;\n\n\u2022 Desenvolver Redes de Cuidados continuados, paliativos e de centros ambulat\u00f3rios \n\nde Proximidade;\n\n\u2022 Avaliar, com a Ordem dos M\u00e9dicos, a cria\u00e7\u00e3o da especialidade de Medicina Paliativa.\n\n  ECOSSISTEMA NACIONAL DE DADOS EM SA\u00daDE\n\n\u2022 Criar um Ecossistema Nacional de Dados em Sa\u00fade, implementar o Registo Eletr\u00f3nico \n\nde Sa\u00fade \u00danico (RES_U) e transformar a SPMS na Ag\u00eancia Nacional Digital na Sa\u00fade.\n\n  NOVO MODELO DE GEST\u00c3O HOSPITALAR\n\n ", "Chega": "110. Criar equipas de apoio e gest\u00e3o das candidaturas in-\n\nternacionais no Sistema Nacional de Sa\u00fade para financia-\n\nmento de projectos de investiga\u00e7\u00e3o e equipamentos tec-\n\nnol\u00f3gicos, tornando Portugal um pa\u00eds mais competitivo e \n\nde relevo ao n\u00edvel de ID.\n\n111. Criar o Cheque de Sa\u00fade Mental assegurando o aces-\n\nso aos cuidados de sa\u00fade mental necess\u00e1rios sempre que \n\no SNS n\u00e3o consiga garantir resposta.\n\n112. Avan\u00e7ar com a constru\u00e7\u00e3o do Hospital do Seixal, do \n\nAlgarve, Lisboa Oriental e do Oeste.\n\n113. Promover a reorganiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de pediatria \n\ndo SNS para que assim que uma crian\u00e7a seja referenciada \n\npor perturba\u00e7\u00e3o do espectro do autismo tenha acesso, no \n\nprazo de oito dias, a consulta com especialista em pediatria \n\ndo desenvolvimento, pedopsiquiatria ou neuropediatria; \n\ngarantir a presta\u00e7\u00e3o de apoio psicol\u00f3gico a todos os pais \n\ndas crian\u00e7as e adultos dependentes com PEA; garantir que \n\ns\u00e3o prestadas aos pais, nas institui\u00e7\u00f5es onde \u00e9 realizado o \n\ndiagn\u00f3stico, todas as informa\u00e7\u00f5es legais necess\u00e1rias, no-\n\nmeadamente sobre o acesso a apoios sociais. \n\n114. Reconhecer e implementar medidas de protec\u00e7\u00e3o de \n\npessoas com doen\u00e7as raras e/ou cr\u00f3nicas, tais como a fi-\n\nbromialgia.\n\n115. Promover programas de literacia menstrual por forma \n\na acabar com o estigma associado \u00e0 menstrua\u00e7\u00e3o, uma me-\n\nlhor compreens\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o menstrual e dos impactos \n\nao n\u00edvel da sa\u00fade feminina, nomeadamente no que diz res-\n\npeito \u00e0 endometriose e adenomiose, e implementar medi-\n\ndas de combate \u00e0 pobreza menstrual.\n\n116. Assegurar o acesso universal a cuidados de sa\u00fade \n\noral, actualizar o valor do cheque dentista e promover cam-\n\npanhas de preven\u00e7\u00e3o neste \u00e2mbito.\n\nPromover a seguran\u00e7a dos profissionais de sa\u00fade \n\npondo \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o\nDignificar todos os elementos da fam\u00edlia, assegurando \n\nque as fam\u00edlias t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de criar efectivamente as \n\nsuas crian\u00e7as, mas tamb\u00e9m das pessoas com necessidades \n\nespeciais ou idosos.\n\n \nJornal de Neg\u00f3cios, 2016\n\n28demiol\u00f3gica, seja o aumento da esperan\u00e7a m\u00e9dia de vida, \n\no envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o e a depend\u00eancia associa-\n\nda, assim como a preval\u00eancia de doen\u00e7as e comorbilida-\n\ndes, trazem novos desafios. Uma realidade que \u00e9 obser-\n\nvada, diagnosticada e referida h\u00e1 mais de tr\u00eas d\u00e9cadas, \n\npor\u00e9m, muito pouco tem sido feito para ajustar e mudar os \n\nsistemas de apoio social e os cuidados de sa\u00fade para adap-\n\nt\u00e1-los a esta transi\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica. Neste \u00e2mbito h\u00e1 que \n\nproceder \u00e0 estratifica\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em risco, da carga \n\nde doen\u00e7a e factores de risco de modo a alocar recursos de \n\nforma mais eficiente. A integra\u00e7\u00e3o multidisciplinar e sec-\n\ntorial nesta abordagem \u00e9 essencial para que haja ganhos \n\nefectivos de qualidade em sa\u00fade.\n\n  O Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade tem de passar a ser assumido \n\ncomo um sistema que integra todos os cuidados de sa\u00fade \n\ninstalados no pa\u00eds e, portanto, incluindo a oferta privada. \n\n  Apesar de uma parte significativa dos servi\u00e7os prestados \n\npelo Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade j\u00e1 ser de natureza privada \n\ne, nesta medida, os servi\u00e7os privados e sociais j\u00e1 fazem par-\n\nte integrante do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade, o preconceito \n\nideol\u00f3gico e o sofisma prevalente n\u00e3o tem permitido fazer \n\ndesta realidade uma forma de concretizar um SNS mais efi-\n\nciente, com menos custos e melhor servi\u00e7o para o cidad\u00e3o.\n\n  Actualmente, h\u00e1 problemas graves de acessibilidade que \n\npenalizam a popula\u00e7\u00e3o mais fr\u00e1gil e desfavorecida e, por \n\noutro lado, h\u00e1 uma percentagem cada vez maior de portu-\n\ngueses que pagam os cuidados de sa\u00fade a que deveriam \n\nter direito\nPRIORIDADES\n\n\u2022  Reconhecer a fam\u00edlia como institui\u00e7\u00e3o central da nossa \n\nsociedade.\n\n \u2022 Combater o Inverno Demogr\u00e1fico atrav\u00e9s da implemen-\n\nta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas activas para aumentar a natalidade, no-\n\nmeadamente aumentando o rendimento das fam\u00edlias.\n\n \u2022  Criar condi\u00e7\u00f5es para a articula\u00e7\u00e3o da vida profissional \n\ncom a familiar. \n\n \u2022 Assegurar que as mulheres n\u00e3o s\u00e3o prejudicadas no aces-\n\nso ao trabalho nem no acesso a determinados cargos em \n\nvirtude de serem ou quererem vir a ser m\u00e3es. \n\n \u2022"}]}