{"query": "PS: Quais s\u00e3o as propostas para a reabilita\u00e7\u00e3o de monumentos e edif\u00edcios hist\u00f3ricos, promovendo cultura e patrim\u00f4nio, incluindo idosos e interagindo com o turismo?", "response": " No contexto fornecido, o Partido Socialista (PS) n\u00e3o apresenta propostas espec\u00edficas para a reabilita\u00e7\u00e3o de monumentos e edif\u00edcios hist\u00f3ricos, promovendo cultura e patrim\u00f4nio, incluindo idosos e interagindo com o turismo. No entanto, o PS menciona a inten\u00e7\u00e3o de proceder a uma avalia\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o do Estatuto dos Profissionais da \u00c1rea da Cultura, o que pode indirectamente abranger a \u00e1rea do patrim\u00f3nio cultural.\n\nAl\u00e9m disso, o PS prop\u00f5e a cria\u00e7\u00e3o do Observat\u00f3rio do Desporto e da Atividade F\u00edsica, que visa habilitar a defini\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e tomadas de decis\u00e3o multissetoriais dos diversos agentes e entidades desportivas. Embora n\u00e3o seja a quest\u00e3o principal, isto pode indirectamente impactar o turismo, uma vez que o desporto e o turismo muitas vezes est\u00e3o interligados.\n\nPor fim, o PS menciona a inten\u00e7\u00e3o de adoptar uma nova abordagem de literacia motora nas primeiras idades escolares, entre os 6 e os 10 anos, e aumentar o investimento no desporto escolar. Isto pode indirectamente contribuir para a promo\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural, uma vez que muitos monumentos e edif\u00edcios hist\u00f3ricos podem ser utilizados como locais para a pr\u00e1tica de atividade f\u00edsica e desportiva. No entanto, novamente, isto n\u00e3o \u00e9 espec\u00edfico para a reabilita\u00e7\u00e3o de monumentos e edif\u00edcios hist\u00f3ricos ou a promo\u00e7\u00e3o da cultura e do patrim\u00f3nio.", "context": [{"PS": "Proceder a uma avalia\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o do Estatuto dos Profissionais da \u00c1rea da Cultura, de modo a promo- ver uma maior ades\u00e3o ao Registo dos Profissionaisda \u00c1rea da Cultura e a garantir a efetiva prote\u00e7\u00e3o\nA expans\u00e3o das respostas sociais para a defici\u00ean- cia em \u00e1reas com debilidades na cobertura e, em particular, a consolida\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o dos projetos de Modelo de Apoio \u00e0 Vida Independente;\n\n Uma maior agilidade e efic\u00e1cia no funcionamento do Sistema de Atribui\u00e7\u00e3o de Produtos de Apoio;\n\n A avalia\u00e7\u00e3o do impacto e efic\u00e1cia das normas de promo\u00e7\u00e3o da inclus\u00e3o das pessoas com defici\u00ean- cia no mercado de trabalho, e assegurando o re- for\u00e7o das pol\u00edticas ativas de emprego nesta \u00e1rea, incluindo projetos de mercado social de emprego dirigidos a estes p\u00fablicos\nProceder \u00e0 revis\u00e3o da Lei de Bases da Atividade F\u00edsica e do Desporto, cuja audi\u00e7\u00e3o p\u00fablica j\u00e1 foi re- alizada ;\n\n\n\nDefinir um plano estrat\u00e9gico de desenvolvimento  desportivo de car\u00e1cter plurianual, assente, entre ou- tros eixos, na defesa da integridade e na promo\u00e7\u00e3o da igualdade de g\u00e9nero e do desporto adaptado e que tenha a ambi\u00e7\u00e3o de atingir a meta de 1 milh\u00e3o de praticantes desportivos federados, correspondente a 10% da popula\u00e7\u00e3o, at\u00e9 2030;\n\n\n\n  Criar o Observat\u00f3rio do Desporto e a da Atividade F\u00edsica numa parceria entre a academia, entidades desportivas nacionais e a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica para habilitar as defini\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de po- l\u00edticas p\u00fablicas e as tomadas de decis\u00e3o multis seto- riais dos diversos agentes e entidades desportivas;\n\n\n\n Adotar uma nova abordagem de literacia motora nas primeiras idades escolares, entre os 6 e os 10 anos e aumentar o investimento mo desporto esco- lar;\n\n\n\n Criar um novo estatuto do dirigente desportivo be- n\u00e9volo capaz de mobilizar mais cidad\u00e3os para as fun\u00e7\u00f5es dirigentes, principalmente nos clubes de base local;\n\n\n\nValorizar a igualdade, inclus\u00e3o e integridade e segu- ran\u00e7a no desporto:\n\n\n\nValorizar a igualdade, dando corpo \u00e0s recomenda- \u00e7\u00f5es apresentadas pelo Grupo de Trabalho para a Igualdade de G\u00e9nero no Desporto, com o objetivo de colocar Portugal na m\u00e9dia europeia em 2030, em n\u00famero de praticantes e nos lugares de lideran\u00e7a;\n\n\n\nValorizar a inclus\u00e3o, comprometendo as entidades desportivas com o desporto adaptado;\n\n\n\nValorizar a integridade e a seguran\u00e7a, destacando a a\u00e7\u00e3o da Autoridade de Antidopagem de Portugal, da Plataforma de Combate \u00e0 Manipula\u00e7\u00e3o das Competi\u00e7\u00f5es Desportivas e da Autoridade para a Preven\u00e7\u00e3o e Combate \u00e0 Viol\u00eancia no Desporto;\n\n\n\n Dar prioridade \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e jovens. A implementa\u00e7\u00e3o do novo regime jur\u00eddico da forma\u00e7\u00e3o desportiva e a a\u00e7\u00e3o preventiva e fiscalizadora do IPDJ devem liderar a atua\u00e7\u00f5es p\u00fablica neste dom\u00ednio.\n\nA revis\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o profissional e qualifica\u00e7\u00e3o das pessoas do setor, em estreito di\u00e1logo com o movimento associativo e operadores formativos e em articula\u00e7\u00e3o quer com a prote\u00e7\u00e3o social, quer com a inclus\u00e3o no emprego;\n\n\nRefor\u00e7ar a sustentabilidade do sistema de pens\u00f5es e de prote\u00e7\u00e3o social, num quadro demogr\u00e1fico marcado pelo envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o e pela reconfigura\u00e7\u00e3o dos riscos sociais;\n\n\n\n Melhorar a efic\u00e1cia das respostas para diferentes gera\u00e7\u00f5es, e em particular para os grupos sociais mais vulner\u00e1veis, apostando na simplifica\u00e7\u00e3o, na maior acessibilidade do sistema e na melhoria da\n\nqualidade do atendimento p\u00fablico;\n\n\n\n Garantir a primazia e integralidade do sistema p\u00fablico de seguran\u00e7a social e a responsabilidade coletiva e universal que s\u00f3 ele assegura, sem preju\u00edzo da possibilidade, sempre supletiva, de complemento com outras modalidades de poupan\u00e7a e prote\u00e7\u00e3o contra riscos.\n\n\n\n Aprofundar a trajet\u00f3ria de valoriza\u00e7\u00e3o das pens\u00f5es, em particular dos escal\u00f5es mais baixos, assegurando em todos os anos da legislatura o integral cumprimento da f\u00f3rmula de atualiza\u00e7\u00e3o, sem preju\u00edzo da valoriza\u00e7\u00e3o adicional nos grupos mais desfavorecidos, permitindo que os pensionistas mantenham n\u00edveis de vida dignos face aos que tinham na idade ativa, e de melhorias ao pr\u00f3prio modelo;\n\n\n\nNeste \u00e2mbito, avaliar, em di\u00e1logo com os parceiros sociais, aperfei\u00e7oamentos no modelo de atualiza\u00e7\u00e3o das pens\u00f5es, incluindo:\n\n\u2022 A pondera\u00e7\u00e3o, na indexa\u00e7\u00e3o da atualiza\u00e7\u00e3o das pens\u00f5es, de outras vari\u00e1veis macroecon\u00f3micas, como a varia\u00e7\u00e3o da massa salarial, para c\u00e1lculo dos aumentos;\n\n"}]}