{"query": "Como pensa a AD resolver a corrup\u00e7\u00e3o face ao Chega?", "response": " A partir do contexto fornecido, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel estabelecer uma resposta direta \u00e0 quest\u00e3o de como o Partido AD pensa resolver a corrup\u00e7\u00e3o face ao Chega, uma vez que o contexto n\u00e3o inclui informa\u00e7\u00f5es comparativas diretas entre as duas propostas. No entanto, posso descrever as propostas de ambos os partidos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o.\n\nO Partido AD prop\u00f5e medidas de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o dentro de uma reforma mais ampla do governo p\u00fablico e da gest\u00e3o financeira do Estado. As propostas espec\u00edficas incluem:\n\n* Reforma das finan\u00e7as p\u00fablicas e da gest\u00e3o financeira do Estado\n* Promo\u00e7\u00e3o da coordena\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o do centro do Governo\n* Aprofundamento da descentraliza\u00e7\u00e3o\n* Digitaliza\u00e7\u00e3o e reorganiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de atendimento da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica\n* Reformas da governa\u00e7\u00e3o do setor empresarial do Estado\n* Pacote de medidas para a integridade, transpar\u00eancia da gest\u00e3o p\u00fablica e para combater a corrup\u00e7\u00e3o\n* Nova pol\u00edtica de recursos humanos do Estado\n\nPor outro lado, o Chega prop\u00f5e as seguintes medidas de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o:\n\n* Promover iniciativas de consciencializa\u00e7\u00e3o contra a corrup\u00e7\u00e3o entre os cidad\u00e3os\n* Assegurar que metade dos membros do Conselho Superior de Magistratura sejam ju\u00edzes eleitos por seus pares\n* Avalia\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas aos ju\u00edzes e magistrados do Minist\u00e9rio P\u00fablico\n* Ado\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da universalidade da publica\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es judiciais\n* Refor\u00e7o dos poderes e dos meios da Direc\u00e7\u00e3o Central de Investiga\u00e7\u00e3o da Corrup\u00e7\u00e3o e Criminalidade Econ\u00f3mica e Financeira\n* Cria\u00e7\u00e3o do crime de enriquecimento il\u00edcito relativo ao per\u00edodo de exerc\u00edcio do cargo por titulares de cargos pol\u00edticos e titulares de altos cargos p\u00fablicos\n* Assegurar uma maior transpar\u00eancia por parte dos Partidos Pol\u00edticos no que diz respeito ao seu financiamento\n\nS\u00e3o propostas diferentes, e caber\u00e1 aos eleitores avaliar e comparar as abordagens de cada partido em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o.", "context": [{"AD": "Para resolver esta situa\u00e7\u00e3o, a AD prop\u00f5e a cria\u00e7\u00e3o de um Suplemento Remunerativo \n\n \nA CORRUP\u00c7\u00c3O\n\n3.1. Melhor governo p\u00fablico, Estado mais capaz\n\n3.1.1.   Reforma das finan\u00e7as p\u00fablicas e da gest\u00e3o financeira do Estado\n\n3.1.2.   Reforma da governa\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e da presta\u00e7\u00e3o do Setor P\u00fablico\n\nAdministrativo\n\n3.1.3.   Medidas para o Setor Empresarial do Estado\n\n3.2. Reforma da pol\u00edtica de recursos humanos do Setor P\u00fablico Administrativo\n\n4. UMA ECONOMIA DE FUTURO\n\n4.1. Mais qualifica\u00e7\u00f5es, melhor emprego\n\n4.1.1. Reformas do mercado de trabalho: mais produtividade, mais\n\nrendimentos\n\n4.1.2.   Reforma da forma\u00e7\u00e3o profissional e das qualifica\u00e7\u00f5es\n\n4.3. Popula\u00e7\u00e3o com futuro: vencer a crise demogr\u00e1fica e expandir a oferta\n\nhabitacional\n\n4.3.1. Vencer a crise demogr\u00e1fica\n\n4.3.2.   Habita\u00e7\u00e3o, reformas para resolver a crise da habita\u00e7\u00e3o\n\n5. CEN\u00c1RIO MACROECON\u00d3MICO DA  AD - 2024-2028157\n\n159\n\n159\n\n161\n\n163\n\n164\n\n166\n\n166\n\n166\n\n169\n\n172\n\n176172\n\n181PROGRAMA\n\n\n\n241021.1. A NOSSA AMBI\u00c7\u00c3O\n\n O nosso destino est\u00e1 nas nossas m\u00e3os.\nA CORRUP\u00c7\u00c3O\n\n23. Reforma das finan\u00e7as p\u00fablicas e da gest\u00e3o financeira do Estado;\n\n24. Promo\u00e7\u00e3o da coordena\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o do centro do Governo;PROGRAMA\n\n\n\n2410625. Aprofundamento da descentraliza\u00e7\u00e3o;\n\n26. Digitaliza\u00e7\u00e3o e reorganiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de atendimento da administra\u00e7\u00e3o p\u00fabli -\n\nca;\n\n27. Reformas da governa\u00e7\u00e3o do setor empresarial do Estado;\n\n28. Pacote de medidas para a integridade, transpar\u00eancia da gest\u00e3o p\u00fablica e para com -\n\nbater a corrup\u00e7\u00e3o;\n\n29. Nova pol\u00edtica de recursos humanos do Estado.\n\n IV. UMA ECONOMIA DE FUTURO\n\n30. Moderniza\u00e7\u00e3o da regula\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho para confrontar a sua segmen -\n\nta\u00e7\u00e3o, ajustar \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es no mundo do trabalho e flexibilizar transi\u00e7\u00f5es entre \n\nemprego, requalifica\u00e7\u00f5es e reforma;\n\n31. Impulso \u00e0 concerta\u00e7\u00e3o social;\n\n32. Refor\u00e7o do Ensino Profissional e Vocacional;\n\n33. Oferta de forma\u00e7\u00e3o focada nas compet\u00eancias gerais e espec\u00edficas necess\u00e1rias;\n\n34. Incentivar colabora\u00e7\u00e3o do sistema cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico com as empresas;\n\n35. Educa\u00e7\u00e3o para o empreendedorismo;\n\n36. Remo\u00e7\u00e3o dos obst\u00e1culos \u00e0 natalidade desejada;\n\n37. Imigra\u00e7\u00e3o regulada: aposta nas fam\u00edlias e jovens e acolhimento humanista;\n\n38. Resolver a crise na habita\u00e7\u00e3o por aumento da oferta, atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o de impos -\n\ntos e burocracia, inje\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis p\u00fablicos no mercado; \n\n39. Aposta num programa de PPP para a constru\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o em larga escala;\n\n40. Prote\u00e7\u00e3o de arrendat\u00e1rios vulner\u00e1veis, atrav\u00e9s de apoio p\u00fablico em vez de congela -\n\nmentos ou limita\u00e7\u00f5es administrativas das rendas. PROGRAMA\n\n\n\n24107I. A NOSSA AMBI\u00c7\u00c3O: PORTUGAL  \n\nNO PELOT\u00c3O DA FRENTE \n\n O nosso destino coletivo est\u00e1 nas nossas m\u00e3os.\n\n Portugal pode mudar, passar de uma economia relativamente pobre e resignada a cair \n\npara a cauda da Europa para um pa\u00eds que acelera para o pelot\u00e3o da frente.  \n\n Essa evolu\u00e7\u00e3o depende de querermos, e sabermos, fazer as reformas estruturais que \n\nintroduzam uma mudan\u00e7a profunda na economia portuguesa que sustente a  Ambi\u00e7\u00e3o  \n\nde ter: \n\n\nUm mercado de bens e servi\u00e7os mais concorrencial e din\u00e2mico \u00e9 fundamental para pro -\n\nporcionar a consumidores e empresas maior qualidade a pre\u00e7os mais baixos. A AD pug -\n\nnar\u00e1 por esta vis\u00e3o, num contexto em que h\u00e1 evid\u00eancia abundante de limita\u00e7\u00f5es \u00e0 con -\n\ncorr\u00eancia e \u00e0 livre entrada em diversos setores (incluindo profiss\u00f5es), rendas excessivas \n\ne incapacidade dos Reguladores. A complexidade regulat\u00f3ria \u00e9 vasta, persistindo uma \n\nenorme incerteza na aplica\u00e7\u00e3o da regula\u00e7\u00e3o e na aprova\u00e7\u00e3o de projetos industriais, co -\n\nmerciais, agr\u00edcolas ou urban\u00edsticos.\n\n \nO setor dos m\u00e9dia  vive uma das suas mais graves crises de sempre, em resultado de \n\nmudan\u00e7as profundas na organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico e informativo que, para al\u00e9m \n\nde afetarem a sustentabilidade das empresas de comunica\u00e7\u00e3o social e a estabilidade \n\ndos respetivos trabalhadores, colocam em risco o pluralismo e liberdade de informar e a \n\nliberdade de express\u00e3o que s\u00e3o pilares fundamentais estruturantes da democracia. \n\n O Estado n\u00e3o pode alhear-se dos problemas de uma \u00e1rea t\u00e3o sens\u00edvel e cr\u00edtica para a \n\nsa\u00fade da nossa democracia e sociedade, como aconteceu durante os governos do Par -\n\ntido Socialista. \n\n A extens\u00e3o e escala dos desafios exigem uma articula\u00e7\u00e3o e complementaridade entre \n\npol\u00edticas nacionais e europeias. Do ponto de vista do quadro legislativo europeu, o PSD \n\nassumir\u00e1 um papel ativo na conce\u00e7\u00e3o, ado\u00e7\u00e3o e transposi\u00e7\u00e3o e de pol\u00edticas para pro -\n\nmover a sustentabilidade, independ\u00eancia e uma equilibrada regula\u00e7\u00e3o dos diferentes \n\nintervenientes no ecossistema medi\u00e1tico e da sua articula\u00e7\u00e3o com o ecossistema digi -\n\ntal, incluindo uma adequada distribui\u00e7\u00e3o de valor em toda a cadeia desse ecossistema. \n\n Imp\u00f5e-se nomeadamente a procura de solu\u00e7\u00f5es criativas para os problemas do setor e \n\nque, ao mesmo tempo, reforcem o seu papel, informativo, social, cultural e econ\u00f3mico \n\ntanto em Portugal, como no espa\u00e7o lus\u00f3fono e no mundo. Em simult\u00e2neo, a desinforma -\n\n\u00e7\u00e3o e as fake news  s\u00e3o um dos maiores desafios do nosso tempo. Elas afetam a credibi -\n\nlidade das institui\u00e7\u00f5es, a confian\u00e7a dos cidad\u00e3os, a participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica, a coes\u00e3o social \n\ne a seguran\u00e7a nacional. S\u00e3o uma amea\u00e7a \u00e0 democracia e aos valores que a sustentam. PROGRAMA\n\n\n\n2476N\u00e3o podemos ficar indiferente a este problema. Pelo contr\u00e1rio, devemos assumir um \n\npapel ativo e propositivo na defesa da verdade, da transpar\u00eancia, da pluralidade e da \n\nresponsabilidade no espa\u00e7o p\u00fablico. Todos temos de combater a desinforma\u00e7\u00e3o e as \n\nfake news , proteger os direitos e deveres dos cidad\u00e3os e dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, e \n\npromover a educa\u00e7\u00e3o e a literacia medi\u00e1tica.\n\n2. Metas\n\n\u2022 Garantir a pluralidade, independ\u00eancia e sustentabilidade de uma comunica\u00e7\u00e3o so -\n\ncial livre, em benef\u00edcio de uma cidadania informada e plena;\n\n\u2022 Aumentar o n\u00edvel de confian\u00e7a dos cidad\u00e3os nas institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas, nos meios \n\nde comunica\u00e7\u00e3o e nos agentes pol\u00edticos, reduzindo a absten\u00e7\u00e3o e o descr\u00e9dito.\n\n3. Medidas\n\n\u2022", "Chega": "Promover iniciativas de consciencializa\u00e7\u00e3o contra a \n\ncorrup\u00e7\u00e3o entre os cidad\u00e3os, capacitando-os para identi-\n\nficar m\u00e1s pr\u00e1ticas e denunci\u00e1-las quando detectadas.\n\n \u2022   Assegurar que pelo menos metade dos membros do \n\nConselho Superior de Magistratura devem ser ju\u00edzes elei-\n\ntos pelos seus pares; as informa\u00e7\u00f5es sobre os resultados \n\ndos processos disciplinares devem ser p\u00fablicas e a selec-\n\n\u00e7\u00e3o dos Ju\u00edzes do Supremo Tribunal de Justi\u00e7a deve ser feita \n\npor um painel composto por pelo menos 50% de ju\u00edzes.\n\n \u2022   Assegurar avalia\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas aos ju\u00edzes de todas \n\nas inst\u00e2ncias, assim como dos magistrados do Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico, que verifiquem de forma justa, objectiva e atem-\n\npada a sua integridade e conformidade com as normas de \n\nconduta judicial, assim como devem ser revistos e clari-\n\nficados os respectivos c\u00f3digos de conduta, abrangendo \n\nquest\u00f5es como ofertas e conflitos de interesses.\n\n \u2022 Adoptar o princ\u00edpio da universalidade da publica\u00e7\u00e3o \n\ndas decis\u00f5es judiciais nas diversas inst\u00e2ncias, passando \n\nas decis\u00f5es finais dos tribunais de primeira inst\u00e2ncia a ser \n\nacess\u00edveis atrav\u00e9s da internet, sem preju\u00edzo da salvaguar-\n\nda dos dados pessoais.\n\nDo refor\u00e7o dos poderes e dos meios da Direc\u00e7\u00e3o Cen-\n\ntral de Investiga\u00e7\u00e3o da Corrup\u00e7\u00e3o e Criminalidade Econ\u00f3-\n\nmica e Financeira, bem como dos poderes de Fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\ndo Tribunal de Contas e dos outros organismos de contro-\n\nlo (inspec\u00e7\u00f5es gerais e outras);\n\n\nDa otimiza\u00e7\u00e3o da capacidade de coopera\u00e7\u00e3o entre as \n\ninspec\u00e7\u00f5es administrativas sectoriais, dos \u00f3rg\u00e3os de po-\n\nl\u00edcia criminal especializados nesta \u00e1rea e das entidades \n\ninternacionais de combate \u00e0 criminalidade econ\u00f3mica; \n\n\u2022 Refor\u00e7o de meios humanos nomeadamente do N\u00facleo \n\nde Assessoria T\u00e9cnica da Procuradoria-Geral da Rep\u00fabli-\n\nca, da Unidade de Per\u00edcia Financeira e Contabil\u00edstica e da \n\nUnidade Nacional de Combate ao Cibercrime e \u00e0 Crimina-\n\nlidade Tecnol\u00f3gica da Pol\u00edcia Judici\u00e1ria;\n\n\u2022 Refor\u00e7o da forma\u00e7\u00e3o de magistrados e demais interve-\n\nnientes na investiga\u00e7\u00e3o criminal deste tipo de crimes.\n\n \u2022  Criar o crime de enriquecimento il\u00edcito relativo ao per\u00ed-\n\nodo de exerc\u00edcio do cargo pelos titulares de cargos pol\u00edti-\n\ncos e titulares de altos cargos p\u00fablicos.\n\n \u2022  \nAssegurar uma maior transpar\u00eancia por parte dos Parti-\n\ndos Pol\u00edticos no que diz respeito ao seu financiamento e \n\ndeterminar que n\u00e3o gozam de mais benef\u00edcios do que os \n\nrestantes cidad\u00e3os. \n\n \u2022 Alterar o estatuto dos titulares de cargos pol\u00edticos de for-\n\nma a garantir o efectivo combate a fen\u00f3menos de corrup-\n\n\u00e7\u00e3o e tr\u00e1fico de influ\u00eancias.\n\n\nPRIORIDADES\n\n\u2022 Assegurar uma efectiva coes\u00e3o territorial, combater as as-\n\nsimetrias entre o litoral e a zona interior do pa\u00eds, bem como \n\no despovoamento dessas \u00e1reas; \n\n\u2022 Promover o investimento nos territ\u00f3rios de baixa densi-\n\ndade atrav\u00e9s de pol\u00edticas fiscais eficientes e proceder ao \n\nreordenamento administrativo territorial; \n\n\u2022 Investir na coes\u00e3o digital de forma a que todo o territ\u00f3rio \n\ntenha cobertura de rede m\u00f3vel e de dados de elevada ca-\n\npacidade;\n\n\u2022 Concretizar o Plano Nacional de Ferrovia (PNF), concluir \n\no processo relativo ao novo aeroporto e proceder a melho-\n\nrias nos portos e transporte mar\u00edtimo;\n\n\u2022 Apostar na melhoria da mobilidade dos cidad\u00e3os, tanto \n\nem transporte individual como colectivo, expandindo e \n\nmelhorando a rede de transportes p\u00fablicos. \n\nPROPOSTAS\n\n392. Redefinir o m\u00e9todo de c\u00e1lculo da transfer\u00eancia de \n\nverbas do Or\u00e7amento de Estado para os territ\u00f3rios de bai-\n\nxa densidade, garantindo uma maior equidade j\u00e1 que as \n\ntransfer\u00eancias s\u00e3o calculadas com base na densidade po-\n\npulacional o que obviamente prejudica os territ\u00f3rios de \n\nbaixa densidade, assim, a altera\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de c\u00e1lculo \n\npermite uma discrimina\u00e7\u00e3o positiva aos territ\u00f3rios at\u00e9 hoje \n\n \u201cesquecidos\u201d potenciando o aumento de investimentos \n\n111municipais, a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida das popula-\n\n\u00e7\u00f5es e oferta de servi\u00e7os, tornando os territ\u00f3rios mais ape-\n\nlativos para as fam\u00edlias.\n\n393. Rever as compet\u00eancias das Comiss\u00f5es de Coorde-\n\nna\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional (CCDR) no sentido de \n\nrefor\u00e7ar os poderes dos munic\u00edpios, uma vez que o CHEGA \n\ndefende que a gest\u00e3o dos territ\u00f3rios deve privilegiar uma \n\npol\u00edtica de proximidade e n\u00e3o extens\u00f5es do Governo a n\u00ed-\n\nvel local, que tem resultado num excessivo centralismo em \n\nLisboa, limitando a autonomia dos munic\u00edpios. \n\n394. Redefinir as comunidades intermunicipais alavancan-\n\ndo o potencial econ\u00f3mico e de investimento atrav\u00e9s do EU-\n\nROSTAT e respectiva cria\u00e7\u00e3o de novas NUT (Nomenclatura \n\nde Unidade Territorial).\n\n395. Rever a lei eleitoral e respectiva representatividade \n\nde todos os territ\u00f3rios nos centros de decis\u00e3o pol\u00edtica, no-\n\nmeadamente atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de um c\u00edrculo de compen-\n\nsa\u00e7\u00e3o nacional.\n\n396. Concretizar o plano de elimina\u00e7\u00e3o de \u201czonas bran-\n\ncas\u201d com a conclus\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da rede 5G e fibra \n\n\u00f3ptica em todo o territ\u00f3rio nacional;\n\n397 . Investir em infra-estrutura digital para melhorar a co-\n\nnectividade e promover a inova\u00e7\u00e3o em sectores como os \n\ntransportes, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o.\n\n"}]}