{"query": "Quais as medidas do PS para a sa\u00fade?", "response": " As medidas do Partido Socialista (PS) para a sa\u00fade incluem:\n\n1. Continua\u00e7\u00e3o do investimento na infraestrutura tecnol\u00f3gica da sa\u00fade, com \u00eanfase em melhorar as infraestruturas, interoperabilidade entre sistemas, unifica\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o de registos e processos, e comunica\u00e7\u00e3o entre fornecedores, prestadores de cuidados e entidades pagadoras.\n2. Cria\u00e7\u00e3o do \"Registo de Sa\u00fade Eletr\u00f3nico do Utente\" e do \"Plano Individual de Cuidados\", o que permitir\u00e1 agilizar e diversificar os pontos de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, salvaguardando a prote\u00e7\u00e3o de dados.\n3. Desenvolvimento de ferramentas inform\u00e1ticas de apoio \u00e0 decis\u00e3o cl\u00ednica, com \u00eanfase em Intelig\u00eancia Artificial e algoritmia, para melhorar a efici\u00eancia, efic\u00e1cia e produtividade do trabalho m\u00e9dico.\n4. Amplia\u00e7\u00e3o e diversifica\u00e7\u00e3o dos mecanismos de intera\u00e7\u00e3o digital entre cidad\u00e3os e o Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS) na realiza\u00e7\u00e3o de atos diversos, como marca\u00e7\u00e3o de consultas e exames, consulta de registos cl\u00ednicos e de resultados.\n5. Generaliza\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o da telemedicina e telessa\u00fade nos Cuidados de Sa\u00fade Prim\u00e1rios, no \u00e2mbito da teleconsulta, acompanhamento em sa\u00fade no Apoio Domicili\u00e1rio e nas estruturas residenciais para idosos.\n6. Cria\u00e7\u00e3o de mecanismos de medi\u00e7\u00e3o de resultados em sa\u00fade associados a medicamentos e tecnologias, a partir de dados relacionados com a qualidade de vida dos utentes, de modo a relacionar custos com resultados, numa l\u00f3gica de partilha de riscos.\n7. Defini\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia plurianual de coopera\u00e7\u00e3o com o setor privado, colocando o utente no centro dos processos de articula\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o.\n8. Refor\u00e7o da transpar\u00eancia na rela\u00e7\u00e3o do Estado com os prestadores privados em mat\u00e9ria de pre\u00e7os e padr\u00f5es de qualidade, assumindo a responsabilidade pela presta\u00e7\u00e3o de cuidados aos utentes e evitando tratamentos desnecess\u00e1rios.\n9. Equacionar a ado\u00e7\u00e3o e refor\u00e7o de instrumentos de regula\u00e7\u00e3o em sa\u00fade, num quadro operacional claro e assente em crit\u00e9rios concretos, melhorando e tornando mais transparentes as rela\u00e7\u00f5es de complementaridade e de supletividade.\n10. Melhorar a articula\u00e7\u00e3o e promover formas de integra\u00e7\u00e3o dos laborat\u00f3rios cl\u00ednicos de Meios Complementares de Diagn\u00f3stico e Terap\u00eautica no SNS, reconhecendo o seu papel fulcral na presta\u00e7\u00e3o de cuidados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.\n\nEssas medidas t\u00eam como objetivo melhorar o acesso, a efici\u00eancia e a efic\u00e1cia do sistema de sa\u00fade, bem como promover a coopera\u00e7\u00e3o com o setor privado e a transpar\u00eancia na rela\u00e7\u00e3o com aquele setor.", "context": [{"PS": ", assegu- rando a ado\u00e7\u00e3o das medidas diagnosticas no seu \u00e2mbito, em articula\u00e7\u00e3o com as demais estrat\u00e9gias nacionais para a mat\u00e9ria.\n\n\n\n  Prosseguir o investimento na infraestrutura tecno- l\u00f3gica da sa\u00fade, melhorando as infraestruturas e a interoperabilidade entre sistemas, bem como a uni- formiza\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o de registos e processos e a comunica\u00e7\u00e3o entre fornecedores, prestadores de cuidados e entidades pagadoras;\n\n\n\nCriar o <<Registo de Sa\u00fade Eletr\u00f3nico do Utente\u00bb> (processo digital \u00fanico) e o \u00abPlano Individual de Cui- dados\u00bb (nomeadamente para pessoas com morbili- dade m\u00faltipla), permitindo agilizar e diversificar os pontos de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, salvaguardando a necess\u00e1ria prote\u00e7\u00e3o de dados;\n\n\n\nProsseguir a aposta no desenvolvimento de ferra- mentas inform\u00e1ticas de apoio \u00e0 decis\u00e3o cl\u00ednica, no- meadamente no \u00e2mbito da Intelig\u00eancia Artificial e algoritmia, contribuindo para melhorias de efici\u00eancia, efic\u00e1cia e produtividade do trabalho m\u00e9dico;\n\n\n\nAprofundar e diversificar os mecanismos de intera- \u00e7\u00e3o digital entre os cidad\u00e3os e o SNS na realiza\u00e7\u00e3o de atos diversos, como a marca\u00e7\u00e3o de consultas e exames e a consulta de registos cl\u00ednicos;\n\n\n\nProsseguir a aposta na telemedicina e na telessa\u00fa- de, generalizando a sua utiliza\u00e7\u00e3o nos Cuidados de Sa\u00fade Prim\u00e1rios, ao n\u00edvel da teleconsulta e, entre outras respostas, ao n\u00edvel do acompanhamento em sa\u00fade no Apoio Domicili\u00e1rio e nas estruturas resi- denciais para idosos;\n\n\n\n  Criar mecanismos de medi\u00e7\u00e3o de resultados em sa\u00fade associados a medicamentos e tecnologias, a partir de dados relacionados com a qualidade de vida dos utentes, de modo a relacionar custos com resultados, numa l\u00f3gica de partilha de riscos, contribu\u00eddo para uma melhor monitoriza\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o  de cuidados e para a pr\u00f3pria inova\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da in- vestiga\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n  Definir uma estrat\u00e9gia plurianual de coopera\u00e7\u00e3o com setor privado, assumindo o princ\u00edpio da suple- tividade e colocando o utente no centro dos proces- sos de articula\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o;\n\n\n\nRefor\u00e7ar a transpar\u00eancia na rela\u00e7\u00e3o do Estado com os prestadores privados em mat\u00e9ria de pre\u00e7os e pa- dr\u00f5es de qualidade, assumindo a responsabilidade pela presta\u00e7\u00e3o de cuidados aos utentes e evitando tratamentos desnecess\u00e1rios;\n\n\n\n  Equacionar a ado\u00e7\u00e3o e refor\u00e7o de instrumentos de regula\u00e7\u00e3o em sa\u00fade, num quadro operacional claro e assente em crit\u00e9rios concretos, melhorando e tor- nando mais transparentes as rela\u00e7\u00f5es de comple- mentaridade e de supletividade;\n\n\n\nMelhorar a articula\u00e7\u00e3o e promover formas de in- tegra\u00e7\u00e3o dos laborat\u00f3rios cl\u00ednicos de Meios Com- plementares de Diagn\u00f3stico e Terap\u00eautica no SNS, reconhecendo o seu papel fulcral na presta\u00e7\u00e3o de cuidados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.\n\nProceder \u00e0 revis\u00e3o da Lei de Bases da Atividade F\u00edsica e do Desporto, cuja audi\u00e7\u00e3o p\u00fablica j\u00e1 foi re- alizada ;\n\n\n\nDefinir um plano estrat\u00e9gico de desenvolvimento  desportivo de car\u00e1cter plurianual, assente, entre ou- tros eixos, na defesa da integridade e na promo\u00e7\u00e3o da igualdade de g\u00e9nero e do desporto adaptado e que tenha a ambi\u00e7\u00e3o de atingir a meta de 1 milh\u00e3o de praticantes desportivos federados, correspondente a 10% da popula\u00e7\u00e3o, at\u00e9 2030;\n\n\n\n  Criar o Observat\u00f3rio do Desporto e a da Atividade F\u00edsica numa parceria entre a academia, entidades desportivas nacionais e a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica para habilitar as defini\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de po- l\u00edticas p\u00fablicas e as tomadas de decis\u00e3o multis seto- riais dos diversos agentes e entidades desportivas;\n\n\n\n Adotar uma nova abordagem de literacia motora nas primeiras idades escolares, entre os 6 e os 10 anos e aumentar o investimento mo desporto esco- lar;\n\n\n\n Criar um novo estatuto do dirigente desportivo be- n\u00e9volo capaz de mobilizar mais cidad\u00e3os para as fun\u00e7\u00f5es dirigentes, principalmente nos clubes de base local;\n\n\n\nValorizar a igualdade, inclus\u00e3o e integridade e segu- ran\u00e7a no desporto:\n\n\n\nValorizar a igualdade, dando corpo \u00e0s recomenda- \u00e7\u00f5es apresentadas pelo Grupo de Trabalho para a Igualdade de G\u00e9nero no Desporto, com o objetivo de colocar Portugal na m\u00e9dia europeia em 2030, em n\u00famero de praticantes e nos lugares de lideran\u00e7a;\n\n\n\nValorizar a inclus\u00e3o, comprometendo as entidades desportivas com o desporto adaptado;\n\n\n\nValorizar a integridade e a seguran\u00e7a, destacando a a\u00e7\u00e3o da Autoridade de Antidopagem de Portugal, da Plataforma de Combate \u00e0 Manipula\u00e7\u00e3o das Competi\u00e7\u00f5es Desportivas e da Autoridade para a Preven\u00e7\u00e3o e Combate \u00e0 Viol\u00eancia no Desporto;\n\n\n\n Dar prioridade \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e jovens. A implementa\u00e7\u00e3o do novo regime jur\u00eddico da forma\u00e7\u00e3o desportiva e a a\u00e7\u00e3o preventiva e fiscalizadora do IPDJ devem liderar a atua\u00e7\u00f5es p\u00fablica neste dom\u00ednio.\n\nRefor\u00e7ar a sustentabilidade do sistema de pens\u00f5es e de prote\u00e7\u00e3o social, num quadro demogr\u00e1fico marcado pelo envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o e pela reconfigura\u00e7\u00e3o dos riscos sociais;\n\n\n\n Melhorar a efic\u00e1cia das respostas para diferentes gera\u00e7\u00f5es, e em particular para os grupos sociais mais vulner\u00e1veis, apostando na simplifica\u00e7\u00e3o, na maior acessibilidade do sistema e na melhoria da\n\nqualidade do atendimento p\u00fablico;\n\n\n\n Garantir a primazia e integralidade do sistema p\u00fablico de seguran\u00e7a social e a responsabilidade coletiva e universal que s\u00f3 ele assegura, sem preju\u00edzo da possibilidade, sempre supletiva, de complemento com outras modalidades de poupan\u00e7a e prote\u00e7\u00e3o contra riscos.\n\n\n\n Aprofundar a trajet\u00f3ria de valoriza\u00e7\u00e3o das pens\u00f5es, em particular dos escal\u00f5es mais baixos, assegurando em todos os anos da legislatura o integral cumprimento da f\u00f3rmula de atualiza\u00e7\u00e3o, sem preju\u00edzo da valoriza\u00e7\u00e3o adicional nos grupos mais desfavorecidos, permitindo que os pensionistas mantenham n\u00edveis de vida dignos face aos que tinham na idade ativa, e de melhorias ao pr\u00f3prio modelo;\n\n\n\nNeste \u00e2mbito, avaliar, em di\u00e1logo com os parceiros sociais, aperfei\u00e7oamentos no modelo de atualiza\u00e7\u00e3o das pens\u00f5es, incluindo:\n\n\u2022 A pondera\u00e7\u00e3o, na indexa\u00e7\u00e3o da atualiza\u00e7\u00e3o das pens\u00f5es, de outras vari\u00e1veis macroecon\u00f3micas, como a varia\u00e7\u00e3o da massa salarial, para c\u00e1lculo dos aumentos;\n\n\nRefor\u00e7ar a rede de prestadores do Servi\u00e7o de Apoio Domicili\u00e1rio (SAD) e as Equipas de Cuidados Conti- nuados Integrados Domicili\u00e1rios (ECCI) ;\n\n\n\nPromover o combate aos chamados \"internamentos sociais\", que correspondem a cuidados hospita- lares redundantes ou in\u00fateis, bem como o combate aos maus-tratos a idosos, e melhorando, nos casos de abandono, a articula\u00e7\u00e3o com as respostas sociais, no \u00e2mbito do processo do \"Maior Acompanha- do\", revendo os mecanismos legais de penaliza\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00f5es de maus-tratos e abandono;\n\n\n\nProsseguir o alargamento da rede de cuidados continuados, com refor\u00e7o das vagas, de modo a asse- gurar uma adequada cobertura nos casos em que a mesma \u00e9 necess\u00e1ria e diminuindo assim a press\u00e3o sobre outras redes de resposta;\n\n\n\n  Criar uma \"via verde\" de acesso e liga\u00e7\u00e3o dos profissionais de sa\u00fade hospitalares aos profissionais de sa\u00fade das estruturas residenciais para pessoas ido- sas, evitando, tanto quanto poss\u00edvel, a ida \u00e0s urg\u00ean- cias hospitalares e o internamento;\n\n\n\nRefor\u00e7ar a integra\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os a pessoas idosas, na perspetiva do continuo de cuidados, sugerido pela OMS e garantindo mecanismos de referencia\u00e7\u00e3o adequados e equitativos para as diversas respostas sociais.\n\nA revis\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o profissional e qualifica\u00e7\u00e3o das pessoas do setor, em estreito di\u00e1logo com o movimento associativo e operadores formativos e em articula\u00e7\u00e3o quer com a prote\u00e7\u00e3o social, quer com a inclus\u00e3o no emprego;\n\n"}]}