{"query": "Chega: Como assegurar acesso universal aos cuidados de sa\u00fade oral e por que \u00e9 importante atualizar o valor do cheque dentista?", "response": " O partido Chega prop\u00f5e assegurar o acesso universal a cuidados de sa\u00fade oral, atualizando o valor do cheque dentista e promovendo campanhas de preven\u00e7\u00e3o neste \u00e2mbito. A atualiza\u00e7\u00e3o do valor do cheque dentista \u00e9 importante porque os pre\u00e7os das casas t\u00eam aumentado muito mais do que os rendimentos das fam\u00edlias desde 2", "context": [{"AD": "Construir tr\u00eas Centros Ambulatoriais, at\u00e9 2028, em co-promo\u00e7\u00e3o com munic\u00edpios ou \n\nComunidades Intermunicipais, baseados em programas de Value-Based Healthcare ;\n\n\u2022 Rever as ULS e concretizar Sistemas Locais de Sa\u00fade flex\u00edveis com participa\u00e7\u00e3o de \n\nentidades p\u00fablicas, privadas e sociais.\n\n 3. Medidas\n\nCOMBATER A DESIGUALDADE DE ACESSO \u00c0 SA\u00daDE\n\n\u2022 Apresentar um Plano de Emerg\u00eancia SNS 2024-2025, nos primeiros 60 dias do novo \n\nGoverno, sustentado por uma reorienta\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica da pol\u00edtica global do Gover -\n\nno nesta \u00e1rea, designadamente com o seguinte enquadramento legislativo e finan -\n\nceiro em 2024:\n\n Ao n\u00edvel das Consultas\n\n\u2022 Garantir a emiss\u00e3o do Voucher Consulta de Especialidade, com liberdade de escolha \n\ndo prestador pelo utente quando \u00e9 ultrapassado o Tempo M\u00e1ximo de Resposta Ga -\n\nrantido (TMRG);\n\n\u2022 Promover um incremento sustentado das USF tipo B;\n\n\u2022 Realizar contratos tempor\u00e1rios com M\u00e9dicos de Fam\u00edlia aposentados ou privados;\n\n \u2022 Assegurar consultas digitais com Equipa de Fam\u00edlia das USF e Centros de Sa\u00fade;\n\n\u2022 Assegurar a inscri\u00e7\u00e3o no Enfermeiro de Fam\u00edlia;PROGRAMA\n\n\n\n2447\u2022 Alargar o \u00e2mbito e a cobertura do programa Cheque-Dentista;    \n\n\u2022 Refor\u00e7ar as Equipas de Apoio Domicili\u00e1rio;\n\n \u2022\nAssegurar a Consulta no M\u00e9dico de Fam\u00edlia em tempo \u00fatil;\n\n \u2022 Adaptar e melhorar as respostas do sistema de sa\u00fade ao desafio do envelhecimento \n\ndemogr\u00e1fico da popula\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Garantir Consultas de Especialidade dentro do tempo de espera m\u00e1ximo, nomeada -\n\nmente, atrav\u00e9s da atribui\u00e7\u00e3o de um Voucher de Consulta;PROGRAMA\n\n\n\n2446\u2022 Organizar o Sistema de presta\u00e7\u00e3o de cuidados de sa\u00fade hospitalar com maior auto -\n\nnomia, atuando integradamente para a realiza\u00e7\u00e3o dos objetivos contratualizados e \n\ncom avalia\u00e7\u00e3o de resultados;\n\n \u2022 Incrementar o or\u00e7amento dos programas transversais de promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade e Sa\u00fa -\n\nde preventiva em sede interministerial com franco envolvimento das Autarquias Lo -\n\ncais;\n\n \u2022 Fortalecer a rede p\u00fablica de apoio \u00e0 Fertilidade e Procria\u00e7\u00e3o Medicamente Assisti -\n\nda;\n\n \u2022 Estabelecer um novo programa nacional de Sa\u00fade Oral com unidades privadas de \n\nMedicina Dent\u00e1ria;\n\n \u2022 Criar a Ag\u00eancia Nacional Digital da Sa\u00fade e o Registo Eletr\u00f3nico de Sa\u00fade \u00danico \n\n(RES_U) para cada pessoa;\n\n\nCriar um mecanismo permanente de avalia\u00e7\u00e3o das pend\u00eancias e celeridade pro -\n\ncessual, atrav\u00e9s da publica\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio anual;\n\n\u2022 Avaliar a exequibilidade de uma altera\u00e7\u00e3o constitucional, no sentido de:\n\n\u2022 Incluir a celeridade no artigo 20.\u00ba, da CRP, \u201ccomo uma das respostas exigidas ao \n\nsistema de justi\u00e7a\u201d, como \u201ccaracter\u00edstica geral do sistema\u201d;\n\n\nEstabelecer uma isen\u00e7\u00e3o de contribui\u00e7\u00f5es e impostos sobre pr\u00e9mios de produtivida -\n\nde por desempenho no valor de at\u00e9 6% da remunera\u00e7\u00e3o base anual (correspondendo, \n\ndessa forma, a um 15\u00ba m\u00eas, quando aplicado). A isen\u00e7\u00e3o aplica-se \u00e0 totalidade ou \n\nparte do pr\u00e9mio at\u00e9 este limite;\n\n\u2022 Reduzir a popula\u00e7\u00e3o com contrato a termo;\n\n\u2022 Aumentar a percentagem de popula\u00e7\u00e3o em idade ativa a participar em atividades \n\nde educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o.\n\n3. Medidas\n\n\u2022 Dignificar o trabalho e o emprego, combater a pobreza e a precariedade:\n\n\u2022 Substituir um conjunto alargado de apoios sociais, sem perdas para ningu\u00e9m, \n\npor um Suplemento Remunerativo Solid\u00e1rio - sistema de subs\u00eddio ao trabalho, \n\ncom a possibilidade de acumula\u00e7\u00e3o de rendimentos do trabalho com RSI, pens\u00e3o \n\nsocial, ou outros apoios sociais dirigidos a situa\u00e7\u00f5es sociais limite, que atenue o \n\nempobrecimento dos trabalhadores empregados e incentive a sua participa\u00e7\u00e3o \n\nativa no mercado de trabalho que tenha em conta a dimens\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o do \n\nagregado familiar; \n\n \u2022 Estudar a cria\u00e7\u00e3o de uma presta\u00e7\u00e3o \u00fanica por tipologia para as presta\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ncontributivas, agregando complementos a diferentes presta\u00e7\u00f5es, refor\u00e7ando o \n\nseu acesso e contributo para o combate \u00e0 exclus\u00e3o;     \n\n \u2022 Garantir o aumento do sal\u00e1rio m\u00ednimo para 1.000\u20ac at\u00e9 ao final da legislatura e      \n\ncriar condi\u00e7\u00f5es a evolu\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00e9dio para 1.750\u20ac at\u00e9 ao final da presente \n\nd\u00e9cada, baseada na soma da infla\u00e7\u00e3o \u00e0 totalidade dos ganhos de produtividade;\n\n\u2022 Convergir os direitos \u00e0 prote\u00e7\u00e3o social dos trabalhadores independentes, cuida -\n\ndores informais e ainda em novas formas de emprego (trabalhadores nas plata -PROGRAMA\n\n\n\n 2455formas digitais e em trabalho remoto para empresas externas) com o regime dos \n\ntrabalhadores por conta de outrem, no que diz respeito \u00e0 prote\u00e7\u00e3o no desempre -\n\ngo, doen\u00e7a, parentalidade ou reforma;\n\n \u2022 Fortalecer a rede de apoio dos cuidadores informais.  \n\n \u2022 Garantir maior justi\u00e7a na distribui\u00e7\u00e3o dos apoios sociais com refor\u00e7o da transpar\u00ean -\n\ncia e clareza da informa\u00e7\u00e3o:\n\n\u2022 Criar a Conta-Corrente do Contribuinte-Benefici\u00e1rio, enquanto instrumento que \n\npermitir\u00e1 aos cidad\u00e3os ter informa\u00e7\u00e3o fidedigna sobre o historial das suas con -\n\ntribui\u00e7\u00f5es para esquemas p\u00fablicos de Seguran\u00e7a Social;\n\n \u2022 Refor\u00e7ar, de forma clara e determinada, o cruzamento de dados e o aperfei\u00e7oa -\n\nmento de instrumentos j\u00e1 existentes, nomeadamente, ao n\u00edvel da articula\u00e7\u00e3o en -\n\ntre a Autoridade Tribut\u00e1ria e a Seguran\u00e7a Social;\n\n\u2022 Implementar maior fluidez no sistema da Seguran\u00e7a Social para que ningu\u00e9m \n\nfique desprotegido por inefici\u00eancia operacional do mesmo.      \n\n\nT\u00eam-se agravado os v\u00e1rios indicadores de  desigualdade do rendimento  nos \u00faltimos \n\ncinco anos;\n\n\u2022 A emigra\u00e7\u00e3o jovem qualificada atinge n\u00edveis brutais , estimando-se que cerca de \n\n30% dos jovens nascidos em Portugal vivam fora do pa\u00eds; esta \u00e9 a taxa de emigra\u00e7\u00e3o \n\nmais elevada da Europa e uma das maiores do mundo. Os que n\u00e3o emigram enfren -\n\ntam um desemprego jovem que ultrapassou os 20% no final de 2023 e s\u00e3o, em m\u00e9dia, \n\nos que na Europa mais tarde saem de casa dos seus pais;PROGRAMA\n\n\n\n24109\u2022 A carga fiscal atingiu o valor m\u00e1ximo de sempre , tendo batido recordes ano ap\u00f3s \n\nano, nos \u00faltimos oito anos (de cerca de 37% do PIB em 2015 para 38,5% em 2022). O \n\nesfor\u00e7o fiscal  dos portugueses (que mede a carga fiscal de cada pa\u00eds ajustada pelo \n\nn\u00edvel de vida dos seus cidad\u00e3os) \u00e9 o 4.\u00ba mais elevado da Europa ;\n\n\u2022 A essa carga fiscal recorde tem correspondido um Estado em s\u00e9ria fal\u00eancia ope -\n\nracional , com grav\u00edssimos problemas nos servi\u00e7os p\u00fablicos mais cr\u00edticos, da sa\u00fade \n\n\u00e0 educa\u00e7\u00e3o, da justi\u00e7a \u00e0 seguran\u00e7a, da habita\u00e7\u00e3o aos servi\u00e7os de atendimento ao \n\np\u00fablico;\n\n\u2022 Na Sa\u00fade , o n\u00famero de utentes sem m\u00e9dico de fam\u00edlia passou de cerca de 1 milh\u00e3o \n\npara 1,7 milh\u00f5es de pessoas, aumentaram as listas de espera para consultas e cirur -\n\ngias e os tempos de espera tornaram-se ainda mais indignos; as urg\u00eancias e servi\u00e7os \n\nde maternidade funcionam em intermit\u00eancia. Em sinal de desist\u00eancia (poss\u00edvel para \n\nquem tem recursos) j\u00e1 cerca de 5 milh\u00f5es de portugueses t\u00eam uma segunda cober -\n\ntura (seguro de sa\u00fade privada, ADSE ou outros sistemas), que \u00e9 paga em acr\u00e9scimo \n\naos impostos que suportam para financiar o SNS;\n\n\u2022 Na Educa\u00e7\u00e3o , o desempenho dos alunos portugueses tem ca\u00eddo dramaticamente \n\ndesde 2018, em todas as avalia\u00e7\u00f5es internacionais, em todas as dimens\u00f5es (portu -\n\ngu\u00eas, matem\u00e1tica e ci\u00eancias). Nas escolas acumulam-se os alunos sem aulas, e os \n\nprofessores est\u00e3o esgotados e em conflito com o Governo. Em sinal de desist\u00eancia \n\n(poss\u00edvel para quem tem recursos) j\u00e1 cerca de 25% dos estudantes do ensino secun -\n\nd\u00e1rio frequentam escolas privadas;\n\n\u2022 Os pre\u00e7os das casas aumentaram muito mais do que os rendimentos das fam\u00edlias. \n\n Desde 2016 at\u00e9 ao final de 2022, os pre\u00e7os da habita\u00e7\u00e3o subiram 89% ao passo que \n\no rendimento nominal per capita  aumentou 33,8%;\n\n", "Chega": "110. Criar equipas de apoio e gest\u00e3o das candidaturas in-\n\nternacionais no Sistema Nacional de Sa\u00fade para financia-\n\nmento de projectos de investiga\u00e7\u00e3o e equipamentos tec-\n\nnol\u00f3gicos, tornando Portugal um pa\u00eds mais competitivo e \n\nde relevo ao n\u00edvel de ID.\n\n111. Criar o Cheque de Sa\u00fade Mental assegurando o aces-\n\nso aos cuidados de sa\u00fade mental necess\u00e1rios sempre que \n\no SNS n\u00e3o consiga garantir resposta.\n\n112. Avan\u00e7ar com a constru\u00e7\u00e3o do Hospital do Seixal, do \n\nAlgarve, Lisboa Oriental e do Oeste.\n\n113. Promover a reorganiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de pediatria \n\ndo SNS para que assim que uma crian\u00e7a seja referenciada \n\npor perturba\u00e7\u00e3o do espectro do autismo tenha acesso, no \n\nprazo de oito dias, a consulta com especialista em pediatria \n\ndo desenvolvimento, pedopsiquiatria ou neuropediatria; \n\ngarantir a presta\u00e7\u00e3o de apoio psicol\u00f3gico a todos os pais \n\ndas crian\u00e7as e adultos dependentes com PEA; garantir que \n\ns\u00e3o prestadas aos pais, nas institui\u00e7\u00f5es onde \u00e9 realizado o \n\ndiagn\u00f3stico, todas as informa\u00e7\u00f5es legais necess\u00e1rias, no-\n\nmeadamente sobre o acesso a apoios sociais. \n\n114. Reconhecer e implementar medidas de protec\u00e7\u00e3o de \n\npessoas com doen\u00e7as raras e/ou cr\u00f3nicas, tais como a fi-\n\nbromialgia.\n\n115. Promover programas de literacia menstrual por forma \n\na acabar com o estigma associado \u00e0 menstrua\u00e7\u00e3o, uma me-\n\nlhor compreens\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o menstrual e dos impactos \n\nao n\u00edvel da sa\u00fade feminina, nomeadamente no que diz res-\n\npeito \u00e0 endometriose e adenomiose, e implementar medi-\n\ndas de combate \u00e0 pobreza menstrual.\n\n116. Assegurar o acesso universal a cuidados de sa\u00fade \n\noral, actualizar o valor do cheque dentista e promover cam-\n\npanhas de preven\u00e7\u00e3o neste \u00e2mbito.\n\n, financiando o sistema m\u00faltiplas vezes.\n\n  A determina\u00e7\u00e3o dos custos, da sua estrutura, de todos os \n\nactos prestados tem de ser conhecida e p\u00fablica para que \n\numa real compara\u00e7\u00e3o possa ser realizada, com base na \n\ngarantia de controlo e supervis\u00e3o da qualidade, indicador \n\nque ir\u00e1 permitir fazer as op\u00e7\u00f5es e determinar o financia-\n\nmento. Este processo deve ser comum a todos os sectores, \n\nagentes, institui\u00e7\u00f5es e presta\u00e7\u00f5es do sistema.\n\n  O CHEGA reconhece a import\u00e2ncia de devolver ao SNS \n\na capacidade de atrair e fixar profissionais e, neste \u00e2m-\n\nbito, importa referir que entre fevereiro e outubro de \n\n2023, 1.7803 profissionais abandonaram o SNS. Pese \n\nembora tenham sido promovidos diversos concursos \n\npara contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e9dicos, o resultado revelou reite-\n\nradamente a falta de atractividade do SNS, uma tend\u00ean-\n\ncia que n\u00e3o pode ser subestimada.\n\n  Assim, o CHEGA prop\u00f5e um Sistema Nacional de Sa\u00fade \n\nguiado pela efici\u00eancia, qualidade, incentivando a contratu-\n\naliza\u00e7\u00e3o de parcerias p\u00fablico-privadas onde se revele ne-\n\ncess\u00e1rio e modelos de gest\u00e3o por objectivos. Defendemos a autonomia de gest\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es hospitalares p\u00fabli-\n\ncas, baseada em crit\u00e9rios de transpar\u00eancia e compet\u00eancia, \n\ne a compara\u00e7\u00e3o entre os diversos sectores. \n\n  Comprometemo-nos a aferir de forma cred\u00edvel os n\u00edveis \n\nde satisfa\u00e7\u00e3o dos utentes em diferentes val\u00eancias, pro-\n\nporcionando ferramentas de compara\u00e7\u00e3o entre sectores \n\np\u00fablico, privado e social.\n\n  A proposta do CHEGA para a sa\u00fade, atrav\u00e9s deste progra-\n\nma para as elei\u00e7\u00f5es legislativas de 2024, reflete o compro-\n\nmisso inabal\u00e1vel de construir um sistema de sa\u00fade robusto, \n\ncentrado nas pessoas e capaz de responder aos desafios \n\nemergentes.\n\n  PRIORIDADES\n\n\u2022 Modernizar o SNS, fazendo uso das inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gi-\n\ncas e intelig\u00eancia artificial, garantindo assim uma maior in-\n\nformatiza\u00e7\u00e3o, efici\u00eancia operacional e, consequentemen-\n\nte, um melhor servi\u00e7o prestado ao utente;\n\n  \u2022 Alterar o paradigma para Sistema Nacional de Sa\u00fade, \n\nassegurando uma resposta integrada ao cidad\u00e3o atrav\u00e9s \n\nda articula\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade p\u00fablicos, privados e \n\nsociais;\n\n  \u2022 Investir na preven\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade;\n\n\u2022 Refor\u00e7ar os cuidados prim\u00e1rios e o atendimento de ur-\n\ng\u00eancia, com a garantia de atribui\u00e7\u00e3o de m\u00e9dico fam\u00edlia a \n\ntodos os cidad\u00e3os;\n\n\u2022 Promover a valoriza\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o dos profissionais de \n\nSa\u00fade no SNS.\n\n \nPRIORIDADES\n\n\u2022 Erradicar a pobreza e combater as desigualdades;\n\n \u2022\nRecuperar as actualiza\u00e7\u00f5es indici\u00e1rias em d\u00edvida aos Ofi-\n\nciais de Registo desde 2001;\n\n\u2022 Proceder ao pagamento do abono para falhas;\n\n\u2022 Iniciar a negocia\u00e7\u00e3o tendente a garantir o pagamento do \n\npr\u00e9mio de desempenho e produtividade;\n\n  \u2022 Proceder \u00e0 promo\u00e7\u00e3o dos trabalhadores remanescentes \n\nda extinta carreira de escritur\u00e1rio, a escritur\u00e1rios superiores;\n\n\u2022 Rever as condi\u00e7\u00f5es de desempenho de fun\u00e7\u00f5es, nomea-\n\ndamente ao n\u00edvel da requalifica\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es, colma-\n\ntar a falta de meios de trabalho e implementar verdadeiras \n\npol\u00edticas de Seguran\u00e7a, Sa\u00fade e Higiene no Trabalho;\n\n\u2022 Rever as condi\u00e7\u00f5es em que se processa o atendimento \n\ndos utentes dos servi\u00e7os de registo, no sentido de assegu-\n\nrar a necess\u00e1ria reserva durante o atendimento.\n\n  \u2022  Responder \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es dos advogados, solicita-\n\ndores e agentes de execu\u00e7\u00e3o: \n\n  \u2022 Permitir a escolha entre a inscri\u00e7\u00e3o na Caixa de Previd\u00ean-\n\ncia dos Advogados e Solicitadores e o regime da Seguran-\n\n\u00e7a Social; \n\n\u2022 Actualizar a tabela de honor\u00e1rios do acesso ao Direito, \n\nassegurar o pagamento de despesas no \u00e2mbito da repre-\n\nsenta\u00e7\u00e3o de benefici\u00e1rios deste sistema e ainda um sistema \n\nde pagamento progressivo;  \n\n\u2022 Ponderar a altera\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de distribui\u00e7\u00e3o dos pro-\n\ncessos a Agentes de Execu\u00e7\u00e3o, passando nomeadamente \n\npara um processo de distribui\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria, com crit\u00e9rio de \n\nproximidade;\n\n\u2022 Assegurar a suspens\u00e3o dos prazos em caso de morte de \n\nfilho, assim como  garantir apoios em caso de doen\u00e7a grave \n\nou prolongada;\n\n  \u2022 Garantir \u00e0s m\u00e3es com beb\u00e9s rec\u00e9m-nascidos (at\u00e9 aos 4 \n\nmeses) a possibilidade de proceder ao adiamento das di-\n\nlig\u00eancias;\n\n\u2022 Prever condi\u00e7\u00f5es para o exerc\u00edcio dos mandatos, junto \n\ndos tribunais, nomeadamente disponibilizando acesso \u00e0 \n\ninternet.\n\n  \u2022   Responder \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es dos guardas prisionais e \n\nt\u00e9cnicos de reinser\u00e7\u00e3o social: \n\n  \u2022 Proceder \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o uniforme do sistema de ava-\n\nlia\u00e7\u00e3o do Corpo da Guarda Prisional (CGP) ;\n\n\u2022 Abrir vagas em n\u00famero suficiente para a promo\u00e7\u00e3o dos \n\nGuardas Prisionais a Guardas Principais, alguns dos quais a \n\naguardar a promo\u00e7\u00e3o h\u00e1 cerca de 20 anos;\n\n\u2022 Proceder \u00e0 abertura de concursos para recrutamento de \n\nnovos efectivos, com regularidade anual ou bianual;\n\n\u2022 Rever as normas estatut\u00e1rias da carreira de guarda prisio-\n\nnal, de modo a tornar a profiss\u00e3o mais atractiva e combater \n\na falta de interesse que a carreira motiva em novos candi-\n\ndatos, com concursos de admiss\u00e3o que n\u00e3o conseguem \n\npreencher todos os lugares abertos;\n\n  \u2022 Assegurar que os reformados do CGP , que n\u00e3o tenham \n\ncondi\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas para encontrar outra habita\u00e7\u00e3o, \n\nn\u00e3o sejam despejados das respectivas casas de fun\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Assegurar que as casas de fun\u00e7\u00e3o degradadas sejam ob-\n\njeto de recupera\u00e7\u00e3o pelo IGFEJ e sejam utilizadas para alo-\n\njar elementos do CGP que se encontrem deslocados dos \n\nseus locais de resid\u00eancia; \n\n\nPRIORIDADES\n\n\u2022  Reconhecer a fam\u00edlia como institui\u00e7\u00e3o central da nossa \n\nsociedade.\n\n \u2022 Combater o Inverno Demogr\u00e1fico atrav\u00e9s da implemen-\n\nta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas activas para aumentar a natalidade, no-\n\nmeadamente aumentando o rendimento das fam\u00edlias.\n\n \u2022  Criar condi\u00e7\u00f5es para a articula\u00e7\u00e3o da vida profissional \n\ncom a familiar. \n\n \u2022 Assegurar que as mulheres n\u00e3o s\u00e3o prejudicadas no aces-\n\nso ao trabalho nem no acesso a determinados cargos em \n\nvirtude de serem ou quererem vir a ser m\u00e3es. \n\n \u2022"}]}