{"query": "Chega: Como as propostas visam promover a sustentabilidade do setor cultural em Portugal e garantir uma distribui\u00e7\u00e3o equitativa dos recursos financeiros?", "response": " O partido Chega prop\u00f5e medidas para promover a sustentabilidade do setor cultural em Portugal, que incluem o repensar do modelo de financiamento e a promo\u00e7\u00e3o da sua sustentabilidade. Al\u00e9m disso, o partido prop\u00f5e aflorar sinergias entre o turismo e o patrim\u00f3nio cultural, investir na educa\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o e internacionaliza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural portugu\u00eas, e valorizar e preservar o patrim\u00f3nio para as gera\u00e7\u00f5es futuras. No entanto, o contexto fornecido n\u00e3o aborda especificamente como as propostas do Chega visam garantir uma distribui\u00e7\u00e3o equitativa dos recursos financeiros no setor cultural.", "context": [{"AD": "O Governo socialista n\u00e3o foi capaz de proporcionar ao pa\u00eds uma agenda intergeracional, \n\num novo contrato social, capaz de unir gera\u00e7\u00f5es e de incentivar o contributo de todas \n\nelas como ativo para uma sociedade pr\u00f3spera e coesa. Hoje em Portugal, infelizmente, o \n\nenvelhecimento \u00e9 percecionado como um problema ao inv\u00e9s de uma conquista civiliza -PROGRAMA\n\n\n\n2459cional e de uma oportunidade social, cultural e econ\u00f3mica, promotora da sustentabilida -\n\nde nacional e da valoriza\u00e7\u00e3o do capital humano.  \n\n  Portugal enfrenta um desafio demogr\u00e1fico significativo, com previs\u00f5es de invers\u00e3o po -\n\npulacional nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas.\n\n  A necessidade massificada de cuidados gerontol\u00f3gicos conduziu \u00e0 prolifera\u00e7\u00e3o de insti -\n\ntui\u00e7\u00f5es residenciais com servi\u00e7os assistencialistas, com sinais de esgotamento. O afas -\n\ntamento de profissionais do setor social \u00e9 gritante, muito motivado pela falta de atrativi -\n\ndade dos sal\u00e1rios e carreiras, aliado \u00e0 carga de trabalho elevada. As lacunas persistem e \n\nobstam \u00e0 efetiva aplica\u00e7\u00e3o do Estatuto do Cuidador Informal, ao descanso do cuidador \n\ne ao seu reconhecimento.\n\n  \u00c9 not\u00f3ria a aus\u00eancia de vis\u00e3o pol\u00edtica que fomente a natalidade e responda, de forma \n\narticulada, \u00e0s diferentes necessidades ao longo do ciclo de vida das crian\u00e7as e proge -\n\nnitores. O abono de fam\u00edlia \u00e9 um exemplo da instabilidade das pol\u00edticas em torno da \n\nnatalidade. \n\n  A aus\u00eancia de uma vis\u00e3o hol\u00edstica e multissetorial nas respostas para a juventude capaz \n\nde garantir aos jovens condi\u00e7\u00f5es para realizarem os seus sonhos \u00e9 uma realidade que \n\nnos deve interpelar a todos e mobilizar a sociedade.\n\n  O Pa\u00eds precisa de promover a coopera\u00e7\u00e3o e uma abordagem multissetorial para cumprir \n\no des\u00edgnio nacional de aumentar a natalidade, adaptar-se ao envelhecimento demogr\u00e1 -\n\nfico em marcha e preparar novas respostas, ao longo do ciclo de vida, que acompanhem \n\no aumento da longevidade e a mudan\u00e7a de perfil das pessoas idosas no futuro.\n\n  Portugal \u00e9 um dos pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia com a menor taxa de natalidade e o maior \n\n\u00edndice de envelhecimento. Essa situa\u00e7\u00e3o representa um risco econ\u00f3mico, ambiental e \n\npara a sustentabilidade do sistema social, que depende de uma popula\u00e7\u00e3o ativa e di -\n\nn\u00e2mica. Por isso, \u00e9 fundamental promover a natalidade e incentivar as fam\u00edlias a terem \n\nmais filhos, garantindo-lhes condi\u00e7\u00f5es de vida dignas e oportunidades de desenvolvi -\n\nmento.\n\n  Promover a natalidade \u00e9 uma quest\u00e3o estrat\u00e9gica para o futuro de Portugal, pois impli -\n\nca garantir a renova\u00e7\u00e3o das gera\u00e7\u00f5es e a vitalidade da sociedade.\n\n  Em paralelo, importa n\u00e3o esquecer que idosos em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade e indi -\n\nv\u00edduos com doen\u00e7as degenerativas enfrentam um risco elevado de pobreza, exclus\u00e3o \n\nsocial e discrimina\u00e7\u00e3o, resultando em isolamento e em limitada participa\u00e7\u00e3o na comuni -\n\ndade.\nO setor dos m\u00e9dia  vive uma das suas mais graves crises de sempre, em resultado de \n\nmudan\u00e7as profundas na organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico e informativo que, para al\u00e9m \n\nde afetarem a sustentabilidade das empresas de comunica\u00e7\u00e3o social e a estabilidade \n\ndos respetivos trabalhadores, colocam em risco o pluralismo e liberdade de informar e a \n\nliberdade de express\u00e3o que s\u00e3o pilares fundamentais estruturantes da democracia. \n\n O Estado n\u00e3o pode alhear-se dos problemas de uma \u00e1rea t\u00e3o sens\u00edvel e cr\u00edtica para a \n\nsa\u00fade da nossa democracia e sociedade, como aconteceu durante os governos do Par -\n\ntido Socialista. \n\n A extens\u00e3o e escala dos desafios exigem uma articula\u00e7\u00e3o e complementaridade entre \n\npol\u00edticas nacionais e europeias. Do ponto de vista do quadro legislativo europeu, o PSD \n\nassumir\u00e1 um papel ativo na conce\u00e7\u00e3o, ado\u00e7\u00e3o e transposi\u00e7\u00e3o e de pol\u00edticas para pro -\n\nmover a sustentabilidade, independ\u00eancia e uma equilibrada regula\u00e7\u00e3o dos diferentes \n\nintervenientes no ecossistema medi\u00e1tico e da sua articula\u00e7\u00e3o com o ecossistema digi -\n\ntal, incluindo uma adequada distribui\u00e7\u00e3o de valor em toda a cadeia desse ecossistema. \n\n Imp\u00f5e-se nomeadamente a procura de solu\u00e7\u00f5es criativas para os problemas do setor e \n\nque, ao mesmo tempo, reforcem o seu papel, informativo, social, cultural e econ\u00f3mico \n\ntanto em Portugal, como no espa\u00e7o lus\u00f3fono e no mundo. Em simult\u00e2neo, a desinforma -\n\n\u00e7\u00e3o e as fake news  s\u00e3o um dos maiores desafios do nosso tempo. Elas afetam a credibi -\n\nlidade das institui\u00e7\u00f5es, a confian\u00e7a dos cidad\u00e3os, a participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica, a coes\u00e3o social \n\ne a seguran\u00e7a nacional. S\u00e3o uma amea\u00e7a \u00e0 democracia e aos valores que a sustentam. PROGRAMA\n\n\n\n2476N\u00e3o podemos ficar indiferente a este problema. Pelo contr\u00e1rio, devemos assumir um \n\npapel ativo e propositivo na defesa da verdade, da transpar\u00eancia, da pluralidade e da \n\nresponsabilidade no espa\u00e7o p\u00fablico. Todos temos de combater a desinforma\u00e7\u00e3o e as \n\nfake news , proteger os direitos e deveres dos cidad\u00e3os e dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, e \n\npromover a educa\u00e7\u00e3o e a literacia medi\u00e1tica.\n\n2. Metas\n\n\u2022 Garantir a pluralidade, independ\u00eancia e sustentabilidade de uma comunica\u00e7\u00e3o so -\n\ncial livre, em benef\u00edcio de uma cidadania informada e plena;\n\n\u2022 Aumentar o n\u00edvel de confian\u00e7a dos cidad\u00e3os nas institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas, nos meios \n\nde comunica\u00e7\u00e3o e nos agentes pol\u00edticos, reduzindo a absten\u00e7\u00e3o e o descr\u00e9dito.\n\n3. Medidas\n\n\u2022\nPortugal tem de aproveitar as possibilidades criadas pelo Pacto Ecol\u00f3gico Europeu e por \n\numa nova ambi\u00e7\u00e3o europeia de transi\u00e7\u00e3o para uma economia mais sustent\u00e1vel, e uma \n\nsociedade justa e pr\u00f3spera, com uma economia moderna, mais eficiente na utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos e competitiva, tendo como objetivo atingir a neutralidade carb\u00f3nica em 2050.\n\n  Para um Pa\u00eds com escassez de capital, como Portugal, os objetivos do Pacto Ecol\u00f3gico \n\nEuropeu carecem de estrat\u00e9gias colaborativas entre a Administra\u00e7\u00e3o e Economia para \n\nque sustentabilidade seja motor de emprego e diversifica\u00e7\u00e3o de atividades e n\u00e3o ape -\n\nnas uma imposi\u00e7\u00e3o cega. E a estrat\u00e9gia europeia consagrada naquele Pacto envolve \n\num conjunto de tr\u00eas instrumentos que Portugal deve aproveitar: i) a taxonomia europeia, \n\ncujo sistema de classifica\u00e7\u00e3o implica mudan\u00e7as estruturais nos processos produtivos e \n\nde decis\u00e3o das empresas, ii) as obriga\u00e7\u00f5es de reporte e iii) os instrumentos financeiros \n\nde suporte.\n\n  Para que se cumpram as obriga\u00e7\u00f5es e aproveitem as oportunidades n\u00e3o bastam os \n\nan\u00fancios bem intencionados, metas e objetivos sem uma efetiva concretiza\u00e7\u00e3o de me -\n\ndidas, e sem canalizar os fluxos de capitais que financiem a transi\u00e7\u00e3o.\n\n \nTal depende \n\nprincipalmente das nossas escolhas, da nossa ambi\u00e7\u00e3o e da nossa capacidade refor -\n\nmista.\n\n  Portugal tem potencial e vantagens competitivas : de localiza\u00e7\u00e3o geoestrat\u00e9gica, se -\n\nguran\u00e7a, relativa coes\u00e3o social, l\u00edngua, integra\u00e7\u00e3o europeia, posi\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es inter -\n\nnacionais (incluindo la\u00e7os lus\u00f3fonos e transatl\u00e2nticos), estabilidade e credibilidade na \n\ngest\u00e3o financeira p\u00fablica recuperada a partir de 2011, capacidade empresarial instalada \n\nem muitos setores, capacidade formativa e de inova\u00e7\u00e3o de grande qualidade em algu -\n\nmas \u00e1reas, alguns recursos naturais e culturais com elevado potencial, recursos huma -\n\nnos muito competitivos em contexto adequado, e dimens\u00e3o e centralidade territorial \n\nmar\u00edtima.\n\n  Infelizmente, a hist\u00f3ria deste s\u00e9culo e, em particular, destes \u00faltimos 8 anos de gover -\n\nna\u00e7\u00e3o socialista, \u00e9 de uma oportunidade perdida . Desde logo, por um lament\u00e1vel des -\n\nperd\u00edcio daquele potencial e vantagens competitivas. Depois, por uma incapacidade de, \n\nal\u00e9m da propaganda, aproveitar as oportunidades trazidas por fen\u00f3menos globais de \n\nrelocaliza\u00e7\u00e3o das cadeias de produ\u00e7\u00e3o ( nearshoring ), transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e digital, bem \n\ncomo o Plano de Recupera\u00e7\u00e3o e Resili\u00eancia (PRR) e os restantes Fundos Europeus.\n\n  Em particular, a governa\u00e7\u00e3o socialista desperdi\u00e7ou a conjuntura econ\u00f3mica externa \n\nmais favor\u00e1vel de qualquer Governo desde a estabiliza\u00e7\u00e3o da nossa democracia , as \n\npossibilidades abertas pelo ciclo reformista do \u00faltimo Governo do PSD/CDS-PP (pre -\n\nserva\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es, recupera\u00e7\u00e3o financeira do Estado, banca e sector privado, \n\nabertura da economia e in\u00edcio da recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e do emprego), o enorme est\u00ed -\n\nmulo monet\u00e1rio e financeiro do BCE e um conjunto de Fundos Europeus recebidos, sem \n\nprecedente hist\u00f3rico. \n\n  Portugal n\u00e3o tem de estar condenado ao imobilismo e ao desperd\u00edcio de oportunidades \n\nhist\u00f3ricas. PROGRAMA\n\n\n\n24119Portugal pode e deve adotar as medidas reformistas necess\u00e1rias para atingir outros \n\npatamares de crescimento e prosperidade  e, por outro lado, para ficar muito mais bem \n\npreparado do que em crises anteriores para suportar choques econ\u00f3micos externos, de \n\nmodo a proteger todos e, sobretudo, os mais vulner\u00e1veis, refor\u00e7ando a resili\u00eancia da eco -\n\nnomia e do sistema de prote\u00e7\u00e3o social. \n\n  N\u00e3o podemos mais adiar a ado\u00e7\u00e3o de um programa econ\u00f3mico que promova mudan\u00e7as \n\nprofundas e adote pol\u00edticas p\u00fablicas reformistas e realistas.\n\n  A Vis\u00e3o da AD coloca o foco na cria\u00e7\u00e3o de riqueza de forma sustent\u00e1vel, que seja gera -\n\ndora de melhores empregos e sal\u00e1rios, com menor carga fiscal, menor peso do Estado, \n\ne com melhores presta\u00e7\u00f5es sociais e servi\u00e7os p\u00fablicos, diminuindo desigualdades e \n\nfomentando a mobilidade social .\n\n \nE DA GEST\u00c3O  \n\nDA SEGURAN\u00c7A SOCIAL\n\n\u00c9 objetivo da AD caminharmos para um sistema de Seguran\u00e7a Social que seja uma for -\n\nte rede de seguran\u00e7a, caracterizada por clareza, previsibilidade e sustentabilidade em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es e aos benef\u00edcios, que n\u00e3o perpetue a pobreza, nem represente \n\num desincentivo ao trabalho e \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o profissional, nem impe\u00e7a ou limite o enve -\n\nlhecimento ativo, com estabilidade e em seguran\u00e7a.\n\n  Relativamente ao sistema de pens\u00f5es, cuja sustentabilidade tem sido questionada, im -\n\nporta evitar a recorr\u00eancia de debates p\u00fablicos baseados em mistifica\u00e7\u00f5es e promover \n\numa discuss\u00e3o esclarecida e serena, num contexto de estabilidade e previsibilidade \n\ndas regras, contribui\u00e7\u00f5es e benef\u00edcios, durante a atual legislatura.\n\n  A AD assume que as altera\u00e7\u00f5es estruturais demogr\u00e1ficas na popula\u00e7\u00e3o portuguesa (en -\n\nvelhecimento, prolongamento da esperan\u00e7a de vida, baixa natalidade, alongamento do \n\nensino obrigat\u00f3rio e aumento da frequ\u00eancia do ensino superior) e na economia e ativida -\n\nde produtiva colocam s\u00e9rios desafios ao sistema de pens\u00f5es, que o pa\u00eds deve enfrentar.\n\n\u00c9 necess\u00e1ria, por\u00e9m, a exist\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es de debate e discuss\u00e3o racional, pelo que \n\na AD assume que a legislatura iniciada em 2024 deve ser dedicada ao Estudo, com An\u00e1li -\n\nse e Discuss\u00e3o dos Desafios e Respostas para a Seguran\u00e7a Social, o qual deve ser o mais \n\namplo poss\u00edvel, participado pela sociedade e por personalidades e institui\u00e7\u00f5es indepen -\n\ndentes, sereno, baseado em factos, e dirigido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es que funcionem, \n\npreservem a sustentabilidade num quadro de equidade-intergeracional. O Estudo, com \n\nan\u00e1lise e eventual proposta de caminhos e solu\u00e7\u00f5es, deve permitir a sua ado\u00e7\u00e3o e imple -\n\nmenta\u00e7\u00e3o na legislatura seguinte. \n\n  Durante a presente legislativa, a AD considera cr\u00edtico, por n\u00e3o poder esperar, que a Se -\n\nguran\u00e7a social d\u00ea uma resposta mais efetiva \u00e0s situa\u00e7\u00f5es economicamente mais fr\u00e1 -\n\ngeis, contribuindo decisivamente para retirar os portugueses com menores rendimen -\n\ntos da pobreza, tanto reformados como trabalhadores.", "Chega": "PRIORIDADES\n\n\u2022 Repensar o modelo de financiamento e promover a sus-\n\ntentabilidade do sector cultural;\n\n \u2022 Aflorar sinergias entre o turismo e o patrim\u00f3nio cultural \n\npor forma a que ambos se promovam um ao outro;\n\n\u2022  Investir na educa\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o e internacionaliza\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f3nio cultural portugu\u00eas;\n\n\u2022 Valorizar o patrim\u00f3nio e preserv\u00e1-lo, assegurando o seu \n\nacesso e compreens\u00e3o pelas gera\u00e7\u00f5es futuras;\n\n\n173. Publicar anualmente relat\u00f3rios com indica\u00e7\u00e3o do n\u00fa-\n\nmero de imigrantes em Portugal, situa\u00e7\u00e3o face ao empre-\n\ngo, apoios recebidos, criminalidade, riqueza gerada para \n\no pa\u00eds, nascimentos, distribui\u00e7\u00e3o territorial, etc. \n\n174. Facilitar a integra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o imigrante atrav\u00e9s \n\nde um acompanhamento mais aproximado das pessoas \n\nque chegam ao nosso pa\u00eds, verificando as suas condi\u00e7\u00f5es \n\npara se sustentarem, de habitabilidade, empregabilidade, \n\nforma\u00e7\u00e3o, etc., assim como disponibilizar o ensino de por-\n\ntugu\u00eas l\u00edngua n\u00e3o materna e de Hist\u00f3ria e Cultura de Por-\n\ntugal. \n\n175. Criar o crime de resid\u00eancia ilegal em solo portugu\u00eas \n\ne impedir a perman\u00eancia de imigrantes ilegais em territ\u00f3-\n\nrio nacional, assegurando que quem for encontrado nessas \n\ncircunst\u00e2ncias fica impedido de regressar a Portugal e lega-\n\nlizar a sua situa\u00e7\u00e3o nos cinco anos seguintes. \n\n176. Regulamentar  o acesso a apoios sociais, definindo \n\ncomo per\u00edodo m\u00ednimo de 5 anos a contribui\u00e7\u00e3o para o Es-\n\ntado Portugu\u00eas antes de poder usufruir de qualquer tipo de \n\nbenef\u00edcio .\n\n177 . Retirar a nacionalidade portuguesa aos cidad\u00e3os bi-\n\nnacionais que cometam crimes violentos tais como terroris-\n\nmo, homic\u00eddio, ofensas corporais graves, viola\u00e7\u00e3o, abuso \n\nsexual de menores, viol\u00eancia dom\u00e9stica ou les\u00f5es f\u00edsicas \n\ngraves resultantes de roubo.\n\n178. Aumentar as penas para o tr\u00e1fico de seres humanos e \n\nauxil\u00edo \u00e0 imigra\u00e7\u00e3o ilegal, bem como refor\u00e7ar os meios de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o deste tipo de crimes.\n\n179. Garantir a perman\u00eancia dos requerentes de asilo nos \n\nCentros de Acolhimento Tempor\u00e1rios, enquanto os pedi-\n\ndos aguardam deferimento.\n\n180. Impedir o avan\u00e7o do fundamentalismo isl\u00e2mico e ga-\n\nrantir que as novas comunidades respeitam a lei da liber-\n\ndade religiosa, os direitos humanos, nomeadamente os \n\ndireitos das mulheres e crian\u00e7as.\n\n 3\nPRIORIDADES\n\n\u2022 Assegurar uma efectiva coes\u00e3o territorial, combater as as-\n\nsimetrias entre o litoral e a zona interior do pa\u00eds, bem como \n\no despovoamento dessas \u00e1reas; \n\n\u2022 Promover o investimento nos territ\u00f3rios de baixa densi-\n\ndade atrav\u00e9s de pol\u00edticas fiscais eficientes e proceder ao \n\nreordenamento administrativo territorial; \n\n\u2022 Investir na coes\u00e3o digital de forma a que todo o territ\u00f3rio \n\ntenha cobertura de rede m\u00f3vel e de dados de elevada ca-\n\npacidade;\n\n\u2022 Concretizar o Plano Nacional de Ferrovia (PNF), concluir \n\no processo relativo ao novo aeroporto e proceder a melho-\n\nrias nos portos e transporte mar\u00edtimo;\n\n\u2022 Apostar na melhoria da mobilidade dos cidad\u00e3os, tanto \n\nem transporte individual como colectivo, expandindo e \n\nmelhorando a rede de transportes p\u00fablicos. \n\nPROPOSTAS\n\n392. Redefinir o m\u00e9todo de c\u00e1lculo da transfer\u00eancia de \n\nverbas do Or\u00e7amento de Estado para os territ\u00f3rios de bai-\n\nxa densidade, garantindo uma maior equidade j\u00e1 que as \n\ntransfer\u00eancias s\u00e3o calculadas com base na densidade po-\n\npulacional o que obviamente prejudica os territ\u00f3rios de \n\nbaixa densidade, assim, a altera\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de c\u00e1lculo \n\npermite uma discrimina\u00e7\u00e3o positiva aos territ\u00f3rios at\u00e9 hoje \n\n \u201cesquecidos\u201d potenciando o aumento de investimentos \n\n111municipais, a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida das popula-\n\n\u00e7\u00f5es e oferta de servi\u00e7os, tornando os territ\u00f3rios mais ape-\n\nlativos para as fam\u00edlias.\n\n393. Rever as compet\u00eancias das Comiss\u00f5es de Coorde-\n\nna\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional (CCDR) no sentido de \n\nrefor\u00e7ar os poderes dos munic\u00edpios, uma vez que o CHEGA \n\ndefende que a gest\u00e3o dos territ\u00f3rios deve privilegiar uma \n\npol\u00edtica de proximidade e n\u00e3o extens\u00f5es do Governo a n\u00ed-\n\nvel local, que tem resultado num excessivo centralismo em \n\nLisboa, limitando a autonomia dos munic\u00edpios. \n\n394. Redefinir as comunidades intermunicipais alavancan-\n\ndo o potencial econ\u00f3mico e de investimento atrav\u00e9s do EU-\n\nROSTAT e respectiva cria\u00e7\u00e3o de novas NUT (Nomenclatura \n\nde Unidade Territorial).\n\n395. Rever a lei eleitoral e respectiva representatividade \n\nde todos os territ\u00f3rios nos centros de decis\u00e3o pol\u00edtica, no-\n\nmeadamente atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de um c\u00edrculo de compen-\n\nsa\u00e7\u00e3o nacional.\n\n396. Concretizar o plano de elimina\u00e7\u00e3o de \u201czonas bran-\n\ncas\u201d com a conclus\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da rede 5G e fibra \n\n\u00f3ptica em todo o territ\u00f3rio nacional;\n\n397 . Investir em infra-estrutura digital para melhorar a co-\n\nnectividade e promover a inova\u00e7\u00e3o em sectores como os \n\ntransportes, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o.\n\n\nPRIORIDADES\n\n\u2022 Promover o bem-estar animal e combater todas as \n\nformas de abuso e maus-tratos (pela via penal, legal, \n\ninstitucional e fiscal);\n\n\u2022 Reconciliar os valores de preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais, florestais e biodiversidade com o poten-\n\ncial econ\u00f3mico dos mesmos;\n\n\u2022 Preparar o pa\u00eds para a mitiga\u00e7\u00e3o dos riscos e cat\u00e1stro-\n\nfes naturais; \n\n \u2022 Implementar uma estrat\u00e9gia nacional eficaz para os res\u00ed-XV CAP\u00cdTULO\n\nEQUIL\u00cdBRIO NA DEFESA DO AMBIENTE\n\nE DO BEM-ESTAR ANIMAL. COMO?\n\n102duos assente no princ\u00edpio da economia circular;\n\n\u2022 Reestruturar o Minist\u00e9rio do Ambiente, assegurando a \n\ndesburocratiza\u00e7\u00e3o, transpar\u00eancia e combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o \n\nnos processos ambientais.  \n\n PROPOSTAS\n\n334. Reconhecer de forma expressa a dignidade consti-\n\ntucional dos animais, inserindo-os, portanto, no texto da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Portuguesa. \n\n335. Garantir a implementa\u00e7\u00e3o efectiva da lei contra os \n\nmaus-tratos a animais de companhia atrav\u00e9s do agrava-\n\nmento das penas; assegurar a san\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria de inibi\u00e7\u00e3o \n\nde deter animais de companhia; refor\u00e7ar a forma\u00e7\u00e3o de \n\ntodos os intervenientes neste tipo de processos (m\u00e9dicos-\n\n-veterin\u00e1rios, procuradores, ju\u00edzes, membros do \u00f3rg\u00e3os de \n\npol\u00edcia criminal, etc.), dotar os mesmos intervenientes de \n\ntodos os meios necess\u00e1rios, incluindo caixas transportado-\n\nras, leitores de \u201cchips\u201d, etc. \n\n336. Regulamentar a pr\u00e1tica de treino de animais de com-\n\npanhia para os v\u00e1rios fins, nomeadamente, obedi\u00eancia, \n\ndesporto, forma\u00e7\u00e3o de c\u00e3es (ou outros animais) de apoio \n\npara terapias assistidas. \n\n337 . Assegurar que o sistema fiscal n\u00e3o compromete o \n\nbem-estar animal e desta forma proceder \u00e0 revis\u00e3o dos \n\nimpostos e taxas associados \u00e0 deten\u00e7\u00e3o de animais de \n\ncompanhia, como a taxa de deten\u00e7\u00e3o paga na junta de \n\nfreguesia; redu\u00e7\u00e3o do IVA aplicado aos actos m\u00e9dico-ve-\n\nterin\u00e1rios e aos medicamentos veterin\u00e1rios; redu\u00e7\u00e3o do \n\nIVA aplicado \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o para animais e aumento da de-\n\ndu\u00e7\u00e3o do IVA nos cuidados m\u00e9dico-veterin\u00e1rios. \n\n338. Garantir a exist\u00eancia de uma rede de cuidados m\u00e9-\n\ndico-veterin\u00e1rios em todo o pa\u00eds, com recurso aos equi-\n\npamentos municipais j\u00e1 existentes, aos hospitais univer-\n\nsit\u00e1rios de medicina-veterin\u00e1ria e complementada com \n\no Programa Nacional de Apoio \u00e0 Sa\u00fade Veterin\u00e1ria para \n\nAnimais de Companhia em Risco, ou seja, com recurso \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do designado \u201ccheque-veterin\u00e1rio\u201d, permitin-\n\ndo assim a utiliza\u00e7\u00e3o de centros de atendimento m\u00e9di-\n\nco-veterin\u00e1rios de cariz privado. \n\n339. Garantir a realiza\u00e7\u00e3o anual de campanhas nacionais \n\nde esteriliza\u00e7\u00e3o de animais de companhia, acompanhadas \n\nde sensibiliza\u00e7\u00e3o contra os maus-tratos e abandono e ga-rantir a implementa\u00e7\u00e3o de programas de Captura-Esterili-\n\nza\u00e7\u00e3o-Devolu\u00e7\u00e3o (CED) de gatos em todos os munic\u00edpios.\n\n\nPRIORIDADES\n\n\u2022 Reestruturar o espa\u00e7o mediterr\u00e2nico, controlando os \n\nfluxos migrat\u00f3rios massivos para a Uni\u00e3o Europeia e ga-\n\nrantindo um espa\u00e7o comercial, cultural e pol\u00edtico livre de \n\namea\u00e7as;\n\n\u2022 Manter e consolidar o espa\u00e7o atl\u00e2ntico-norte, uma vez \n\nque os nossos compromissos com a NATO s\u00e3o essenciais \n\ne a manuten\u00e7\u00e3o da antiga alian\u00e7a com o Reino Unido e \n\na sua extens\u00e3o aos Estados Unidos da Am\u00e9rica do Norte \n\n s\u00e3o essenciais \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da nossa soberania;\n\n \u2022 Participar na reconstru\u00e7\u00e3o do Atl\u00e2ntico-Sul como um es-\n\npa\u00e7o assente sobre democracias liberais, um espa\u00e7o de \n\nde liberdade que nas\u00e7a como a continua\u00e7\u00e3o daquilo que \n\nrepresenta, nesse aspecto, o espa\u00e7o do Atl\u00e2ntico Norte. \n\n \u2022 Desenvolver o espa\u00e7o lus\u00f3fono, promovendo a susten-\n\ntabilidade das liga\u00e7\u00f5es ao mundo lus\u00f3fono e o seu papel \n\npreponderante a n\u00edvel mundial, bem como as conex\u00f5es \n\n\u00e0s diferentes comunidades portuguesas inseridas nos pa-\n\n\u00edses de l\u00edngua oficial portuguesa;\n\n\u2022 Redefinir o espa\u00e7o europeu, garantindo novas condi-\n\n\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a sobretudo nas fronteiras externas da \n\nUni\u00e3o e a operacionaliza\u00e7\u00e3o de circuitos econ\u00f3micos se-\n\nguros e est\u00e1veis que potenciem o crescimento das dife-\n\n rentes economias nacionais de forma equilibrada e coesa."}]}