{"query": "AD: Quais medidas est\u00e3o sendo propostas para facilitar o acesso dos emigrantes aos servi\u00e7os p\u00fablicos e simplificar os processos eleitorais?", "response": " O partido AD prop\u00f5e uma s\u00e9rie de medidas para facilitar o acesso dos emigrantes aos servi\u00e7os p\u00fablicos e simplificar os processos eleitorais. No que diz respeito ao acesso aos servi\u00e7os p\u00fablicos, a AD prop\u00f5e:\n\n1. Adaptar a rede do Ensino de Portugu\u00eas no Estrangeiro e de Escolas Portuguesas \u00e0 nova realidade sociol\u00f3gica das nossas Comunidades, criando cursos nos novos destinos da nossa emigra\u00e7\u00e3o e continuando a apostar no crescimento da rede de escolas no exterior.\n2. Estudar a reorganiza\u00e7\u00e3o do atual modelo de agendamento de atos consulares, aproveitando as potencialidades do Consulado Virtual, da Chave M\u00f3vel Digital e das Perman\u00eancias Consulares.\n3. Apostar no desenvolvimento da rede de Gabinetes de Apoio ao Emigrante (Gabinetes de Apoio ao Emigrante 2.0) e fomentar a cria\u00e7\u00e3o dos Conselhos da Di\u00e1spora junto dos munic\u00edpios e uma maior articula\u00e7\u00e3o com os servi\u00e7os dependentes dos Governos Regionais dos A\u00e7ores e da Madeira.\n\nQuanto \u00e0 simplifica\u00e7\u00e3o dos processos eleitorais, a AD prop\u00f5e:\n\n1. Introduzir o voto por correspond\u00eancia nas elei\u00e7\u00f5es Presidenciais e Europeias para os eleitores das comunidades portuguesas, \u00e0 semelhan\u00e7a do que sucede nas elei\u00e7\u00f5es legislativas.\n2. Testar o voto eletr\u00f3nico n\u00e3o presencial para os eleitores das comunidades portuguesas, avaliando a exequibilidade e seguran\u00e7a da sua introdu\u00e7\u00e3o como m\u00e9todo de vota\u00e7\u00e3o.\n3. Promover o voto em mobilidade em elei\u00e7\u00f5es em que tal seja exequ\u00edvel.\n4. Cria\u00e7\u00e3o de um C\u00f3digo Eleitoral, com respeito pelas autonomias das Regi\u00f5es Aut\u00f3nomas.\n\nAl\u00e9m disso, a AD reconhece a necessidade de uma abordagem integral que reflecta a realidade dos jovens, os seus anseios e as suas preocupa\u00e7\u00f5es, incluindo medidas como o IRS Jovem, isen\u00e7\u00e3o de IMT e Imposto de Selo na compra da primeira casa pelos jovens, e garantia p\u00fablica para viabilizar o financiamento banc\u00e1rio da totalidade do pre\u00e7o da aquisi\u00e7\u00e3o da primeira casa por jovens.", "context": [{"AD": "\u2022 Liga\u00e7\u00e3o com associa\u00e7\u00f5es de emigrantes e incentivo especial \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de networks  \n\ninternacionais;\n\n\u2022 Realiza\u00e7\u00e3o de um F\u00f3rum Anual da Emigra\u00e7\u00e3o em Portugal para promover a partici -\n\npa\u00e7\u00e3o da di\u00e1spora em Portugal com o objetivo de dar conhecimento aos emigrantes \n\nportugueses de oportunidades de investimento  em neg\u00f3cios existentes ou novos ne -\n\ng\u00f3cios, com\u00e9rcio  (export/import), e at\u00e9 emprego  em Portugal ou fora (ex: exporta -\n\n\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os pode ser feita atrav\u00e9s de comunidades emigrantes) ;\n\n\u2022 Recolha de informa\u00e7\u00e3o sobre os destinos, qualifica\u00e7\u00f5es e expectativas profissio -\n\nnais dos emigrantes que deixam Portugal \u2013 tempor\u00e1rios e permanentes, por forma a \n\ngarantir o permanente ajuste da liga\u00e7\u00e3o de Portugal \u00e0 Di\u00e1spora. \n\n \nEstas pol\u00edticas devem ser desenvolvidas pela Ag\u00eancia para as Migra\u00e7\u00f5es, em articula -\n\n\u00e7\u00e3o com a gest\u00e3o dos restantes fluxos migrat\u00f3rios. A ag\u00eancia ter\u00e1 de se adaptar, de \n\nmodo a garantir que possui os meios e as compet\u00eancias necess\u00e1rias para desempenhar \n\nestas fun\u00e7\u00f5es de atra\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o de talento nacional.\n\n  A decis\u00e3o de extinguir o SEF foi desastrosa e dividir por cinco entidades agrava o pro -\n\nblema, que muitas vezes ocorre em Portugal, de servi\u00e7os que n\u00e3o comunicam, nem par -\n\ntilham informa\u00e7\u00e3o nem cooperam. Avaliar com prioridade os efeitos da extin\u00e7\u00e3o do SEF \n\ne as suas potenciais consequ\u00eancias em mat\u00e9ria de efici\u00eancia na gest\u00e3o das fronteiras, \n\ncoordena\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e for\u00e7as, combate as redes de trafico de pessoas e imigra\u00e7\u00e3o \n\nilegal e dilig\u00eancia e humanismo na integra\u00e7\u00e3o dos migrantes legais de que necessitamos.\n\n2. Metas\n\n\u2022 Garantir uma pol\u00edtica de imigra\u00e7\u00e3o regulada e que assegure que os imigrantes em \n\nPortugal tenham seus direitos fundamentais respeitados e promovidos;\n\n\u2022 Fixa\u00e7\u00e3o do talento nacional e atra\u00e7\u00e3o de imigrantes profissionais qualificados;\n\n\u2022 Garantir um controlo efetivo das fronteiras portuguesas e da fronteira externa da \n\nUni\u00e3o Europeia.\n\n3. Medidas\n\n\u2022 Combater a imigra\u00e7\u00e3o ilegal e o tr\u00e1fico humano, prevenindo e protegendo as v\u00edtimas \n\ndestas pr\u00e1ticas, apoiando devidamente as for\u00e7as e servi\u00e7os de seguran\u00e7a envolvidos \n\nneste combate;\n\n\u2022 Lutar contra a xenofobia e a exclus\u00e3o social, implementando estrat\u00e9gias de comba -\n\nte a qualquer discrimina\u00e7\u00e3o e promovendo a inclus\u00e3o social dos imigrantes;PROGRAMA\n\n\n\n2458\u2022\nAdaptar a rede do Ensino de Portugu\u00eas no Estrangeiro e de Escolas Portuguesas \u00e0 \n\nnova realidade sociol\u00f3gica das nossas Comunidades, criando cursos nos novos desti -\n\nnos da nossa emigra\u00e7\u00e3o e continuando a apostar no crescimento da rede de escolas \n\nno exterior;\n\n  \u2022 Contribuir para uma maior credibiliza\u00e7\u00e3o do Conselho das Comunidades Portugue -\n\nsas e para o fomento dos n\u00edveis de participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos portugueses nos pa\u00edses \n\nde acolhimento;\n\n\u2022 Estudar a reorganiza\u00e7\u00e3o do atual modelo de agendamento de atos consulares, ao \n\nmesmo tempo que se procurar\u00e1 aproveitar as potencialidades do Consulado Virtual, \n\nda Chave M\u00f3vel Digital e das Perman\u00eancias Consulares;    \n\n\u2022 Apostar no desenvolvimento da rede de Gabinetes de Apoio ao Emigrante (Gabi -\n\nnetes de Apoio ao Emigrante 2.0) e fomentar a cria\u00e7\u00e3o dos Conselhos da Di\u00e1spora \n\njunto dos munic\u00edpios e uma maior articula\u00e7\u00e3o com os servi\u00e7os dependentes dos Go -\n\nvernos Regionais dos A\u00e7ores e da Madeira. Ainda neste dom\u00ednio, \u00e9 nossa inten\u00e7\u00e3o \n\ndar continuidade e melhorar o Gabinete de Apoio ao Investidor da Di\u00e1spora, o Plano \n\nNacional de Apoio ao Investidor da Di\u00e1spora e o Programa Regressar.     PROGRAMA\n\n\n\n2495CEN\u00c1RIO \n\nOR\u00c7AMENTAL\n\n  A evolu\u00e7\u00e3o da receita fiscal tem em considera\u00e7\u00e3o as medidas com impacto or\u00e7amental \n\napresentadas na tabela \u201c Cen\u00e1rio Or\u00e7amental AD em % PIB\u201d e o alargamento das bases \n\ntribut\u00e1rias resultante do cen\u00e1rio macroecon\u00f3mico da AD. Estas crescem ao ritmo do \n\nconsumo nominal (para impostos sobre a produ\u00e7\u00e3o e importa\u00e7\u00e3o), ao ritmo do PIB no -\n\nminal (para os impostos sobre rendimento e patrim\u00f3nio), ou ao ritmo das remunera\u00e7\u00f5es \n\n(no caso das Contribui\u00e7\u00f5es para a Seguran\u00e7a Social). Os valores totais reportados s\u00e3o \n\nsemelhantes aos que seriam obtidos com elasticidades estimadas para obten\u00e7\u00e3o da \n\nreceita de IVA, IRS, IRC e outros impostos, a partir de dados mais desagregados.\no debate p\u00fablico sobre a possibilidade de os c\u00edrculos eleitorais para a As -\n\nsembleia da Rep\u00fablica atenderem, tamb\u00e9m, \u00e0 dimens\u00e3o territorial em conjuga\u00e7\u00e3o \n\ncom a proporcionalidade populacional;\n\n \u2022 Introduzir o voto por correspond\u00eancia nas elei\u00e7\u00f5es Presidenciais e Europeias para os \n\neleitores das comunidades portuguesas, \u00e0 semelhan\u00e7a do que sucede nas elei\u00e7\u00f5es \n\nlegislativas;PROGRAMA\n\n\n\n2475\u2022 Testar o voto eletr\u00f3nico n\u00e3o presencial para os eleitores das comunidades portu -\n\ngueses, avaliando a exequibilidade e seguran\u00e7a da sua introdu\u00e7\u00e3o como m\u00e9todo de \n\nvota\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Promover o voto em mobilidade em elei\u00e7\u00f5es em que tal seja exequ\u00edvel;\n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de um C\u00f3digo Eleitoral, com respeito pelas autonomias das Regi\u00f5es Aut\u00f3no -\n\nmas;\n\n\u2022 Refor\u00e7ar as autonomias regionais, logo que poss\u00edvel, em sede de revis\u00e3o constitucio -\n\nnal.\n\n COMUNICA\u00c7\u00c3O SOCIAL E COMBATE \u00c0 DESINFORMA\u00c7\u00c3O\nHoje, para demasiados jovens o caminho socialista para \n\nPortugal n\u00e3o lhes d\u00e1 futuro, e n\u00e3o conta com eles. O pa\u00eds deixou de ter um sistema de \n\neduca\u00e7\u00e3o de qualidade para os seus filhos, deixou de ter um servi\u00e7o nacional de sa\u00fade \n\nque seja capaz de dar resposta aos seus anseios m\u00ednimos, continuou a perpetuar muito \n\npara al\u00e9m da emerg\u00eancia financeira uma carga fiscal que lhes asfixia os seus sonhos, \n\ndeixou de promover um contexto onde uma habita\u00e7\u00e3o seja acess\u00edvel, e tornou-se cada \n\nvez mais bloqueado, constrangido e incapaz de se desenvolver com ambi\u00e7\u00e3o. \n\n  A AD reconhece a gravidade do momento, e considera que apenas uma pol\u00edtica integra -\n\nda, que reflita a realidade dos jovens, os seus anseios e a suas preocupa\u00e7\u00f5es lhes d\u00e1 a \n\npossibilidade de responderem ao apelo de fazer Portugal. Assim, existe uma abordagem \n\nde largo espectro procurando auxiliar os jovens a poderem estar e ser em Portugal, que \n\nem parte se espelha neste documento, nomeadamente:\n\n\u2022 Ado\u00e7\u00e3o do IRS Jovem (previsto no ponto 1.1 do documento) que procura refor\u00e7ar \n\nrendimentos aos jovens at\u00e9 aos 35 anos, e reconhecer a enorme perda que a sua \n\nemigra\u00e7\u00e3o massiva gera;\n\n\u2022 Isen\u00e7\u00e3o de IMT e Imposto de Selo na compra na primeira casa pelos jovens;\n\n\u2022 Garantia p\u00fablica para viabilizar o financiamento banc\u00e1rio da totalidade do pre\u00e7o \n\nda aquisi\u00e7\u00e3o da primeira casa por jovens;\n\n\u2022 Expans\u00e3o da Oferta de Habita\u00e7\u00e3o e o refor\u00e7o do funcionamento do mercado de \n\narrendamento como forma de garantia do 1.\u00ba direito e da trave basilar ao projeto de \n\nvida de cada um;PROGRAMA\n\n\n\n24173\u2022 Um mercado de trabalho onde os contratos de trabalho permitam maleabilidade \n\npara diferentes estilos de vida, prioridades, concilia\u00e7\u00e3o trabalho lazer e cont\u00ednuo in -\n\nvestimento pessoal; \n\n\u2022 Estado Social focado nos cidad\u00e3os, utilizando toda a capacidade instalada para \n\ngarantir uma resposta efetiva aos jovens, aos agregados familiares que v\u00e3o criar, e \n\n\u00e0s gera\u00e7\u00f5es anteriores. Al\u00e9m da Sa\u00fade e da Educa\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 garantido o acesso uni -\n\nversal e gratuito \u00e0s creches, mobilizando os setores p\u00fablico, social e privado ;\n\n\u2022 Uma Economia a crescer mais e a distribuir melhor, atrav\u00e9s de apoios sociais que \n\nn\u00e3o se constituam uma armadilha de pobreza, e assim promovendo coes\u00e3o e harmo -\n\nnia social que potencie a riqueza intr\u00ednseca do pa\u00eds, e o ofere\u00e7a como um s\u00edtio onde \n\nos jovens desejam viver.  \n\n "}]}