{"query": "Chega: What actions are recommended for improving and expanding prison facilities in Portugal, including renovating the prison fleet, building new facilities, and addressing drug trafficking within prisons?", "response": " O partido Chega prop\u00f5e uma renova\u00e7\u00e3o profunda do parque autom\u00f3vel dos sistemas prisionais, pois uma parte significativa est\u00e1 obsoleta. Al\u00e9m disso, prop\u00f5e a constru\u00e7\u00e3o de novos estabelecimentos prisionais em diferentes regi\u00f5es do pa\u00eds. Para combater o tr\u00e1fico e consumo de drogas dentro das pris\u00f5es portuguesas, o partido delinear\u00e1 uma estrat\u00e9gia espec\u00edfica.\n\nAl\u00e9m disso, recomenda-se a contrata\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos de reinser\u00e7\u00e3o social e a revaloriza\u00e7\u00e3o das suas carreiras, especialmente na componente remunerat\u00f3ria, a fim de aumentar o potencial de capta\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o de efectivos, evitando a debandada para outras carreiras.\n\nPor fim, o partido Chega prop\u00f5e impedir a renova\u00e7\u00e3o ou rescindir os contratos de arrendamento milion\u00e1rios de edif\u00edcios privados onde se encontram instalados v\u00e1rios tribunais, utilizando, em vez disso, o patrim\u00f3nio do Estado existente, devoluto ou subaproveitado, para a instala\u00e7\u00e3o de tribunais. Isso poderia ajudar a garantir condi\u00e7\u00f5es de trabalho dignas e adequadas para os funcion\u00e1rios de justi\u00e7a, magistrados do Minist\u00e9rio P\u00fablico e ju\u00edzes.", "context": [{"AD": "Metas\n\n\u2022 Aumentar a efic\u00e1cia e a celeridade da investiga\u00e7\u00e3o e da puni\u00e7\u00e3o dos crimes de cor -\n\nrup\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da criminaliza\u00e7\u00e3o do enriquecimento il\u00edcito, da reforma dos mecanis -\n\nmos institucionais e processuais de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, e da prote\u00e7\u00e3o dos denun -\n\nciantes e das v\u00edtimas;\n\n\u2022 Aumentar a integridade e a transpar\u00eancia da governa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e reconstruir uma \n\ncultura de responsabilidade pol\u00edtica, atrav\u00e9s da regulamenta\u00e7\u00e3o do lobbying, da re -\n\ndu\u00e7\u00e3o de conflitos de interesse, e da melhoria dos sistemas de declara\u00e7\u00e3o de rendi -\n\nmentos, patrim\u00f3nio e interesses; \n\n  \u2022 Melhorar a posi\u00e7\u00e3o de Portugal no \u00cdndice de Perce\u00e7\u00e3o da Corrup\u00e7\u00e3o.\n\n3.\nRefor\u00e7ar o papel da diplomacia econ\u00f3mica.\n\n3. Medidas\n\nPORTUGAL GLOBAL\n\n\nA CORRUP\u00c7\u00c3O\n\n23. Reforma das finan\u00e7as p\u00fablicas e da gest\u00e3o financeira do Estado;\n\n24. Promo\u00e7\u00e3o da coordena\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o do centro do Governo;PROGRAMA\n\n\n\n2410625. Aprofundamento da descentraliza\u00e7\u00e3o;\n\n26. Digitaliza\u00e7\u00e3o e reorganiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de atendimento da administra\u00e7\u00e3o p\u00fabli -\n\nca;\n\n27. Reformas da governa\u00e7\u00e3o do setor empresarial do Estado;\n\n28. Pacote de medidas para a integridade, transpar\u00eancia da gest\u00e3o p\u00fablica e para com -\n\nbater a corrup\u00e7\u00e3o;\n\n29. Nova pol\u00edtica de recursos humanos do Estado.\n\n IV. UMA ECONOMIA DE FUTURO\n\n30. Moderniza\u00e7\u00e3o da regula\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho para confrontar a sua segmen -\n\nta\u00e7\u00e3o, ajustar \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es no mundo do trabalho e flexibilizar transi\u00e7\u00f5es entre \n\nemprego, requalifica\u00e7\u00f5es e reforma;\n\n31. Impulso \u00e0 concerta\u00e7\u00e3o social;\n\n32. Refor\u00e7o do Ensino Profissional e Vocacional;\n\n33. Oferta de forma\u00e7\u00e3o focada nas compet\u00eancias gerais e espec\u00edficas necess\u00e1rias;\n\n34. Incentivar colabora\u00e7\u00e3o do sistema cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico com as empresas;\n\n35. Educa\u00e7\u00e3o para o empreendedorismo;\n\n36. Remo\u00e7\u00e3o dos obst\u00e1culos \u00e0 natalidade desejada;\n\n37. Imigra\u00e7\u00e3o regulada: aposta nas fam\u00edlias e jovens e acolhimento humanista;\n\n38. Resolver a crise na habita\u00e7\u00e3o por aumento da oferta, atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o de impos -\n\ntos e burocracia, inje\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis p\u00fablicos no mercado; \n\n39. Aposta num programa de PPP para a constru\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o em larga escala;\n\n40. Prote\u00e7\u00e3o de arrendat\u00e1rios vulner\u00e1veis, atrav\u00e9s de apoio p\u00fablico em vez de congela -\n\nmentos ou limita\u00e7\u00f5es administrativas das rendas. PROGRAMA\n\n\n\n24107I. A NOSSA AMBI\u00c7\u00c3O: PORTUGAL  \n\nNO PELOT\u00c3O DA FRENTE \n\n O nosso destino coletivo est\u00e1 nas nossas m\u00e3os.\n\n Portugal pode mudar, passar de uma economia relativamente pobre e resignada a cair \n\npara a cauda da Europa para um pa\u00eds que acelera para o pelot\u00e3o da frente.  \n\n Essa evolu\u00e7\u00e3o depende de querermos, e sabermos, fazer as reformas estruturais que \n\nintroduzam uma mudan\u00e7a profunda na economia portuguesa que sustente a  Ambi\u00e7\u00e3o  \n\nde ter: \n\n\nO Governo socialista n\u00e3o foi capaz de proporcionar ao pa\u00eds uma agenda intergeracional, \n\num novo contrato social, capaz de unir gera\u00e7\u00f5es e de incentivar o contributo de todas \n\nelas como ativo para uma sociedade pr\u00f3spera e coesa. Hoje em Portugal, infelizmente, o \n\nenvelhecimento \u00e9 percecionado como um problema ao inv\u00e9s de uma conquista civiliza -PROGRAMA\n\n\n\n2459cional e de uma oportunidade social, cultural e econ\u00f3mica, promotora da sustentabilida -\n\nde nacional e da valoriza\u00e7\u00e3o do capital humano.  \n\n  Portugal enfrenta um desafio demogr\u00e1fico significativo, com previs\u00f5es de invers\u00e3o po -\n\npulacional nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas.\n\n  A necessidade massificada de cuidados gerontol\u00f3gicos conduziu \u00e0 prolifera\u00e7\u00e3o de insti -\n\ntui\u00e7\u00f5es residenciais com servi\u00e7os assistencialistas, com sinais de esgotamento. O afas -\n\ntamento de profissionais do setor social \u00e9 gritante, muito motivado pela falta de atrativi -\n\ndade dos sal\u00e1rios e carreiras, aliado \u00e0 carga de trabalho elevada. As lacunas persistem e \n\nobstam \u00e0 efetiva aplica\u00e7\u00e3o do Estatuto do Cuidador Informal, ao descanso do cuidador \n\ne ao seu reconhecimento.\n\n  \u00c9 not\u00f3ria a aus\u00eancia de vis\u00e3o pol\u00edtica que fomente a natalidade e responda, de forma \n\narticulada, \u00e0s diferentes necessidades ao longo do ciclo de vida das crian\u00e7as e proge -\n\nnitores. O abono de fam\u00edlia \u00e9 um exemplo da instabilidade das pol\u00edticas em torno da \n\nnatalidade. \n\n  A aus\u00eancia de uma vis\u00e3o hol\u00edstica e multissetorial nas respostas para a juventude capaz \n\nde garantir aos jovens condi\u00e7\u00f5es para realizarem os seus sonhos \u00e9 uma realidade que \n\nnos deve interpelar a todos e mobilizar a sociedade.\n\n  O Pa\u00eds precisa de promover a coopera\u00e7\u00e3o e uma abordagem multissetorial para cumprir \n\no des\u00edgnio nacional de aumentar a natalidade, adaptar-se ao envelhecimento demogr\u00e1 -\n\nfico em marcha e preparar novas respostas, ao longo do ciclo de vida, que acompanhem \n\no aumento da longevidade e a mudan\u00e7a de perfil das pessoas idosas no futuro.\n\n  Portugal \u00e9 um dos pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia com a menor taxa de natalidade e o maior \n\n\u00edndice de envelhecimento. Essa situa\u00e7\u00e3o representa um risco econ\u00f3mico, ambiental e \n\npara a sustentabilidade do sistema social, que depende de uma popula\u00e7\u00e3o ativa e di -\n\nn\u00e2mica. Por isso, \u00e9 fundamental promover a natalidade e incentivar as fam\u00edlias a terem \n\nmais filhos, garantindo-lhes condi\u00e7\u00f5es de vida dignas e oportunidades de desenvolvi -\n\nmento.\n\n  Promover a natalidade \u00e9 uma quest\u00e3o estrat\u00e9gica para o futuro de Portugal, pois impli -\n\nca garantir a renova\u00e7\u00e3o das gera\u00e7\u00f5es e a vitalidade da sociedade.\n\n  Em paralelo, importa n\u00e3o esquecer que idosos em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade e indi -\n\nv\u00edduos com doen\u00e7as degenerativas enfrentam um risco elevado de pobreza, exclus\u00e3o \n\nsocial e discrimina\u00e7\u00e3o, resultando em isolamento e em limitada participa\u00e7\u00e3o na comuni -\n\ndade.\nA AD prop\u00f5e aos portugueses um Programa Eco -\n\nn\u00f3mico de Reformas Estruturais geradoras de uma Mudan\u00e7a Ambiciosa e Realista da \n\nEconomia Portuguesa   com: \n\n\u2022 Economia competitiva a crescer como as melhores da Europa;\n\n\u2022 Sal\u00e1rios e rendimentos mais elevados para todos, e n\u00e3o apenas no sal\u00e1rio m\u00ednimo;\n\n\u2022 Redu\u00e7\u00e3o de impostos sobre trabalho e investimento;\n\n\u2022 Responsabilidade e equil\u00edbrio or\u00e7amental;\n\n\u2022", "Chega": "Renovar profundamente todo o parque autom\u00f3vel afeto \n\nao sistema prisional, visto que uma grande parte da frota \n\n\u00e9 obsoleta, nos termos da lei de programa\u00e7\u00e3o plurianual \n\npara a Justi\u00e7a, a aprovar;\n\n\u2022 Amplia\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de novos estabelecimentos pri-\n\n sionais necess\u00e1rios em diversas zonas do pa\u00eds;\n\n \u2022 Criminalizar o incitamento ao \u00f3dio contra guardas prisio-\n\nnais e agravar as penas relativas a agress\u00f5es;\n\n\u2022 Delinear uma estrat\u00e9gia de combate ao tr\u00e1fico e consumo \n\nde droga nos estabelecimentos prisionais portugueses; \n\n\u2022 Proceder \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos de reinser\u00e7\u00e3o social;\n\n\u2022 Proceder \u00e0 revaloriza\u00e7\u00e3o urgente das carreiras de t\u00e9cnico \n\nde reinser\u00e7\u00e3o social, j\u00e1 em 2024, principalmente na com-\n\nponente remunerat\u00f3ria, de modo a aumentar o potencial \n\nde capta\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o de efectivos, evitando a debandada \n\npara outras carreiras ao abrigo da mobilidade.\n\n28. Impedir a renova\u00e7\u00e3o ou rescindir os contratos de \n\narrendamento milion\u00e1rios de edif\u00edcios privados onde se \n\nencontram instalados v\u00e1rios tribunais, como por exem-\n\nplo o arrendamento dos edif\u00edcios do Campus de Justi\u00e7a \n\nde Lisboa, e, ao inv\u00e9s, utilizar o patrim\u00f3nio do Estado \n\nexistente, devoluto ou subaproveitado, para a instala-\n\n\u00e7\u00e3o de tribunais. \n\n29. Adequar a arquitectura e espa\u00e7os de Justi\u00e7a, acabando \n\ncom os Tribunais em contentores, e em edif\u00edcios destina-dos a escrit\u00f3rios, melhorando e dignificando as condi\u00e7\u00f5es \n\nde trabalho para os funcion\u00e1rios de justi\u00e7a, magistrados do \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico e Ju\u00edzes.\n\n30. Reintroduzir a utiliza\u00e7\u00e3o dos s\u00edmbolos nacionais e de \n\nJusti\u00e7a nos tribunais, recuperando mobili\u00e1rio e objectos \n\nrepresentativos da cultura portuguesa, promovendo o res-\n\npeito nacional pelos tribunais, dignificando a sua imagem.\n\n31. Aprovar a lei de programa\u00e7\u00e3o plurianual para a justi\u00e7a, \n\npor forma a dar resposta \u00e0 falta de equipamentos ou neces-\n\nsidade de moderniza\u00e7\u00e3o dos existentes, identifica\u00e7\u00e3o de \n\num plano de recupera\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, etc. \n\n32. Alterar as regras de acesso \u00e0 arbitragem na Justi\u00e7a Tri-\n\nbut\u00e1ria, de forma a que qualquer lit\u00edgio em que esteja en-\n\nvolvido dinheiro p\u00fablico, o Minist\u00e9rio P\u00fablico seja obriga-\n\ntoriamente parte acess\u00f3ria. \n\n33.\n173. Publicar anualmente relat\u00f3rios com indica\u00e7\u00e3o do n\u00fa-\n\nmero de imigrantes em Portugal, situa\u00e7\u00e3o face ao empre-\n\ngo, apoios recebidos, criminalidade, riqueza gerada para \n\no pa\u00eds, nascimentos, distribui\u00e7\u00e3o territorial, etc. \n\n174. Facilitar a integra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o imigrante atrav\u00e9s \n\nde um acompanhamento mais aproximado das pessoas \n\nque chegam ao nosso pa\u00eds, verificando as suas condi\u00e7\u00f5es \n\npara se sustentarem, de habitabilidade, empregabilidade, \n\nforma\u00e7\u00e3o, etc., assim como disponibilizar o ensino de por-\n\ntugu\u00eas l\u00edngua n\u00e3o materna e de Hist\u00f3ria e Cultura de Por-\n\ntugal. \n\n175. Criar o crime de resid\u00eancia ilegal em solo portugu\u00eas \n\ne impedir a perman\u00eancia de imigrantes ilegais em territ\u00f3-\n\nrio nacional, assegurando que quem for encontrado nessas \n\ncircunst\u00e2ncias fica impedido de regressar a Portugal e lega-\n\nlizar a sua situa\u00e7\u00e3o nos cinco anos seguintes. \n\n176. Regulamentar  o acesso a apoios sociais, definindo \n\ncomo per\u00edodo m\u00ednimo de 5 anos a contribui\u00e7\u00e3o para o Es-\n\ntado Portugu\u00eas antes de poder usufruir de qualquer tipo de \n\nbenef\u00edcio .\n\n177 . Retirar a nacionalidade portuguesa aos cidad\u00e3os bi-\n\nnacionais que cometam crimes violentos tais como terroris-\n\nmo, homic\u00eddio, ofensas corporais graves, viola\u00e7\u00e3o, abuso \n\nsexual de menores, viol\u00eancia dom\u00e9stica ou les\u00f5es f\u00edsicas \n\ngraves resultantes de roubo.\n\n178. Aumentar as penas para o tr\u00e1fico de seres humanos e \n\nauxil\u00edo \u00e0 imigra\u00e7\u00e3o ilegal, bem como refor\u00e7ar os meios de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o deste tipo de crimes.\n\n179. Garantir a perman\u00eancia dos requerentes de asilo nos \n\nCentros de Acolhimento Tempor\u00e1rios, enquanto os pedi-\n\ndos aguardam deferimento.\n\n180. Impedir o avan\u00e7o do fundamentalismo isl\u00e2mico e ga-\n\nrantir que as novas comunidades respeitam a lei da liber-\n\ndade religiosa, os direitos humanos, nomeadamente os \n\ndireitos das mulheres e crian\u00e7as.\n\n 3\norganizado: relat\u00f3rio da secreta aponta para 1000 elementos do PCC a atuar em Portugal\n\n4 Megaopera\u00e7\u00e3o: PJ trava rede que faz circular milhares de migrantes ilegais na Europa gra\u00e7as a uma lei portuguesa\n\n\n\n154te, abertos em todas as cidades e/ou regi\u00f5es onde a co-\n\nmunidade portuguesa, cumulativamente, seja superior a \n\n30.000 habitantes e conte mais de vinte mil eleitores e as \n\ncidades e/ou regi\u00f5es com forte densidade populacional, \n\ncomo por exemplo Paris com mais de 1 milh\u00e3o de habitan-\n\ntes portugueses, (a cidade do mundo com mais popula\u00e7\u00e3o \n\nportuguesa, Lisboa inclu\u00edda), deve ter um posto por cada \n\n100.000 habitantes;\n\n\u2022 O recrutamento para estes postos da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica deve \n\nser prioritariamente feito entre os portugueses emigrantes, \n\nhabitantes na regi\u00e3o, ou no pa\u00eds em quest\u00e3o.\n\n526. Propor a cria\u00e7\u00e3o de um gabinete de aconselhamento \n\ne acompanhamento de investimentos em Portugal que ultra-\n\npasse o investimento \u00fatil e rent\u00e1vel, mas demasiado concen-\n\ntrado, na compra de apartamentos para rendimento.\n\n527 . Proceder \u00e0 revis\u00e3o do programa \u201cRegressar\u201d, tornan-\n\ndo-o mais eficiente e assegurar que os cidad\u00e3os das regi-\n\n\u00f5es aut\u00f3nomas s\u00e3o abrangidos pelo referido programa. \n\n528. Possibilitar a deten\u00e7\u00e3o, em perman\u00eancia, em Portu-\n\ngal, de um autom\u00f3vel matriculado no pa\u00eds de resid\u00eancia fis-\n\ncal, sem que tenha que proceder \u00e0 altera\u00e7\u00e3o da matr\u00edcula. \n\n529. Assegurar uma rede de ensino gratuito do portugu\u00eas \n\ncomo l\u00edngua materna destinada \u00e0s crian\u00e7as e jovens por-\n\ntugueses e lusodescendentes residentes no estrangeiro, \n\nassim como da Hist\u00f3ria de Portugal. \n\n530. Criar programas de coopera\u00e7\u00e3o entre jovens por-\n\ntugueses que vivam em Portugal e jovens portugueses e \n\nlusodescentes que vivam no estrangeiro, bem como um \n\nprograma de estudos para jovens portugueses ou luso-\n\n \nPassar a ser o Presidente da Rep\u00fablica a nomear o Go-\n\nvernador do Banco de Portugal e os presidentes das 23 \n\nentidades administrativas independentes com fun\u00e7\u00f5es de \n\nregula\u00e7\u00e3o da actividade econ\u00f3mica dos sectores privado, \n\np\u00fablico e cooperativo; \n\n \u2022 Passar a fiscaliza\u00e7\u00e3o do financiamento e contas dos Parti-\n\ndos para a responsabilidade do Tribunal de Contas;\n\n\u2022 Dotar os Grupos Parlamentares de poderes para requerer \n\njunto do Tribunal Constitucional a verifica\u00e7\u00e3o da constitu-\n\ncionalidade da actua\u00e7\u00e3o do Presidente da Assembleia da \n\nRep\u00fablica. \n\n562. Aumentar o n\u00famero de mat\u00e9rias pass\u00edveis de serem \n\nreferendadas e tornar o resultado vinculativo, assim pro-\n\nmovendo uma maior participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica. \n\n563. Implementar medidas que visem a participa\u00e7\u00e3o \n\nem condi\u00e7\u00f5es de igualdade para homens e mulheres \n\nno exerc\u00edcio de cargos pol\u00edticos, nomeadamente que \n\nvisem a facilita\u00e7\u00e3o da concilia\u00e7\u00e3o entre a vida familiar e \n\na participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica e pol\u00edtica.\n"}]}