{"query": "PS: Como o CHEGA prop\u00f5e melhorar o Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade para atrair e manter profissionais de sa\u00fade, considerando a integra\u00e7\u00e3o de cuidados privados e a transpar\u00eancia nos custos e na qualidade dos servi\u00e7os?", "response": " O partido Chega prop\u00f5e melhorar o Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS) por meio da efici\u00eancia, qualidade e incentivo \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de parcerias p\u00fablico-privadas onde necess\u00e1rio. Eles defendem a autonomia de gest\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es hospitalares p\u00fablicas, baseada em crit\u00e9rios de transpar\u00eancia e compet\u00eancia, e prop\u00f5em aferir credivelmente os n\u00edveis de satisfa\u00e7\u00e3o dos utentes em diferentes val\u00eancias, proporcionando ferramentas de compara\u00e7\u00e3o entre sectores p\u00fablico, privado e social.\n\nNo que concerne \u00e0 atra\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de profissionais de sa\u00fade, o partido Chega reconhece a import\u00e2ncia de devolver ao SNS a capacidade de atrair e fixar esses profissionais. Eles prop\u00f5em um SNS guiado pela efici\u00eancia, qualidade e incentivo \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de parcerias p\u00fablico-privadas onde necess\u00e1rio, al\u00e9m de promover a autonomia de gest\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es hospitalares p\u00fablicas baseada em crit\u00e9rios de transpar\u00eancia e compet\u00eancia.\n\nNo entanto, o contexto fornecido n\u00e3o detalha especificamente como o partido Chega prop\u00f5e integrar os cuidados privados e garantir transpar\u00eancia nos custos e qualidade dos servi\u00e7os no SNS.", "context": [{"AD": "\u2022 Possibilitar novos acordos que permitam a prescri\u00e7\u00e3o de Meios Complementares de \n\nDiagn\u00f3stico e Terap\u00eautica por institui\u00e7\u00f5es deste setor, habilitadas para o efeito;\n\n\u2022 Valorizar e apoiar o Cuidador Informal, ao ampliar e incentivar o acesso ao Estatuto \n\ndo Cuidador Informal, reduzir a burocracia no processo, refor\u00e7ar as condi\u00e7\u00f5es de \n\napoio, descanso e acompanhamento aos cuidadores; \n\n\u2022 Promover as Cidades Amigas do Envelhecimento:\n\n \u2022 Ligar as estruturas de sa\u00fade aos idosos que est\u00e3o a ser acompanhados em res -\n\npostas sociais; \n\n\u2022 Garantir que a resposta de sa\u00fade e social s\u00e3o integradas com as novas possi -\n\nbilidades que a tecnologia, os dados e a inova\u00e7\u00e3o em sa\u00fade hoje t\u00eam para nos \n\noferecer; \n\n\u2022 Promover uma cidade amiga do envelhecimento em que os edif\u00edcios e espa\u00e7os \n\nexteriores, os transportes e a mobilidade, a habita\u00e7\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o social s\u00e3o \n\ndesenhadas e pensadas numa l\u00f3gica de promo\u00e7\u00e3o da intergeracionalidade. \n\n \u2022 Desenvolver e divulgar o Plano Nacional de Forma\u00e7\u00e3o para Cuidadores Informais; \n\n\u2022 Estimular e reconhecer o Voluntariado S\u00e9nior, como forma de participa\u00e7\u00e3o e inclus\u00e3o \n\nsocial;\n\n \u2022 Priorizar o combate \u00e0 solid\u00e3o e isolamento social, no Programa Nacional para a Sa\u00fa -\n\nde Mental;PROGRAMA\n\n\n\n2463\u2022 Criar o Programa de Sa\u00fade Priorit\u00e1rio para as Dem\u00eancias e efetivar a Estrat\u00e9gia da \n\nSa\u00fade na \u00c1rea das Dem\u00eancias, aprovada em 2018; \n\n \u2022 Alargar rastreios aos cancros do pulm\u00e3o, pr\u00f3stata e g\u00e1strico e melhorar o acesso aos \n\nrastreios do colo do \u00fatero, mama e colorretal.\n\n INTEGRA\u00c7\u00c3O DE PESSOAS COM DOEN\u00c7AS DEGENERATIVAS\n\n\u2022 Adotar um programa estrat\u00e9gico de inclus\u00e3o para pessoas com doen\u00e7as degenera -\n\ntivas, incluindo apoio psicol\u00f3gico e de sa\u00fade mental;\n\n\nO diagn\u00f3stico cr\u00edtico sobre o grave estado atual da Sa\u00fade em Portugal est\u00e1 bem docu -\n\nmentado por fontes s\u00e9rias e id\u00f4neas. Partilhamos das preocupa\u00e7\u00f5es crescentes com a \n\nagudiza\u00e7\u00e3o de problemas estruturais do SNS n\u00e3o resolvidos e agravados pelos governos \n\ndo Partido Socialista \u2013 motivo da forte desmotiva\u00e7\u00e3o atual dos profissionais de sa\u00fade \n\ne insatisfa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o portuguesa. Nos \u00faltimos anos, Portugal estagnou no com -\n\nparativo internacional dos sistemas de sa\u00fade e degradou gravemente as condi\u00e7\u00f5es de \n\nacesso universal aos cuidados de sa\u00fade.\n\n  H\u00e1 uma injusti\u00e7a gritante no acesso aos cuidados de sa\u00fade em Portugal, com desigual -\n\ndades crescentes entre os mais pobres e os mais ricos, entre o litoral e o interior, entre \n\nzonas urbanas, suburbanas e rurais. \n\n  Os tempos clinicamente recomendados para cirurgia s\u00e3o ultrapassados em v\u00e1rios hos -\n\npitais do SNS, mesmo em casos de pessoas com cancro e outras doen\u00e7as graves.\nAssegurar a Consulta no M\u00e9dico de Fam\u00edlia em tempo \u00fatil;\n\n \u2022 Adaptar e melhorar as respostas do sistema de sa\u00fade ao desafio do envelhecimento \n\ndemogr\u00e1fico da popula\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Garantir Consultas de Especialidade dentro do tempo de espera m\u00e1ximo, nomeada -\n\nmente, atrav\u00e9s da atribui\u00e7\u00e3o de um Voucher de Consulta;PROGRAMA\n\n\n\n2446\u2022 Organizar o Sistema de presta\u00e7\u00e3o de cuidados de sa\u00fade hospitalar com maior auto -\n\nnomia, atuando integradamente para a realiza\u00e7\u00e3o dos objetivos contratualizados e \n\ncom avalia\u00e7\u00e3o de resultados;\n\n \u2022 Incrementar o or\u00e7amento dos programas transversais de promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade e Sa\u00fa -\n\nde preventiva em sede interministerial com franco envolvimento das Autarquias Lo -\n\ncais;\n\n \u2022 Fortalecer a rede p\u00fablica de apoio \u00e0 Fertilidade e Procria\u00e7\u00e3o Medicamente Assisti -\n\nda;\n\n \u2022 Estabelecer um novo programa nacional de Sa\u00fade Oral com unidades privadas de \n\nMedicina Dent\u00e1ria;\n\n \u2022 Criar a Ag\u00eancia Nacional Digital da Sa\u00fade e o Registo Eletr\u00f3nico de Sa\u00fade \u00danico \n\n(RES_U) para cada pessoa;\n\n\n\u2022 Alargar consultas de Psicologia Cl\u00ednica, Terapia de Reabilita\u00e7\u00e3o e Nutri\u00e7\u00e3o nos Cen -\n\ntros de Sa\u00fade.\n\n  Ao n\u00edvel das Urg\u00eancias\n\n\u2022 Implementar um Plano de Motiva\u00e7\u00e3o dos Profissionais de Sa\u00fade;\n\n\u2022 Redefinir a Rede de Urg\u00eancias e referencia\u00e7\u00e3o hospitalares;\n\n\u2022 Implementar a consulta doen\u00e7a aguda em tempo \u00fatil nas USF e Centros de Sa\u00fade;\n\n\u2022 Criar o Gestor do Doente Cr\u00f3nico, utilizador das Urg\u00eancias;\n\n\u2022 Avan\u00e7ar, com a Ordem dos M\u00e9dicos, na Especialidade de Medicina de Urg\u00eancia e \n\nEmerg\u00eancia;\n\n\u2022 Criar um modelo de equipas dedicadas com auditoria externa;\n\n  \u2022 Implementar benef\u00edcios especiais para equipas de Urg\u00eancia.\n\n  Ao n\u00edvel das Cirurgias\n\n\u2022 Desenvolver as CRIs p\u00fablicos de segunda gera\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022\nobrigat\u00f3rios de outcome  cir\u00fargico;\n\n  \u2022 Desenvolver um sistema concorrencial competitivo para cirurgia de ambulat\u00f3rio;\n\n\u2022 Organizar uma resposta p\u00fablica no SNS com vista ao aumento da natalidade e maior \n\nacesso \u00e0s t\u00e9cnicas de Procria\u00e7\u00e3o Medicamente Assistida, com pr\u00e1ticas sustentadas \n\nnuma s\u00f3lida moldura \u00e9tica:\n\n  \u2022 Refor\u00e7ar o Investimento nos centros p\u00fablicos de PMA (Procria\u00e7\u00e3o Medicamente \n\nAssistida) em recursos humanos, equipamentos e espa\u00e7os f\u00edsicos;\n\n\u2022 Diferenciar e refor\u00e7ar a especializa\u00e7\u00e3o dos centros de PMA do SNS;PROGRAMA\n\n\n\n  2448\u2022 Garantir a autonomiza\u00e7\u00e3o funcional e financeira do Banco P\u00fablico de G\u00e2metas e \n\nrefor\u00e7o da sua estrutura org\u00e2nica especializada com aumento da capacidade de \n\nresposta;\n\n  \u2022 Refor\u00e7ar o apoio para t\u00e9cnicas m\u00e9dicas de fertilidade humana com melhores \n\ntecnologias dispon\u00edveis no SNS e parceiros privados com acordo de colabora\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Assegurar a referencia\u00e7\u00e3o mais precoce dos M\u00e9dicos de Fam\u00edlia para centros de \n\nPMA;\n\n\u2022 Aprofundar e melhorar os protocolos cl\u00ednicos e boas pr\u00e1ticas assistenciais para \n\nobten\u00e7\u00e3o da menor mortalidade infantil da UE.\n\nMOTIVAR OS PROFISSIONAIS DE SA\u00daDE\n\n\u2022 Criar o Plano de Motiva\u00e7\u00e3o dos Profissionais de Sa\u00fade, de forma a valorizar auto -\n\nnomamente todos os recursos humanos envolvidos na presta\u00e7\u00e3o dos cuidados de \n\nsa\u00fade \u00e0s pessoas, em especial no SNS. Este plano versar\u00e1 sobre as carreiras dos \n\nm\u00e9dicos, enfermeiros, farmac\u00eauticos, administradores, psic\u00f3logos, fisioterapeutas, \n\nnutricionistas e t\u00e9cnicos auxiliares de sa\u00fade. Este plano versar\u00e1 sobre incentivos la -\n\nborais, desenvolvimento de carreiras, flexibilidade de hor\u00e1rios de trabalho, diferen -\n\ncia\u00e7\u00e3o profissional, novos perfis de compet\u00eancias.\n\n  M\u00e9dicos\n\n\u2022 Promover uma abordagem espec\u00edfica com as Ordens Profissionais e as associa\u00e7\u00f5es \n\nrepresentativas no que respeita \u00e0 reten\u00e7\u00e3o de jovens quadros m\u00e9dicos, enfermeiros \n\ne outros profissionais de sa\u00fade no sistema de sa\u00fade portugu\u00eas;\n\n\u2022 Definir, nas zonas mais carenciadas do Pa\u00eds, um novo conjunto de incentivos para \n\natra\u00e7\u00e3o de profissionais de sa\u00fade, em articula\u00e7\u00e3o com as autarquias locais;\n\n\u2022 Construir, progressivamente, equipas multidisciplinares mais alargadas no SNS, no -\n\nmeadamente, ao n\u00edvel dos cuidados de sa\u00fade prim\u00e1rios.\n\nPROMOVER A SA\u00daDE E A PREVEN\u00c7\u00c3O DA DOEN\u00c7A\n\n\u2022 Fomentar e promover a\u00e7\u00f5es e iniciativas na \u00e1rea da preven\u00e7\u00e3o em sa\u00fade;\n\n\u2022 Criar um Programa Priorit\u00e1rio de Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade Oral;\n\n\u2022 Criar Programa Priorit\u00e1rio de Sa\u00fade Mental Comunit\u00e1ria, que contemplar\u00e1, entre \n\noutras coisas, Preven\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria de Toxicodepend\u00eancias e Preven\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria \n\nescolar e universit\u00e1ria;PROGRAMA\n\n\n\n2449\u2022 Garantir a realiza\u00e7\u00e3o de um check-up anual tendo por base as boas pr\u00e1ticas inter -\n\nnacionais, num protocolo personalizado de cuidados de sa\u00fade entre prestadores p\u00fa -\n\nblicos, privados e sociais;\n\n\u2022 Aproveitar e potenciar a vasta rede capilar em todo o territ\u00f3rio nacional das Miseri -\n\nc\u00f3rdias e IPSS nas a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e preven\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a.\n\nALARGAR", "PS": "A prossecu\u00e7\u00e3o do refor\u00e7o da oferta de cuidados de sa\u00fade oral de proximidade, nomeadamente atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o da carreira de medicina dent\u00e1- ria no SNS e do aumento dos seus efetivos;\n\n\n\nContinuar a expans\u00e3o e cobertura ao n\u00edvel da Rede Nacional de Cuidados Continuados e de Cuidados Paliativos, refor\u00e7ando a oferta de proximidade em termos de unidades e de camas dispon\u00edveis;\n\n\n\n Criar uma rede de atendimento permanente, a funcionar em centros de sa\u00fade de refer\u00eancia, servindo uma \u00e1rea geogr\u00e1fica delimitada e contribuindo assim para reduzir o recurso \u00e0s urg\u00eancias hospitalares;\n\n\n\n Refor\u00e7ar as respostas imediatas a pessoas sem m\u00e9dico e enfermeiro de fam\u00edlia, mobilizando equipas \n\nmultiprofissionais, envolvendo m\u00e9dicos e enfermei- ros e outros profissionais ao servi\u00e7o ou que estejam aposentados;\n\n\n\nInvestir na preven\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, apostando na sa\u00fade p\u00fablica e no combate aos determi- nantes de sa\u00fade.\n\n\n\n Refor\u00e7ar o SNS em Meios Complementares de Diag- n\u00f3stico e Terap\u00eautica (MDTC) e respetivo pessoal t\u00e9cnico, ao n\u00edvel dos Cuidados de Sa\u00fade Prim\u00e1rios, disponibilizando-os em unidades de maior dimens\u00e3o e numa l\u00f3gica de cobertura territorial. Trata-se de um investimento que contribui para:\n\n\u2022 Uma organiza\u00e7\u00e3o mais eficaz da presta\u00e7\u00e3o de cuidados, com maior celeridade e comodidade na resposta aos utentes, evitando desloca\u00e7\u00f5es e tempos de espera e permitindo a realiza\u00e7\u00e3o, numa \u00fanica visita, de exames prescritos;\n\n\n, assegu- rando a ado\u00e7\u00e3o das medidas diagnosticas no seu \u00e2mbito, em articula\u00e7\u00e3o com as demais estrat\u00e9gias nacionais para a mat\u00e9ria.\n\n\n\n  Prosseguir o investimento na infraestrutura tecno- l\u00f3gica da sa\u00fade, melhorando as infraestruturas e a interoperabilidade entre sistemas, bem como a uni- formiza\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o de registos e processos e a comunica\u00e7\u00e3o entre fornecedores, prestadores de cuidados e entidades pagadoras;\n\n\n\nCriar o <<Registo de Sa\u00fade Eletr\u00f3nico do Utente\u00bb> (processo digital \u00fanico) e o \u00abPlano Individual de Cui- dados\u00bb (nomeadamente para pessoas com morbili- dade m\u00faltipla), permitindo agilizar e diversificar os pontos de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, salvaguardando a necess\u00e1ria prote\u00e7\u00e3o de dados;\n\n\n\nProsseguir a aposta no desenvolvimento de ferra- mentas inform\u00e1ticas de apoio \u00e0 decis\u00e3o cl\u00ednica, no- meadamente no \u00e2mbito da Intelig\u00eancia Artificial e algoritmia, contribuindo para melhorias de efici\u00eancia, efic\u00e1cia e produtividade do trabalho m\u00e9dico;\n\n\n\nAprofundar e diversificar os mecanismos de intera- \u00e7\u00e3o digital entre os cidad\u00e3os e o SNS na realiza\u00e7\u00e3o de atos diversos, como a marca\u00e7\u00e3o de consultas e exames e a consulta de registos cl\u00ednicos;\n\n\n\nProsseguir a aposta na telemedicina e na telessa\u00fa- de, generalizando a sua utiliza\u00e7\u00e3o nos Cuidados de Sa\u00fade Prim\u00e1rios, ao n\u00edvel da teleconsulta e, entre outras respostas, ao n\u00edvel do acompanhamento em sa\u00fade no Apoio Domicili\u00e1rio e nas estruturas resi- denciais para idosos;\n\n\n\n  Criar mecanismos de medi\u00e7\u00e3o de resultados em sa\u00fade associados a medicamentos e tecnologias, a partir de dados relacionados com a qualidade de vida dos utentes, de modo a relacionar custos com resultados, numa l\u00f3gica de partilha de riscos, contribu\u00eddo para uma melhor monitoriza\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o  de cuidados e para a pr\u00f3pria inova\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da in- vestiga\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n  Definir uma estrat\u00e9gia plurianual de coopera\u00e7\u00e3o com setor privado, assumindo o princ\u00edpio da suple- tividade e colocando o utente no centro dos proces- sos de articula\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o;\n\n\n\nRefor\u00e7ar a transpar\u00eancia na rela\u00e7\u00e3o do Estado com os prestadores privados em mat\u00e9ria de pre\u00e7os e pa- dr\u00f5es de qualidade, assumindo a responsabilidade pela presta\u00e7\u00e3o de cuidados aos utentes e evitando tratamentos desnecess\u00e1rios;\n\n\n\n  Equacionar a ado\u00e7\u00e3o e refor\u00e7o de instrumentos de regula\u00e7\u00e3o em sa\u00fade, num quadro operacional claro e assente em crit\u00e9rios concretos, melhorando e tor- nando mais transparentes as rela\u00e7\u00f5es de comple- mentaridade e de supletividade;\n\n\n\nMelhorar a articula\u00e7\u00e3o e promover formas de in- tegra\u00e7\u00e3o dos laborat\u00f3rios cl\u00ednicos de Meios Com- plementares de Diagn\u00f3stico e Terap\u00eautica no SNS, reconhecendo o seu papel fulcral na presta\u00e7\u00e3o de cuidados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.\n\nRefor\u00e7ar a rede de prestadores do Servi\u00e7o de Apoio Domicili\u00e1rio (SAD) e as Equipas de Cuidados Conti- nuados Integrados Domicili\u00e1rios (ECCI) ;\n\n\n\nPromover o combate aos chamados \"internamentos sociais\", que correspondem a cuidados hospita- lares redundantes ou in\u00fateis, bem como o combate aos maus-tratos a idosos, e melhorando, nos casos de abandono, a articula\u00e7\u00e3o com as respostas sociais, no \u00e2mbito do processo do \"Maior Acompanha- do\", revendo os mecanismos legais de penaliza\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00f5es de maus-tratos e abandono;\n\n\n\nProsseguir o alargamento da rede de cuidados continuados, com refor\u00e7o das vagas, de modo a asse- gurar uma adequada cobertura nos casos em que a mesma \u00e9 necess\u00e1ria e diminuindo assim a press\u00e3o sobre outras redes de resposta;\n\n\n\n  Criar uma \"via verde\" de acesso e liga\u00e7\u00e3o dos profissionais de sa\u00fade hospitalares aos profissionais de sa\u00fade das estruturas residenciais para pessoas ido- sas, evitando, tanto quanto poss\u00edvel, a ida \u00e0s urg\u00ean- cias hospitalares e o internamento;\n\n\n\nRefor\u00e7ar a integra\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os a pessoas idosas, na perspetiva do continuo de cuidados, sugerido pela OMS e garantindo mecanismos de referencia\u00e7\u00e3o adequados e equitativos para as diversas respostas sociais.\n\nRefor\u00e7ar a sustentabilidade do sistema de pens\u00f5es e de prote\u00e7\u00e3o social, num quadro demogr\u00e1fico marcado pelo envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o e pela reconfigura\u00e7\u00e3o dos riscos sociais;\n\n\n\n Melhorar a efic\u00e1cia das respostas para diferentes gera\u00e7\u00f5es, e em particular para os grupos sociais mais vulner\u00e1veis, apostando na simplifica\u00e7\u00e3o, na maior acessibilidade do sistema e na melhoria da\n\nqualidade do atendimento p\u00fablico;\n\n\n\n Garantir a primazia e integralidade do sistema p\u00fablico de seguran\u00e7a social e a responsabilidade coletiva e universal que s\u00f3 ele assegura, sem preju\u00edzo da possibilidade, sempre supletiva, de complemento com outras modalidades de poupan\u00e7a e prote\u00e7\u00e3o contra riscos.\n\n\n\n Aprofundar a trajet\u00f3ria de valoriza\u00e7\u00e3o das pens\u00f5es, em particular dos escal\u00f5es mais baixos, assegurando em todos os anos da legislatura o integral cumprimento da f\u00f3rmula de atualiza\u00e7\u00e3o, sem preju\u00edzo da valoriza\u00e7\u00e3o adicional nos grupos mais desfavorecidos, permitindo que os pensionistas mantenham n\u00edveis de vida dignos face aos que tinham na idade ativa, e de melhorias ao pr\u00f3prio modelo;\n\n\n\nNeste \u00e2mbito, avaliar, em di\u00e1logo com os parceiros sociais, aperfei\u00e7oamentos no modelo de atualiza\u00e7\u00e3o das pens\u00f5es, incluindo:\n\n\u2022 A pondera\u00e7\u00e3o, na indexa\u00e7\u00e3o da atualiza\u00e7\u00e3o das pens\u00f5es, de outras vari\u00e1veis macroecon\u00f3micas, como a varia\u00e7\u00e3o da massa salarial, para c\u00e1lculo dos aumentos;\n\n\nA generaliza\u00e7\u00e3o de rastreios visuais e auditivos na inf\u00e2ncia, antes da entrada no 1o ciclo do ensino b\u00e1sico, estabelecendo um programa de atribui\u00e7\u00e3o gratuita de \u00f3culos a crian\u00e7as de fam\u00edlias com me- nores rendimentos.\n\n", "Chega": "Jornal de Neg\u00f3cios, 2016\n\n28demiol\u00f3gica, seja o aumento da esperan\u00e7a m\u00e9dia de vida, \n\no envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o e a depend\u00eancia associa-\n\nda, assim como a preval\u00eancia de doen\u00e7as e comorbilida-\n\ndes, trazem novos desafios. Uma realidade que \u00e9 obser-\n\nvada, diagnosticada e referida h\u00e1 mais de tr\u00eas d\u00e9cadas, \n\npor\u00e9m, muito pouco tem sido feito para ajustar e mudar os \n\nsistemas de apoio social e os cuidados de sa\u00fade para adap-\n\nt\u00e1-los a esta transi\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica. Neste \u00e2mbito h\u00e1 que \n\nproceder \u00e0 estratifica\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em risco, da carga \n\nde doen\u00e7a e factores de risco de modo a alocar recursos de \n\nforma mais eficiente. A integra\u00e7\u00e3o multidisciplinar e sec-\n\ntorial nesta abordagem \u00e9 essencial para que haja ganhos \n\nefectivos de qualidade em sa\u00fade.\n\n  O Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade tem de passar a ser assumido \n\ncomo um sistema que integra todos os cuidados de sa\u00fade \n\ninstalados no pa\u00eds e, portanto, incluindo a oferta privada. \n\n  Apesar de uma parte significativa dos servi\u00e7os prestados \n\npelo Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade j\u00e1 ser de natureza privada \n\ne, nesta medida, os servi\u00e7os privados e sociais j\u00e1 fazem par-\n\nte integrante do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade, o preconceito \n\nideol\u00f3gico e o sofisma prevalente n\u00e3o tem permitido fazer \n\ndesta realidade uma forma de concretizar um SNS mais efi-\n\nciente, com menos custos e melhor servi\u00e7o para o cidad\u00e3o.\n\n  Actualmente, h\u00e1 problemas graves de acessibilidade que \n\npenalizam a popula\u00e7\u00e3o mais fr\u00e1gil e desfavorecida e, por \n\noutro lado, h\u00e1 uma percentagem cada vez maior de portu-\n\ngueses que pagam os cuidados de sa\u00fade a que deveriam \n\nter direito\n1 Utentes Inscritos em Cuidados de Sa\u00fade Prim\u00e1rios \u2014 Transpar\u00eancia (sns.gov.pt)\n\n 2 Cf.\n, financiando o sistema m\u00faltiplas vezes.\n\n  A determina\u00e7\u00e3o dos custos, da sua estrutura, de todos os \n\nactos prestados tem de ser conhecida e p\u00fablica para que \n\numa real compara\u00e7\u00e3o possa ser realizada, com base na \n\ngarantia de controlo e supervis\u00e3o da qualidade, indicador \n\nque ir\u00e1 permitir fazer as op\u00e7\u00f5es e determinar o financia-\n\nmento. Este processo deve ser comum a todos os sectores, \n\nagentes, institui\u00e7\u00f5es e presta\u00e7\u00f5es do sistema.\n\n  O CHEGA reconhece a import\u00e2ncia de devolver ao SNS \n\na capacidade de atrair e fixar profissionais e, neste \u00e2m-\n\nbito, importa referir que entre fevereiro e outubro de \n\n2023, 1.7803 profissionais abandonaram o SNS. Pese \n\nembora tenham sido promovidos diversos concursos \n\npara contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e9dicos, o resultado revelou reite-\n\nradamente a falta de atractividade do SNS, uma tend\u00ean-\n\ncia que n\u00e3o pode ser subestimada.\n\n  Assim, o CHEGA prop\u00f5e um Sistema Nacional de Sa\u00fade \n\nguiado pela efici\u00eancia, qualidade, incentivando a contratu-\n\naliza\u00e7\u00e3o de parcerias p\u00fablico-privadas onde se revele ne-\n\ncess\u00e1rio e modelos de gest\u00e3o por objectivos. Defendemos a autonomia de gest\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es hospitalares p\u00fabli-\n\ncas, baseada em crit\u00e9rios de transpar\u00eancia e compet\u00eancia, \n\ne a compara\u00e7\u00e3o entre os diversos sectores. \n\n  Comprometemo-nos a aferir de forma cred\u00edvel os n\u00edveis \n\nde satisfa\u00e7\u00e3o dos utentes em diferentes val\u00eancias, pro-\n\nporcionando ferramentas de compara\u00e7\u00e3o entre sectores \n\np\u00fablico, privado e social.\n\n  A proposta do CHEGA para a sa\u00fade, atrav\u00e9s deste progra-\n\nma para as elei\u00e7\u00f5es legislativas de 2024, reflete o compro-\n\nmisso inabal\u00e1vel de construir um sistema de sa\u00fade robusto, \n\ncentrado nas pessoas e capaz de responder aos desafios \n\nemergentes.\n\n  PRIORIDADES\n\n\u2022 Modernizar o SNS, fazendo uso das inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gi-\n\ncas e intelig\u00eancia artificial, garantindo assim uma maior in-\n\nformatiza\u00e7\u00e3o, efici\u00eancia operacional e, consequentemen-\n\nte, um melhor servi\u00e7o prestado ao utente;\n\n  \u2022 Alterar o paradigma para Sistema Nacional de Sa\u00fade, \n\nassegurando uma resposta integrada ao cidad\u00e3o atrav\u00e9s \n\nda articula\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade p\u00fablicos, privados e \n\nsociais;\n\n  \u2022 Investir na preven\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade;\n\n\u2022 Refor\u00e7ar os cuidados prim\u00e1rios e o atendimento de ur-\n\ng\u00eancia, com a garantia de atribui\u00e7\u00e3o de m\u00e9dico fam\u00edlia a \n\ntodos os cidad\u00e3os;\n\n\u2022 Promover a valoriza\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o dos profissionais de \n\nSa\u00fade no SNS.\n\n \nPromover a seguran\u00e7a dos profissionais de sa\u00fade \n\npondo \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o\nDesenvolver tecnologias inovadoras e sistemas de in-\n\nforma\u00e7\u00e3o integrados que melhorem a coordena\u00e7\u00e3o entre \n\nas diferentes val\u00eancias do sistema de sa\u00fade (cuidados m\u00e9-\n\ndicos, terap\u00eauticas, rastreios e diagn\u00f3sticos), incluindo:\n\n\u2022 Plataforma \u00fanica digital comum a todos os agentes envol-\n\nvidos no sector da sa\u00fade em Portugal, processo essencial \n\npara que existam sinergias e ganhos de efici\u00eancia em todo \n\no sistema de sa\u00fade;\n\n\u2022 Registo \u00danico de Sa\u00fade do Cidad\u00e3o, permitindo a dispo-\n\nnibilidade do processo cl\u00ednico do utente em todas as insti-\n\ntui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade de forma a agilizar o acesso a informa\u00e7\u00f5es \n\nm\u00e9dicas, melhorar a coordena\u00e7\u00e3o entre profissionais, re-\n\nduzir a duplica\u00e7\u00e3o de exames, facilitar tomada de decis\u00f5es \n\ne promover a seguran\u00e7a e precis\u00e3o do hist\u00f3rico cl\u00ednico do \n\nutente, numa abordagem, integrada e personalizada;\n\n\u2022 Dinamiza\u00e7\u00e3o da telemedicina na presta\u00e7\u00e3o de cuidados \n\nde sa\u00fade, permitindo consultas remotas e acess\u00edveis atra-\n\n3 An\u00e1lise Mensal do Balan\u00e7o Social \u2013 SNS\n\n29v\u00e9s de tecnologias digitais; \n\n\u2022 Promo\u00e7\u00e3o da qualidade e transpar\u00eancia nos servi\u00e7os p\u00fa-\n\nblicos, privados e sociais, nomeadamente atrav\u00e9s da ava-\n\nlia\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica dos servi\u00e7os, \u00e0 compara\u00e7\u00e3o entre secto-\n\nres com a publica\u00e7\u00e3o dos respectivos relat\u00f3rios peri\u00f3dicos, \n\ncria\u00e7\u00e3o de incentivos para a qualidade, entre outros. \n\n90. Evoluir o Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade para um Sistema \n\nNacional de Sa\u00fade, com a integra\u00e7\u00e3o de todo o Sector P\u00fa-\n\nblico, Privado e Social, formalizando parcerias p\u00fablico-pri-\n\nvadas estrat\u00e9gicas para optimizar recursos e garantir uma \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os mais eficaz, r\u00e1pida e de qualidade.\n\n91. Reformar a Lei de Bases da Sa\u00fade introduzindo novos \n\nmodelos de gest\u00e3o e parcerias p\u00fablico-privadas (PPP\u2019 s) e \n\nalterar o Estatuto do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade, nomeada-\n\nmente, revogando a previs\u00e3o do director executivo.\n\n92. Garantir que os servi\u00e7os de sa\u00fade sejam prestados de \n\nmaneira eficiente, equitativa e com padr\u00f5es de qualidade \n\nelevados, com base em indicadores claros e metas mensu-\n\nr\u00e1veis de desempenho e conformidade.\n\n93. Assegurar que sempre que se verifique o esgotamen-\n\nto dos tempos m\u00e1ximos de resposta garantidos (TMRG), \n\nfixados para a rede de presta\u00e7\u00e3o de cuidados de sa\u00fade no \n\nSNS, o Estado tem a obriga\u00e7\u00e3o de referenciar os utentes \n\npara atendimento nos sectores privado ou social, o que \n\ndeve acontecer de forma c\u00e9lere e eficaz, garantindo o \n\nacesso dos utentes a cuidados de sa\u00fade de qualidade, em \n\ntempo \u00fatil e pr\u00f3ximo da sua \u00e1rea de resid\u00eancia. \n\n"}]}