{"query": "AD: Como a pol\u00edtica de apoio a organiza\u00e7\u00f5es interprofissionais no setor agr\u00edcola contribui para promover programas nacionais e internacionais, incluindo propostas para promover a hist\u00f3ria, cultura e tradi\u00e7\u00f5es de Portugal?", "response": " A pol\u00edtica de apoio \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es interprofissionais proposta pelo partido AD visa desenvolver e valorizar essas estruturas em programas de promo\u00e7\u00e3o nacional e internacional. No setor agr\u00edcola, isso inclui a promo\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis, a defini\u00e7\u00e3o de um quadro que incorpore informa\u00e7\u00f5es sobre as melhores pr\u00e1ticas agr\u00edcolas em produtos finais, e o aumento do n\u00famero de produtos com indica\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica protegida (IGP), denomina\u00e7\u00e3o de origem protegida (DOP), e especialidades tradicionais garantidas (ETG).\n\nAl\u00e9m disso, a pol\u00edtica de apoio \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es interprofissionais tem como objetivo refor\u00e7ar a imagem \"Portugal\" no setor e fortalecer a marca \"Portugal\" associada a uma produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de qualidade superior. Isso \u00e9 feito atrav\u00e9s da promo\u00e7\u00e3o da comercializa\u00e7\u00e3o de produtos locais e valoriza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o nacional, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de um selo \"Circuitos Curtos Agroalimentares\" (CCA).\n\nNo que diz respeito \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria, cultura e tradi\u00e7\u00f5es de Portugal, o partido AD prop\u00f5e aprofundar a Pol\u00edtica Externa e de Seguran\u00e7a Comum, em parceria com a OTAN, e destacar a identidade de Portugal, que \u00e9 caracterizada por sua hist\u00f3ria e cultura. O partido tamb\u00e9m quer abordar os problemas de subfinanciamento enraizado, vis\u00e3o centralista e baixas taxas de participa\u00e7\u00e3o cultural no setor cultural em Portugal, capacitando o setor e democratizando o acesso \u00e0 cultura, bem como potenciando a inova\u00e7\u00e3o e promovendo a internacionaliza\u00e7\u00e3o da cultura portuguesa.\n\nPortanto, a pol\u00edtica de apoio \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es interprofissionais do partido AD tem como objetivo n\u00e3o apenas promover a agricultura de qualidade, mas tamb\u00e9m fortalecer a imagem de Portugal e promover sua hist\u00f3ria, cultura e tradi\u00e7\u00f5es, tanto a n\u00edvel nacional como internacional.", "context": [{"AD": "Desenvolver uma pol\u00edtica de apoio \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es interprofissionais, \n\nvalorizando estas estruturas em programas de promo\u00e7\u00e3o nacional e internacio -\n\nnal.\n\n \u2022 Valoriza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas sustent\u00e1veis:\n\n\u2022 Definir um enquadramento que incorpore informa\u00e7\u00e3o sobre as melhores pr\u00e1ticas \n\nagr\u00edcolas em produtos finais;\n\n\u2022 Promover o aumento do n\u00famero de produtos IGP, DOP e ETG.\n\n \u2022 Refor\u00e7o da imagem \u201cPortugal\u201d no setor e estreitar a marca \u201cPortugal\u201d associada a \n\numa produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de qualidade superior;\n\n\u2022 Refor\u00e7o das cadeias curtas de comercializa\u00e7\u00e3o:\n\n\u2022 Promover a comercializa\u00e7\u00e3o de produtos locais e valorizar a produ\u00e7\u00e3o nacional, \n\natrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de um selo CCA (Circuitos Curtos Agroalimentares).\n\n \u2022\n2028 ;\n\n\u2022 Promover e apoiar a candidatura e o trabalho de portugueses nas Organiza\u00e7\u00f5es In -\n\nternacionais.\n\n PORTUGAL EUROPEU \n\n\u2022 Aprofundar a Pol\u00edtica Externa e de Seguran\u00e7a Comum, em parceria com a NATO;\n\n \u2022\nA identidade de Portugal caracteriza-se pela sua hist\u00f3ria e pela cultura que sempre \n\nsoubemos construir e preservar. A cultura forma e define o cidad\u00e3o. D\u00e1-lhe identidade, \n\nvaloriza-o e completa-o. A cultura \u00e9 um bem inestim\u00e1vel, com valor intr\u00ednseco. O setor \n\ncultural em Portugal defronta-se com problemas de um subfinanciamento enraizado, de \n\numa vis\u00e3o centralista e de baixas taxas de participa\u00e7\u00e3o cultural. \u00c9 necess\u00e1rio agir sobre \n\nestes fatores, capacitar o setor e democratizar o acesso \u00e0 cultura, bem como potenciar \n\no recurso \u00e0 inova\u00e7\u00e3o e promover a internacionaliza\u00e7\u00e3o da cultura portuguesa.\n\n O Governo do Partido Socialista n\u00e3o cuidou do patrim\u00f3nio cultural e dos museus como \n\nelementos essenciais para a preserva\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o da cultura, da hist\u00f3ria e da iden -\n\ntidade de Portugal, na sua diversidade. N\u00e3o promoveu pol\u00edticas que promovessem um \n\nacesso amplo e inclusivo.\n\n Exige-se uma mudan\u00e7a no paradigma da Cria\u00e7\u00e3o Art\u00edstica, numa a\u00e7\u00e3o mobilizadora, \n\nindependente e dotada dos recursos t\u00e9cnicos e financeiros necess\u00e1rios para mitigar os \n\nd\u00e9fices cr\u00f3nicos do setor e que promova a efetiva descentraliza\u00e7\u00e3o das artes, valorize \n\na relev\u00e2ncia dos criadores e dos diferentes atores culturais, apoie a dignifica\u00e7\u00e3o das \n\nestruturas de programa\u00e7\u00e3o e dos artistas independentes e defenda o princ\u00edpio da livre \n\ncria\u00e7\u00e3o art\u00edstica.\n\n Assistimos a uma aus\u00eancia de uma efetiva a\u00e7\u00e3o de promo\u00e7\u00e3o da l\u00edngua portuguesa, que \n\nacaba por ignorar a nossa identidade coletiva e a singular presen\u00e7a de Portugal \u00e0 escala \n\nglobal. \n\n2. Metas\n\n\u2022 Aumentar em 50% o valor atribu\u00eddo \u00e0 cultura no Or\u00e7amento de Estado, ao longo dos \n\npr\u00f3ximos 4 anos;PROGRAMA\n\n\n\n2421\u2022 Alargar a oferta do ensino da dan\u00e7a, teatro, m\u00fasica, cinema e artes pl\u00e1sticas aos pri -\n\nmeiros anos do ensino, de forma a aumentar a acessibilidade os p\u00fablicos da cultura, \n\nem particular os mais jovens;\n\n\na participa\u00e7\u00e3o de empresas portuguesas em cons\u00f3rcios de investiga\u00e7\u00e3o, \n\ndesenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas da defesa, potenciando as encomendas de \n\nequipamentos e de material realizadas pelas FFAA;\n\n\u2022 Dignificar e respeitar os antigos combatentes e a sua mem\u00f3ria, avaliando o aumento \n\ndos apoios que lhes s\u00e3o concedidos.\n\n POL\u00cdTICA EXTERNA, COMUNIDADES E ASSUNTOS EUROPEUS\nTal depende \n\nprincipalmente das nossas escolhas, da nossa ambi\u00e7\u00e3o e da nossa capacidade refor -\n\nmista.\n\n  Portugal tem potencial e vantagens competitivas : de localiza\u00e7\u00e3o geoestrat\u00e9gica, se -\n\nguran\u00e7a, relativa coes\u00e3o social, l\u00edngua, integra\u00e7\u00e3o europeia, posi\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es inter -\n\nnacionais (incluindo la\u00e7os lus\u00f3fonos e transatl\u00e2nticos), estabilidade e credibilidade na \n\ngest\u00e3o financeira p\u00fablica recuperada a partir de 2011, capacidade empresarial instalada \n\nem muitos setores, capacidade formativa e de inova\u00e7\u00e3o de grande qualidade em algu -\n\nmas \u00e1reas, alguns recursos naturais e culturais com elevado potencial, recursos huma -\n\nnos muito competitivos em contexto adequado, e dimens\u00e3o e centralidade territorial \n\nmar\u00edtima.\n\n  Infelizmente, a hist\u00f3ria deste s\u00e9culo e, em particular, destes \u00faltimos 8 anos de gover -\n\nna\u00e7\u00e3o socialista, \u00e9 de uma oportunidade perdida . Desde logo, por um lament\u00e1vel des -\n\nperd\u00edcio daquele potencial e vantagens competitivas. Depois, por uma incapacidade de, \n\nal\u00e9m da propaganda, aproveitar as oportunidades trazidas por fen\u00f3menos globais de \n\nrelocaliza\u00e7\u00e3o das cadeias de produ\u00e7\u00e3o ( nearshoring ), transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e digital, bem \n\ncomo o Plano de Recupera\u00e7\u00e3o e Resili\u00eancia (PRR) e os restantes Fundos Europeus.\n\n  Em particular, a governa\u00e7\u00e3o socialista desperdi\u00e7ou a conjuntura econ\u00f3mica externa \n\nmais favor\u00e1vel de qualquer Governo desde a estabiliza\u00e7\u00e3o da nossa democracia , as \n\npossibilidades abertas pelo ciclo reformista do \u00faltimo Governo do PSD/CDS-PP (pre -\n\nserva\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es, recupera\u00e7\u00e3o financeira do Estado, banca e sector privado, \n\nabertura da economia e in\u00edcio da recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e do emprego), o enorme est\u00ed -\n\nmulo monet\u00e1rio e financeiro do BCE e um conjunto de Fundos Europeus recebidos, sem \n\nprecedente hist\u00f3rico. \n\n  Portugal n\u00e3o tem de estar condenado ao imobilismo e ao desperd\u00edcio de oportunidades \n\nhist\u00f3ricas. PROGRAMA\n\n\n\n24119Portugal pode e deve adotar as medidas reformistas necess\u00e1rias para atingir outros \n\npatamares de crescimento e prosperidade  e, por outro lado, para ficar muito mais bem \n\npreparado do que em crises anteriores para suportar choques econ\u00f3micos externos, de \n\nmodo a proteger todos e, sobretudo, os mais vulner\u00e1veis, refor\u00e7ando a resili\u00eancia da eco -\n\nnomia e do sistema de prote\u00e7\u00e3o social. \n\n  N\u00e3o podemos mais adiar a ado\u00e7\u00e3o de um programa econ\u00f3mico que promova mudan\u00e7as \n\nprofundas e adote pol\u00edticas p\u00fablicas reformistas e realistas.\n\n  A Vis\u00e3o da AD coloca o foco na cria\u00e7\u00e3o de riqueza de forma sustent\u00e1vel, que seja gera -\n\ndora de melhores empregos e sal\u00e1rios, com menor carga fiscal, menor peso do Estado, \n\ne com melhores presta\u00e7\u00f5es sociais e servi\u00e7os p\u00fablicos, diminuindo desigualdades e \n\nfomentando a mobilidade social .\n\n "}]}