{"query": "AD: Quais medidas est\u00e3o sendo propostas para facilitar o acesso dos emigrantes aos servi\u00e7os p\u00fablicos e simplificar os processos eleitorais?", "response": " O partido AD prop\u00f5e medidas para facilitar o acesso dos emigrantes aos servi\u00e7os p\u00fablicos, nomeadamente o refor\u00e7o de recursos da rede consular e c\u00e2maras de com\u00e9rcio, com o objetivo de refor\u00e7ar a liga\u00e7\u00e3o entre a di\u00e1spora e o tecido econ\u00f3mico e empresarial portugu\u00eas. Al\u00e9m disso, prop\u00f5e a cria\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o de apoio ao emigrante com presen\u00e7a online, para promover a informa\u00e7\u00e3o e assim a integra\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima das redes de emigra\u00e7\u00e3o portuguesa na vida nacional. Tamb\u00e9m \u00e9 proposta a adapta\u00e7\u00e3o, agiliza\u00e7\u00e3o e desburocratiza\u00e7\u00e3o dos processos notariais e de registos formais na rede consular.\n\nNo entanto, no contexto fornecido n\u00e3o h\u00e1 especificamente medidas propostas para simplificar os processos eleitorais para emigrantes.", "context": [{"AD": "Adaptar a rede do Ensino de Portugu\u00eas no Estrangeiro e de Escolas Portuguesas \u00e0 \n\nnova realidade sociol\u00f3gica das nossas Comunidades, criando cursos nos novos desti -\n\nnos da nossa emigra\u00e7\u00e3o e continuando a apostar no crescimento da rede de escolas \n\nno exterior;\n\n  \u2022 Contribuir para uma maior credibiliza\u00e7\u00e3o do Conselho das Comunidades Portugue -\n\nsas e para o fomento dos n\u00edveis de participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos portugueses nos pa\u00edses \n\nde acolhimento;\n\n\u2022 Estudar a reorganiza\u00e7\u00e3o do atual modelo de agendamento de atos consulares, ao \n\nmesmo tempo que se procurar\u00e1 aproveitar as potencialidades do Consulado Virtual, \n\nda Chave M\u00f3vel Digital e das Perman\u00eancias Consulares;    \n\n\u2022 Apostar no desenvolvimento da rede de Gabinetes de Apoio ao Emigrante (Gabi -\n\nnetes de Apoio ao Emigrante 2.0) e fomentar a cria\u00e7\u00e3o dos Conselhos da Di\u00e1spora \n\njunto dos munic\u00edpios e uma maior articula\u00e7\u00e3o com os servi\u00e7os dependentes dos Go -\n\nvernos Regionais dos A\u00e7ores e da Madeira. Ainda neste dom\u00ednio, \u00e9 nossa inten\u00e7\u00e3o \n\ndar continuidade e melhorar o Gabinete de Apoio ao Investidor da Di\u00e1spora, o Plano \n\nNacional de Apoio ao Investidor da Di\u00e1spora e o Programa Regressar.     PROGRAMA\n\n\n\n2495CEN\u00c1RIO \n\nOR\u00c7AMENTAL\n\n  A evolu\u00e7\u00e3o da receita fiscal tem em considera\u00e7\u00e3o as medidas com impacto or\u00e7amental \n\napresentadas na tabela \u201c Cen\u00e1rio Or\u00e7amental AD em % PIB\u201d e o alargamento das bases \n\ntribut\u00e1rias resultante do cen\u00e1rio macroecon\u00f3mico da AD. Estas crescem ao ritmo do \n\nconsumo nominal (para impostos sobre a produ\u00e7\u00e3o e importa\u00e7\u00e3o), ao ritmo do PIB no -\n\nminal (para os impostos sobre rendimento e patrim\u00f3nio), ou ao ritmo das remunera\u00e7\u00f5es \n\n(no caso das Contribui\u00e7\u00f5es para a Seguran\u00e7a Social). Os valores totais reportados s\u00e3o \n\nsemelhantes aos que seriam obtidos com elasticidades estimadas para obten\u00e7\u00e3o da \n\nreceita de IVA, IRS, IRC e outros impostos, a partir de dados mais desagregados.\nOs arrendat\u00e1rios j\u00e1 dentro do mercado \n\npoder\u00e3o sentir um benef\u00edcio no curto prazo, mas no m\u00e9dio e longo prazo s\u00e3o prejudica -\n\ndos pela quebra do investimento e da renova\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis. Os proprie -\n\nt\u00e1rios s\u00e3o prejudicados por lhes ser imposta uma tarefa de redistributiva que cumpre \n\nao Estado e \u00e0 pol\u00edtica or\u00e7amental e fiscal. Os maiores prejudicados s\u00e3o os que procu -\n\nram casa agora, ou num futuro breve quando os seus contratos terminam, porque s\u00e3o \n\nconfrontados com um mercado mais pequeno, resultado da fuga dos propriet\u00e1rios que \n\nvendem os im\u00f3veis e procuram outras formas de investimento. A medida \u00e9 tamb\u00e9m so -\n\ncialmente injusta, tantas vezes protegendo arrendat\u00e1rios com rendimentos superiores \n\naos propriet\u00e1rios que v\u00eam congelada a remunera\u00e7\u00e3o das suas poupan\u00e7as.\n\n  A ambi\u00e7\u00e3o da AD passa por melhorar o acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o com vista \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de ci -\n\ndades que sejam verdadeiramente sustent\u00e1veis (e que n\u00e3o excluam ningu\u00e9m) ou seja, \n\ncidades que (i) promovam o bem-estar de todos os seus habitantes e permitam a re -\n\nvitaliza\u00e7\u00e3o e n\u00e3o gentrifica\u00e7\u00e3o dos bairros e comunidades, (ii) apostem na educa\u00e7\u00e3o, \n\nna inova\u00e7\u00e3o e em solu\u00e7\u00f5es que consigam proporcionar habita\u00e7\u00e3o a pre\u00e7os acess\u00edveis \n\n(designadamente aos jovens), (iii) permitam acolher novos residentes, (iv) promovam uma \n\nmaior intera\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o social e facilidade na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de assist\u00eancia \n\ne de cuidados continuados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o s\u00e9nior, e (v) estimulem a cria\u00e7\u00e3o de uma rede de \n\ntransportes mais sustent\u00e1vel que desbloqueie novas \u00e1reas do territ\u00f3rio.\n\n  Assim a pol\u00edtica da AD baseia-se nos seguintes eixos:\n\nChoque de Oferta Privada, P\u00fablica e Cooperativa\n\n  Para assegurar o aumento da oferta habitacional, seja ela privada, estimulada com a \n\nado\u00e7\u00e3o de diversas medidas de incentivo, designadamente fiscais, seja ela p\u00fablica para \n\napoio a fam\u00edlias e indiv\u00edduos em situa\u00e7\u00e3o mais vulner\u00e1vel, mediante a mobiliza\u00e7\u00e3o do \n\nstock habitacional existente ou nova constru\u00e7\u00e3o, seja ela cooperativa, seja ela resulta -\n\ndo de uma resposta articulada com o terceiro setor, a AD prop\u00f5e:\n\n\u2022 Flexibiliza\u00e7\u00e3o das limita\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o dos solos, densidades urban\u00edsticas (in -\n\n  cluindo constru\u00e7\u00e3o em altura) e exig\u00eancias e requisitos construtivos , bem como \n\na possibilidade de aumento dos per\u00edmetros urbanos, garantindo uma utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio de forma sustent\u00e1vel e socialmente coesa e harmoniosa como forma de \n\ngarantir acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o;\n\n  \u2022 Inje\u00e7\u00e3o no mercado, quase-autom\u00e1tica, dos im\u00f3veis e solos p\u00fablicos devolutos ou \n\nsubutilizados; PROGRAMA\n\n\n\n24178\u2022 Regime Excecional e tempor\u00e1rio de elimina\u00e7\u00e3o ou Redu\u00e7\u00e3o dos Custos Tribut\u00e1rios \n\nem obras de constru\u00e7\u00e3o ou reabilita\u00e7\u00e3o  em im\u00f3veis destinados a habita\u00e7\u00e3o perma -\n\nnente independentemente da localiza\u00e7\u00e3o em ARU, com compensa\u00e7\u00e3o das autar -\n\nquias por perdas de receita (a realizar atrav\u00e9s do Or\u00e7amento do Estado com devida \n\ngarantia no Regime Financeiro das Autarquias Locais): \n\n\nNo actual contexto de crise demogr\u00e1fica em Portugal, importa manter uma rela\u00e7\u00e3o de \n\nforte proximidade com a di\u00e1spora, como forma de garantir um v\u00ednculo fundamental en -\n\ntre o pa\u00eds e os seus cidad\u00e3os a viver fora, que s\u00e3o fundamentais no apoio \u00e0s gera\u00e7\u00f5es de \n\npais e av\u00f3s que t\u00eam ficado em Portugal.\n\n  A experi\u00eancia internacional da di\u00e1spora d\u00e1 origem a aprendizagens que podem ser muito \n\n\u00fateis ao pa\u00eds. Ideias novas, formas de trabalhar e implementar processos que os portu -\n\ngueses residentes no estrangeiro trazem de volta no regresso ao pa\u00eds podem ser formas \n\nmuito eficazes de aumentar a produtividade e os sal\u00e1rios nacionais. Do mesmo modo, \n\nainda que continuem na di\u00e1spora, estes cidad\u00e3os nacionais a residir fora de Portugal \n\npodem contribuir muito para o desenvolvimento do pa\u00eds atrav\u00e9s de projetos inovadores, \n\ninvestimentos e la\u00e7os comerciais internacionais.\n\n  O regresso de portugueses qualificados tender\u00e1 a promover, ainda com mais facilidade \n\ndo que nos caso de outras nacionalidades, o empreendedorismo, inova\u00e7\u00e3o e a potenciar \n\nsinergias produtivas com os nacionais residentes.\n\n  Assim a AD considera cr\u00edtico que Portugal esteja perto e presente na vida dos seus emi -\n\ngrantes, e tenha uma porta aberta e uma pol\u00edtica de muito maior proximidade para com \n\na di\u00e1spora. A AD prop\u00f5e:\n\n\u2022 Refor\u00e7o de recursos da rede consular e c\u00e2maras de com\u00e9rcio, dando resposta ao \n\ncrescimento da di\u00e1spora e refor\u00e7ando a liga\u00e7\u00e3o efetiva entre a di\u00e1spora e o tecido \n\necon\u00f3mico e empresarial portugu\u00eas;PROGRAMA\n\n\n\n24174\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o de apoio ao emigrante  (com presen\u00e7a online) com o objetivo \n\nde promover a informa\u00e7\u00e3o e assim a integra\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima das redes de emigra -\n\n\u00e7\u00e3o portuguesa na vida nacional; \n\n\u2022 Adapta\u00e7\u00e3o, agiliza\u00e7\u00e3o e desburocratiza\u00e7\u00e3o dos processos notariais e de registos \n\nformalizados na rede consular;\n\n\nHoje, para demasiados jovens o caminho socialista para \n\nPortugal n\u00e3o lhes d\u00e1 futuro, e n\u00e3o conta com eles. O pa\u00eds deixou de ter um sistema de \n\neduca\u00e7\u00e3o de qualidade para os seus filhos, deixou de ter um servi\u00e7o nacional de sa\u00fade \n\nque seja capaz de dar resposta aos seus anseios m\u00ednimos, continuou a perpetuar muito \n\npara al\u00e9m da emerg\u00eancia financeira uma carga fiscal que lhes asfixia os seus sonhos, \n\ndeixou de promover um contexto onde uma habita\u00e7\u00e3o seja acess\u00edvel, e tornou-se cada \n\nvez mais bloqueado, constrangido e incapaz de se desenvolver com ambi\u00e7\u00e3o. \n\n  A AD reconhece a gravidade do momento, e considera que apenas uma pol\u00edtica integra -\n\nda, que reflita a realidade dos jovens, os seus anseios e a suas preocupa\u00e7\u00f5es lhes d\u00e1 a \n\npossibilidade de responderem ao apelo de fazer Portugal. Assim, existe uma abordagem \n\nde largo espectro procurando auxiliar os jovens a poderem estar e ser em Portugal, que \n\nem parte se espelha neste documento, nomeadamente:\n\n\u2022 Ado\u00e7\u00e3o do IRS Jovem (previsto no ponto 1.1 do documento) que procura refor\u00e7ar \n\nrendimentos aos jovens at\u00e9 aos 35 anos, e reconhecer a enorme perda que a sua \n\nemigra\u00e7\u00e3o massiva gera;\n\n\u2022 Isen\u00e7\u00e3o de IMT e Imposto de Selo na compra na primeira casa pelos jovens;\n\n\u2022 Garantia p\u00fablica para viabilizar o financiamento banc\u00e1rio da totalidade do pre\u00e7o \n\nda aquisi\u00e7\u00e3o da primeira casa por jovens;\n\n\u2022 Expans\u00e3o da Oferta de Habita\u00e7\u00e3o e o refor\u00e7o do funcionamento do mercado de \n\narrendamento como forma de garantia do 1.\u00ba direito e da trave basilar ao projeto de \n\nvida de cada um;PROGRAMA\n\n\n\n24173\u2022 Um mercado de trabalho onde os contratos de trabalho permitam maleabilidade \n\npara diferentes estilos de vida, prioridades, concilia\u00e7\u00e3o trabalho lazer e cont\u00ednuo in -\n\nvestimento pessoal; \n\n\u2022 Estado Social focado nos cidad\u00e3os, utilizando toda a capacidade instalada para \n\ngarantir uma resposta efetiva aos jovens, aos agregados familiares que v\u00e3o criar, e \n\n\u00e0s gera\u00e7\u00f5es anteriores. Al\u00e9m da Sa\u00fade e da Educa\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 garantido o acesso uni -\n\nversal e gratuito \u00e0s creches, mobilizando os setores p\u00fablico, social e privado ;\n\n\u2022 Uma Economia a crescer mais e a distribuir melhor, atrav\u00e9s de apoios sociais que \n\nn\u00e3o se constituam uma armadilha de pobreza, e assim promovendo coes\u00e3o e harmo -\n\nnia social que potencie a riqueza intr\u00ednseca do pa\u00eds, e o ofere\u00e7a como um s\u00edtio onde \n\nos jovens desejam viver.  \n\n \nFacilitar a constru\u00e7\u00e3o de redes, em particular, simplificando procedimentos e acele -\n\nrando o processamento de pedidos de constru\u00e7\u00e3o de infraestruturas aptas (condu -\n\nta, postes, etc.) junto de todas as entidades competentes, tais como as autarquias \n\nlocais, portos ou concession\u00e1rias de autoestradas;\n\n \u2022 Criar condi\u00e7\u00f5es para a constru\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o de infraestruturas, designadamen -\n\nte atrav\u00e9s da desburocratiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos na via p\u00fablica em infraestruturas j\u00e1 \n\nexistentes, simplificando processos junto das autarquias locais e for\u00e7as de seguran -\n\n\u00e7a;\n\n \u2022 Garantir a continua\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o p\u00fablico em todo o territ\u00f3rio nacional \n\natrav\u00e9s do contrato de concess\u00e3o do servi\u00e7o postal universal e aprofundamento de \n\numa regula\u00e7\u00e3o independente;PROGRAMA\n\n\n\n241522.3.3."}]}