{"query": "\n                        \u00c9s um assistente para responder a quest\u00f5es sobre o plano eleitoral para 2024.\n                        D\u00e1 me a resposta \u00e0 seguinte quest\u00e3o em Portugu\u00eas de Portugal!\n\n                        Caso n\u00e3o tenhas a certeza das respostas diz que n\u00e3o sabes.\n\n                        Com base \u00fanica e exclusivamente no seguinte contexto do plano eleitoral para 2024.\n                        Contexto: ['O partido AD diz o seguinte: AD considera que \u00e9 poss\u00edvel refor\u00e7ar o trabalho na atra\u00e7\u00e3o de imigrantes em condi -\\n\\n\u00e7\u00f5es que garantam um acolhimento de sucesso, reforcem os ganhos pessoais e sociais \\n\\ndesta escolha, e acima de tudo rejeite situa\u00e7\u00f5es de promessas falhadas, pobreza e ex -\\n\\nclus\u00e3o social.\\nRecolha de informa\u00e7\u00e3o sobre os destinos, qualifica\u00e7\u00f5es e expectativas profissio -\\n\\nnais dos emigrantes que deixam Portugal \u2013 tempor\u00e1rios e permanentes, por forma a \\n\\ngarantir o permanente ajuste da liga\u00e7\u00e3o de Portugal \u00e0 Di\u00e1spora. \\n\\n  Imigra\u00e7\u00e3o regulada com integra\u00e7\u00e3o humanista\\n\\nPromoveremos uma pol\u00edtica de imigra\u00e7\u00e3o regulada e orientada para as necessidades do \\n\\nmercado de trabalho, flex\u00edvel na sua execu\u00e7\u00e3o e que permita a entrada legal de imigran -\\n\\ntes em territ\u00f3rio nacional.\\n\\n  Portugal \u00e9 historicamente um pa\u00eds aberto ao mundo, a AD v\u00ea na diversidade das comu -\\n\\nnidades de imigrantes que Portugal recebe uma fonte de valor social, cultural e econ\u00f3 -\\n\\nmico imprescind\u00edvel para desenvolver o nosso pa\u00eds, e ao mesmo tempo a AD promover\u00e1 \\n\\numa integra\u00e7\u00e3o humanista dos imigrantes, acolhendo bem os que procuram o nosso \\n\\npa\u00eds para trabalhar e melhorar as suas vidas, contribuindo tamb\u00e9m para o crescimento \\n\\nnacional. Vencer a crise demogr\u00e1fica tamb\u00e9m passa por pol\u00edticas de integra\u00e7\u00e3o de imi -\\n\\ngrantes, e de um olhar atento \u00e0s necessidades dos que chegam.\\n\\n  Uma pol\u00edtica de imigra\u00e7\u00e3o regulada deve simultaneamente acolher, estar atento para \\n\\ncuidar, e investir nas qualifica\u00e7\u00f5es e no capital humano dos imigrantes acelerando o seu \\n\\nconhecimento cultural, lingu\u00edstico, o seu capital humano, e assim a sua efetiva integra -\\n\\n\u00e7\u00e3o na comunidade. Igualmente, a AD ir\u00e1 avaliar e estudar a imigra\u00e7\u00e3o regulada dos \\n\\nn\u00facleos familiares.\\nA AD considera n\u00e3o ser poss\u00edvel, sem mais rendimentos ou patrim\u00f3nio, evitar a pobreza \\n\\ncom este fraco apoio, e assim compromete-se a refor\u00e7ar o Complemento Solid\u00e1rio para \\n\\nidosos, numa trajet\u00f3ria que garanta que os reformados em situa\u00e7\u00f5es mais vulner\u00e1veis \\n\\nrecebem um apoio efetivo da Seguran\u00e7a Social para viverem com dignidade.\\nCombater a imigra\u00e7\u00e3o ilegal e o tr\u00e1fico humano, prevenindo e protegendo as v\u00edtimas \\n\\ndestas pr\u00e1ticas, apoiando devidamente as for\u00e7as e servi\u00e7os de seguran\u00e7a envolvidos \\n\\nneste combate;\\n\\n\u2022 Lutar contra a xenofobia e a exclus\u00e3o social, implementando estrat\u00e9gias de comba -\\n\\n te a qualquer discrimina\u00e7\u00e3o e promovendo a inclus\u00e3o social dos imigrantes;PROGRAMA\\n\\n\\n\\n2458\u2022 Gerir de forma eficiente a imigra\u00e7\u00e3o legal, apoiando e gerindo de forma eficaz a imi -\\n\\ngra\u00e7\u00e3o legal, incluindo medidas de prote\u00e7\u00e3o internacional e medidas de integra\u00e7\u00e3o;\\n\\n\u2022 Apoiar o regresso digno e a reintegra\u00e7\u00e3o dos emigrantes portugueses;\\n\\n\u2022 Criar um programa de atra\u00e7\u00e3o, acolhimento e integra\u00e7\u00e3o, promovendo, sempre que \\n\\nposs\u00edvel, a imigra\u00e7\u00e3o regulada dos n\u00facleos familiares;\\n\\n \u2022 Atrair imigra\u00e7\u00e3o qualificada, incentivando a imigra\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos qualificados \\n\\npara responder \u00e0s necessidades demogr\u00e1ficas e de m\u00e3o de obra em Portugal;\\n\\n \u2022 Adotar o princ\u00edpio de \u201cque somos um Pa\u00eds de portas abertas \u00e0 imigra\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o de \\n\\nportas escancaradas\u201d, materializado em objetivos quantitativos para a imigra\u00e7\u00e3o, \\n\\nponderando a dimens\u00e3o da seguran\u00e7a, priorizando em termos de qualifica\u00e7\u00f5es e evi -\\n\\ntando a explora\u00e7\u00e3o por redes ilegais e criminosas; \\n\\n \u2022 Desenvolver uma pol\u00edtica espec\u00edfica de atra\u00e7\u00e3o de jovens estudantes para as Univer -\\n\\nsidades e Institutos Polit\u00e9cnicos portugueses, acompanhada de um plano consisten -\\n\\nte para a sua reten\u00e7\u00e3o em Portugal;\\n\\n\u2022 Fomentar a aprendizagem da l\u00edngua portuguesa e o conhecimento da cultura por -\\n\\ntuguesa por parte dos imigrantes, tendo em vista a sua melhor integra\u00e7\u00e3o social, \\n\\nprofissional e c\u00edvica;\\n\\n\u2022 Avaliar a reestrutura\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia para a Integra\u00e7\u00e3o, Migra\u00e7\u00f5es e Asilo, de forma \\n\\na corrigir falhas legais, operacionais e de conflito de compet\u00eancias;\\n\\n\u2022 Valorizar a Economia Social dedicada \u00e0 prote\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o dos imigrantes;\\n\\n\\nA AD diferencia-se e rejeita, designadamente, as seguintes vis\u00f5es e atitudes do atual \\n\\nPartido Socialista:\\n\\n\u2022 Resigna\u00e7\u00e3o com a carga fiscal m\u00e1xima e recusa em baixar impostos;\\n\\n']\n                        \n                        Pergunta: Como pretende a AD os problemas com a imigra\u00e7\u00e3o?\n                    ", "response": " A AD pretende abordar os problemas com a imigra\u00e7\u00e3o por meio de uma pol\u00edtica de imigra\u00e7\u00e3o regulada e orientada para as necessidades do mercado de trabalho, flex\u00edvel na sua execu\u00e7\u00e3o e que permita a entrada legal de imigrantes em territ\u00f3rio nacional. Al\u00e9m disso, a AD v\u00ea na diversidade das comunidades de imigrantes uma fonte de valor social, cultural e econ\u00f3mico imprescind\u00edvel para desenvolver o pa\u00eds, e promover\u00e1 uma integra\u00e7\u00e3o humanista dos imigrantes, acolhendo bem os que procuram o nosso pa\u00eds para trabalhar e melhorar as suas vidas, contribuindo tamb\u00e9m para o crescimento nacional.\n\nAo mesmo tempo, a AD se compromete a combater a imigra\u00e7\u00e3o ilegal e o tr\u00e1fico humano, prevenindo e protegendo as v\u00edtimas destas pr\u00e1ticas, apoiando devidamente as for\u00e7as e servi\u00e7os de seguran\u00e7a envolvidos neste combate. Tamb\u00e9m se compromete a lutar contra a xenofobia e a exclus\u00e3o social, implementando estrat\u00e9gias de combate a qualquer discrimina\u00e7\u00e3o e promovendo a inclus\u00e3o social dos imigrantes.\n\nAinda, a AD pretende gerir eficientemente a imigra\u00e7\u00e3o legal, apoiando e gerindo de forma eficaz a imigra\u00e7\u00e3o legal, incluindo medidas de prote\u00e7\u00e3o internacional e medidas de integra\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m pretende atrair imigra\u00e7\u00e3o qualificada, incentivando a imigra\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos qualificados para responder \u00e0s necessidades demogr\u00e1ficas e de m\u00e3o de obra em Portugal.\n\nPor fim, a AD adota o princ\u00edpio de \"que somos um Pa\u00eds de portas abertas \u00e0 imigra\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o de portas escancaradas\", materializado em objetivos quantitativos para a imigra\u00e7\u00e3o, ponderando a dimens\u00e3o da seguran\u00e7a, priorizando em termos de qualifica\u00e7\u00f5es e evitando a explora\u00e7\u00e3o por redes ilegais e criminosas.", "context": [{"AD": "AD considera que \u00e9 poss\u00edvel refor\u00e7ar o trabalho na atra\u00e7\u00e3o de imigrantes em condi -\n\n\u00e7\u00f5es que garantam um acolhimento de sucesso, reforcem os ganhos pessoais e sociais \n\ndesta escolha, e acima de tudo rejeite situa\u00e7\u00f5es de promessas falhadas, pobreza e ex -\n\nclus\u00e3o social.\nRecolha de informa\u00e7\u00e3o sobre os destinos, qualifica\u00e7\u00f5es e expectativas profissio -\n\nnais dos emigrantes que deixam Portugal \u2013 tempor\u00e1rios e permanentes, por forma a \n\ngarantir o permanente ajuste da liga\u00e7\u00e3o de Portugal \u00e0 Di\u00e1spora. \n\n  Imigra\u00e7\u00e3o regulada com integra\u00e7\u00e3o humanista\n\nPromoveremos uma pol\u00edtica de imigra\u00e7\u00e3o regulada e orientada para as necessidades do \n\nmercado de trabalho, flex\u00edvel na sua execu\u00e7\u00e3o e que permita a entrada legal de imigran -\n\ntes em territ\u00f3rio nacional.\n\n  Portugal \u00e9 historicamente um pa\u00eds aberto ao mundo, a AD v\u00ea na diversidade das comu -\n\nnidades de imigrantes que Portugal recebe uma fonte de valor social, cultural e econ\u00f3 -\n\nmico imprescind\u00edvel para desenvolver o nosso pa\u00eds, e ao mesmo tempo a AD promover\u00e1 \n\numa integra\u00e7\u00e3o humanista dos imigrantes, acolhendo bem os que procuram o nosso \n\npa\u00eds para trabalhar e melhorar as suas vidas, contribuindo tamb\u00e9m para o crescimento \n\nnacional. Vencer a crise demogr\u00e1fica tamb\u00e9m passa por pol\u00edticas de integra\u00e7\u00e3o de imi -\n\ngrantes, e de um olhar atento \u00e0s necessidades dos que chegam.\n\n  Uma pol\u00edtica de imigra\u00e7\u00e3o regulada deve simultaneamente acolher, estar atento para \n\ncuidar, e investir nas qualifica\u00e7\u00f5es e no capital humano dos imigrantes acelerando o seu \n\nconhecimento cultural, lingu\u00edstico, o seu capital humano, e assim a sua efetiva integra -\n\n\u00e7\u00e3o na comunidade. Igualmente, a AD ir\u00e1 avaliar e estudar a imigra\u00e7\u00e3o regulada dos \n\nn\u00facleos familiares.\nA AD considera n\u00e3o ser poss\u00edvel, sem mais rendimentos ou patrim\u00f3nio, evitar a pobreza \n\ncom este fraco apoio, e assim compromete-se a refor\u00e7ar o Complemento Solid\u00e1rio para \n\nidosos, numa trajet\u00f3ria que garanta que os reformados em situa\u00e7\u00f5es mais vulner\u00e1veis \n\nrecebem um apoio efetivo da Seguran\u00e7a Social para viverem com dignidade.\nCombater a imigra\u00e7\u00e3o ilegal e o tr\u00e1fico humano, prevenindo e protegendo as v\u00edtimas \n\ndestas pr\u00e1ticas, apoiando devidamente as for\u00e7as e servi\u00e7os de seguran\u00e7a envolvidos \n\nneste combate;\n\n\u2022 Lutar contra a xenofobia e a exclus\u00e3o social, implementando estrat\u00e9gias de comba -\n\n te a qualquer discrimina\u00e7\u00e3o e promovendo a inclus\u00e3o social dos imigrantes;PROGRAMA\n\n\n\n2458\u2022 Gerir de forma eficiente a imigra\u00e7\u00e3o legal, apoiando e gerindo de forma eficaz a imi -\n\ngra\u00e7\u00e3o legal, incluindo medidas de prote\u00e7\u00e3o internacional e medidas de integra\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Apoiar o regresso digno e a reintegra\u00e7\u00e3o dos emigrantes portugueses;\n\n\u2022 Criar um programa de atra\u00e7\u00e3o, acolhimento e integra\u00e7\u00e3o, promovendo, sempre que \n\nposs\u00edvel, a imigra\u00e7\u00e3o regulada dos n\u00facleos familiares;\n\n \u2022 Atrair imigra\u00e7\u00e3o qualificada, incentivando a imigra\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos qualificados \n\npara responder \u00e0s necessidades demogr\u00e1ficas e de m\u00e3o de obra em Portugal;\n\n \u2022 Adotar o princ\u00edpio de \u201cque somos um Pa\u00eds de portas abertas \u00e0 imigra\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o de \n\nportas escancaradas\u201d, materializado em objetivos quantitativos para a imigra\u00e7\u00e3o, \n\nponderando a dimens\u00e3o da seguran\u00e7a, priorizando em termos de qualifica\u00e7\u00f5es e evi -\n\ntando a explora\u00e7\u00e3o por redes ilegais e criminosas; \n\n \u2022 Desenvolver uma pol\u00edtica espec\u00edfica de atra\u00e7\u00e3o de jovens estudantes para as Univer -\n\nsidades e Institutos Polit\u00e9cnicos portugueses, acompanhada de um plano consisten -\n\nte para a sua reten\u00e7\u00e3o em Portugal;\n\n\u2022 Fomentar a aprendizagem da l\u00edngua portuguesa e o conhecimento da cultura por -\n\ntuguesa por parte dos imigrantes, tendo em vista a sua melhor integra\u00e7\u00e3o social, \n\nprofissional e c\u00edvica;\n\n\u2022 Avaliar a reestrutura\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia para a Integra\u00e7\u00e3o, Migra\u00e7\u00f5es e Asilo, de forma \n\na corrigir falhas legais, operacionais e de conflito de compet\u00eancias;\n\n\u2022 Valorizar a Economia Social dedicada \u00e0 prote\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o dos imigrantes;\n\n\nA AD diferencia-se e rejeita, designadamente, as seguintes vis\u00f5es e atitudes do atual \n\nPartido Socialista:\n\n\u2022 Resigna\u00e7\u00e3o com a carga fiscal m\u00e1xima e recusa em baixar impostos;\n\n"}]}