{"query": "PS: Como o CHEGA prop\u00f5e melhorar o Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade para atrair e manter profissionais de sa\u00fade, considerando a integra\u00e7\u00e3o de cuidados privados e a transpar\u00eancia nos custos e na qualidade dos servi\u00e7os?", "response": " O partido Chega prop\u00f5e melhorar o Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS) por meio de um sistema guiado pela efici\u00eancia, qualidade e incentivo \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de parcerias p\u00fablico-privadas onde necess\u00e1rio. Eles defendem a autonomia de gest\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es hospitalares p\u00fablicas, baseada em crit\u00e9rios de transpar\u00eancia e compet\u00eancia, e a compara\u00e7\u00e3o entre os diversos sectores. Al\u00e9m disso, o Chega prop\u00f5e aferir credivelmente os n\u00edveis de satisfa\u00e7\u00e3o dos utentes em diferentes val\u00eancias, proporcionando ferramentas de compara\u00e7\u00e3o entre sectores p\u00fablico, privado e social.\n\nNo que concerne \u00e0 atra\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de profissionais de sa\u00fade, o partido Chega reconhece a import\u00e2ncia de modernizar o SNS, fazendo uso das inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e intelig\u00eancia artificial, garantindo assim uma maior informa\u00e7\u00e3o, efici\u00eancia operacional e, consequentemente, um melhor servi\u00e7o prestado ao utente. Eles tamb\u00e9m desejam alterar o paradigma para um Sistema Nacional de Sa\u00fade que assegure uma resposta integrada ao cidad\u00e3o atrav\u00e9s da articula\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade p\u00fablicos, privados e sociais, investir na preven\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, refor\u00e7ar os cuidados prim\u00e1rios e o atendimento de urg\u00eancia, e promover a valoriza\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o dos profissionais de sa\u00fade no SNS.\n\nNo entanto, o contexto fornecido n\u00e3o detalha explicitamente como o partido Chega aborda a integra\u00e7\u00e3o de cuidados privados e a transpar\u00eancia nos custos e na qualidade dos servi\u00e7os no SNS, al\u00e9m do que foi mencionado acima.", "context": [{"AD": "obrigat\u00f3rios de outcome  cir\u00fargico;\n\n  \u2022 Desenvolver um sistema concorrencial competitivo para cirurgia de ambulat\u00f3rio;\n\n\u2022 Organizar uma resposta p\u00fablica no SNS com vista ao aumento da natalidade e maior \n\nacesso \u00e0s t\u00e9cnicas de Procria\u00e7\u00e3o Medicamente Assistida, com pr\u00e1ticas sustentadas \n\nnuma s\u00f3lida moldura \u00e9tica:\n\n  \u2022 Refor\u00e7ar o Investimento nos centros p\u00fablicos de PMA (Procria\u00e7\u00e3o Medicamente \n\nAssistida) em recursos humanos, equipamentos e espa\u00e7os f\u00edsicos;\n\n\u2022 Diferenciar e refor\u00e7ar a especializa\u00e7\u00e3o dos centros de PMA do SNS;PROGRAMA\n\n\n\n  2448\u2022 Garantir a autonomiza\u00e7\u00e3o funcional e financeira do Banco P\u00fablico de G\u00e2metas e \n\nrefor\u00e7o da sua estrutura org\u00e2nica especializada com aumento da capacidade de \n\nresposta;\n\n  \u2022 Refor\u00e7ar o apoio para t\u00e9cnicas m\u00e9dicas de fertilidade humana com melhores \n\ntecnologias dispon\u00edveis no SNS e parceiros privados com acordo de colabora\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Assegurar a referencia\u00e7\u00e3o mais precoce dos M\u00e9dicos de Fam\u00edlia para centros de \n\nPMA;\n\n\u2022 Aprofundar e melhorar os protocolos cl\u00ednicos e boas pr\u00e1ticas assistenciais para \n\nobten\u00e7\u00e3o da menor mortalidade infantil da UE.\n\nMOTIVAR OS PROFISSIONAIS DE SA\u00daDE\n\n\u2022 Criar o Plano de Motiva\u00e7\u00e3o dos Profissionais de Sa\u00fade, de forma a valorizar auto -\n\nnomamente todos os recursos humanos envolvidos na presta\u00e7\u00e3o dos cuidados de \n\nsa\u00fade \u00e0s pessoas, em especial no SNS. Este plano versar\u00e1 sobre as carreiras dos \n\nm\u00e9dicos, enfermeiros, farmac\u00eauticos, administradores, psic\u00f3logos, fisioterapeutas, \n\nnutricionistas e t\u00e9cnicos auxiliares de sa\u00fade. Este plano versar\u00e1 sobre incentivos la -\n\nborais, desenvolvimento de carreiras, flexibilidade de hor\u00e1rios de trabalho, diferen -\n\ncia\u00e7\u00e3o profissional, novos perfis de compet\u00eancias.\n\n  M\u00e9dicos\n\n\u2022 Promover uma abordagem espec\u00edfica com as Ordens Profissionais e as associa\u00e7\u00f5es \n\nrepresentativas no que respeita \u00e0 reten\u00e7\u00e3o de jovens quadros m\u00e9dicos, enfermeiros \n\ne outros profissionais de sa\u00fade no sistema de sa\u00fade portugu\u00eas;\n\n\u2022 Definir, nas zonas mais carenciadas do Pa\u00eds, um novo conjunto de incentivos para \n\natra\u00e7\u00e3o de profissionais de sa\u00fade, em articula\u00e7\u00e3o com as autarquias locais;\n\n\u2022 Construir, progressivamente, equipas multidisciplinares mais alargadas no SNS, no -\n\nmeadamente, ao n\u00edvel dos cuidados de sa\u00fade prim\u00e1rios.\n\nPROMOVER A SA\u00daDE E A PREVEN\u00c7\u00c3O DA DOEN\u00c7A\n\n\u2022 Fomentar e promover a\u00e7\u00f5es e iniciativas na \u00e1rea da preven\u00e7\u00e3o em sa\u00fade;\n\n\u2022 Criar um Programa Priorit\u00e1rio de Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade Oral;\n\n\u2022 Criar Programa Priorit\u00e1rio de Sa\u00fade Mental Comunit\u00e1ria, que contemplar\u00e1, entre \n\noutras coisas, Preven\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria de Toxicodepend\u00eancias e Preven\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria \n\nescolar e universit\u00e1ria;PROGRAMA\n\n\n\n2449\u2022 Garantir a realiza\u00e7\u00e3o de um check-up anual tendo por base as boas pr\u00e1ticas inter -\n\nnacionais, num protocolo personalizado de cuidados de sa\u00fade entre prestadores p\u00fa -\n\nblicos, privados e sociais;\n\n\u2022 Aproveitar e potenciar a vasta rede capilar em todo o territ\u00f3rio nacional das Miseri -\n\nc\u00f3rdias e IPSS nas a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e preven\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a.\n\nALARGAR\nAssegurar a Consulta no M\u00e9dico de Fam\u00edlia em tempo \u00fatil;\n\n \u2022 Adaptar e melhorar as respostas do sistema de sa\u00fade ao desafio do envelhecimento \n\ndemogr\u00e1fico da popula\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Garantir Consultas de Especialidade dentro do tempo de espera m\u00e1ximo, nomeada -\n\nmente, atrav\u00e9s da atribui\u00e7\u00e3o de um Voucher de Consulta;PROGRAMA\n\n\n\n2446\u2022 Organizar o Sistema de presta\u00e7\u00e3o de cuidados de sa\u00fade hospitalar com maior auto -\n\nnomia, atuando integradamente para a realiza\u00e7\u00e3o dos objetivos contratualizados e \n\ncom avalia\u00e7\u00e3o de resultados;\n\n \u2022 Incrementar o or\u00e7amento dos programas transversais de promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade e Sa\u00fa -\n\nde preventiva em sede interministerial com franco envolvimento das Autarquias Lo -\n\ncais;\n\n \u2022 Fortalecer a rede p\u00fablica de apoio \u00e0 Fertilidade e Procria\u00e7\u00e3o Medicamente Assisti -\n\nda;\n\n \u2022 Estabelecer um novo programa nacional de Sa\u00fade Oral com unidades privadas de \n\nMedicina Dent\u00e1ria;\n\n \u2022 Criar a Ag\u00eancia Nacional Digital da Sa\u00fade e o Registo Eletr\u00f3nico de Sa\u00fade \u00danico \n\n(RES_U) para cada pessoa;\n\n\nMelhor Estado,  \n\nCombater a Corrup\u00e7\u00e3oPROGRAMA\n\n\n\n24158que, por exemplo, escolas p\u00fablicas e hospitais p\u00fablicos t\u00eam a mesma autonomia de ges -\n\nt\u00e3o e or\u00e7amental que t\u00eam os hospitais em regime de PPP ou as escolas em regime de \n\ncontrato de associa\u00e7\u00e3o. Neste sentido, cria-se a indistin\u00e7\u00e3o entre a provis\u00e3o p\u00fablica ou \n\nprivada, dando capacidade \u00e0s entidades p\u00fablicas de competir de forma equilibrada com \n\no setor privado. S\u00f3 com autonomia, flexibilidade para contratar, para realizar despesas, \n\npara melhorar processos parece ser poss\u00edvel as entidades p\u00fablicas aproximarem-se da \n\nefici\u00eancia que se aponta ao setor privado.\n\n  Como elemento pr\u00e9vio deste procedimento or\u00e7amental contratual, \u00e9 necess\u00e1rio imple -\n\nmentar um sistema transparente de monitoriza\u00e7\u00e3o da restri\u00e7\u00e3o de recursos do Estado, \n\ncom uma vis\u00e3o global e consolidada sobre a sua receita, despesa, tesouraria central e \n\nsitua\u00e7\u00e3o patrimonial. No processo de tomada de decis\u00e3o, o Governo tem de ter uma \n\nvis\u00e3o completa dos custos e benef\u00edcios das suas escolhas, de forma a minimizar a pos -\n\nsibilidade de estas colocarem em risco a sustentabilidade das finan\u00e7as p\u00fablicas. Atual -\n\nmente, esta vis\u00e3o global \u00e9 dificultada pelo elevado n\u00edvel de fragmenta\u00e7\u00e3o or\u00e7amental, \n\nque consente uma tomada de decis\u00e3o a n\u00edveis inferiores sem uma correta internaliza\u00e7\u00e3o \n\ndos custos dessas escolhas.\n\n  Em complemento a esta abordagem \u00e9 indispens\u00e1vel promover a ado\u00e7\u00e3o de medidas \n\nespecificas para promo\u00e7\u00e3o da integridade, transpar\u00eancia, e responsabilidade pol\u00edtica na \n\ngoverna\u00e7\u00e3o, bem como de firme e efetivo combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o. A situa\u00e7\u00e3o portuguesa \n\ne as \u00faltimas experi\u00eancias de governa\u00e7\u00e3o socialista tornam indispens\u00e1vel uma resposta \n\nrobusta em pol\u00edticas p\u00fablicas. A fragilidade \u00e9tica, a cultura de informalidade e promis -\n\ncuidade entre poderes p\u00fablicos e certos agentes econ\u00f3micos, a aus\u00eancia de respon -\n\nsabiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e a atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e p\u00fablica facilitadora da corrup\u00e7\u00e3o e tr\u00e1fico \n\nde influ\u00eancias minam a qualidade e confian\u00e7a na democracia, mas tamb\u00e9m corroem o \n\nambiente econ\u00f3mico e de investimento e criam desigualdades concorrenciais e inefi -\n\nci\u00eancias de aloca\u00e7\u00e3o de recursos que diminuem o crescimento potencial da economia e \n\no bem-estar social.\n\n  Nesse sentido, o Programa Eleitoral da AD inclui um \u201cPacote de Medidas para a Integri -\n\ndade e Transpar\u00eancia e Combate \u00e0 Corrup\u00e7\u00e3o\u201d com respostas robustas e diferenciado -\n\nras que nele s\u00e3o explanadas, desde a regulamenta\u00e7\u00e3o do lobbying, redu\u00e7\u00e3o de conflitos \n\nde interesse, de criminaliza\u00e7\u00e3o do enriquecimento il\u00edcito, reforma dos mecanismos insti -\n\ntucionais e processuais de preven\u00e7\u00e3o da corrup\u00e7\u00e3o.\nHoje, para demasiados jovens o caminho socialista para \n\nPortugal n\u00e3o lhes d\u00e1 futuro, e n\u00e3o conta com eles. O pa\u00eds deixou de ter um sistema de \n\neduca\u00e7\u00e3o de qualidade para os seus filhos, deixou de ter um servi\u00e7o nacional de sa\u00fade \n\nque seja capaz de dar resposta aos seus anseios m\u00ednimos, continuou a perpetuar muito \n\npara al\u00e9m da emerg\u00eancia financeira uma carga fiscal que lhes asfixia os seus sonhos, \n\ndeixou de promover um contexto onde uma habita\u00e7\u00e3o seja acess\u00edvel, e tornou-se cada \n\nvez mais bloqueado, constrangido e incapaz de se desenvolver com ambi\u00e7\u00e3o. \n\n  A AD reconhece a gravidade do momento, e considera que apenas uma pol\u00edtica integra -\n\nda, que reflita a realidade dos jovens, os seus anseios e a suas preocupa\u00e7\u00f5es lhes d\u00e1 a \n\npossibilidade de responderem ao apelo de fazer Portugal. Assim, existe uma abordagem \n\nde largo espectro procurando auxiliar os jovens a poderem estar e ser em Portugal, que \n\nem parte se espelha neste documento, nomeadamente:\n\n\u2022 Ado\u00e7\u00e3o do IRS Jovem (previsto no ponto 1.1 do documento) que procura refor\u00e7ar \n\nrendimentos aos jovens at\u00e9 aos 35 anos, e reconhecer a enorme perda que a sua \n\nemigra\u00e7\u00e3o massiva gera;\n\n\u2022 Isen\u00e7\u00e3o de IMT e Imposto de Selo na compra na primeira casa pelos jovens;\n\n\u2022 Garantia p\u00fablica para viabilizar o financiamento banc\u00e1rio da totalidade do pre\u00e7o \n\nda aquisi\u00e7\u00e3o da primeira casa por jovens;\n\n\u2022 Expans\u00e3o da Oferta de Habita\u00e7\u00e3o e o refor\u00e7o do funcionamento do mercado de \n\narrendamento como forma de garantia do 1.\u00ba direito e da trave basilar ao projeto de \n\nvida de cada um;PROGRAMA\n\n\n\n24173\u2022 Um mercado de trabalho onde os contratos de trabalho permitam maleabilidade \n\npara diferentes estilos de vida, prioridades, concilia\u00e7\u00e3o trabalho lazer e cont\u00ednuo in -\n\nvestimento pessoal; \n\n\u2022 Estado Social focado nos cidad\u00e3os, utilizando toda a capacidade instalada para \n\ngarantir uma resposta efetiva aos jovens, aos agregados familiares que v\u00e3o criar, e \n\n\u00e0s gera\u00e7\u00f5es anteriores. Al\u00e9m da Sa\u00fade e da Educa\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 garantido o acesso uni -\n\nversal e gratuito \u00e0s creches, mobilizando os setores p\u00fablico, social e privado ;\n\n\u2022 Uma Economia a crescer mais e a distribuir melhor, atrav\u00e9s de apoios sociais que \n\nn\u00e3o se constituam uma armadilha de pobreza, e assim promovendo coes\u00e3o e harmo -\n\nnia social que potencie a riqueza intr\u00ednseca do pa\u00eds, e o ofere\u00e7a como um s\u00edtio onde \n\nos jovens desejam viver.  \n\n \nEstabelecer uma isen\u00e7\u00e3o de contribui\u00e7\u00f5es e impostos sobre pr\u00e9mios de produtivida -\n\nde por desempenho no valor de at\u00e9 6% da remunera\u00e7\u00e3o base anual (correspondendo, \n\ndessa forma, a um 15\u00ba m\u00eas, quando aplicado). A isen\u00e7\u00e3o aplica-se \u00e0 totalidade ou \n\nparte do pr\u00e9mio at\u00e9 este limite;\n\n\u2022 Reduzir a popula\u00e7\u00e3o com contrato a termo;\n\n\u2022 Aumentar a percentagem de popula\u00e7\u00e3o em idade ativa a participar em atividades \n\nde educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o.\n\n3. Medidas\n\n\u2022 Dignificar o trabalho e o emprego, combater a pobreza e a precariedade:\n\n\u2022 Substituir um conjunto alargado de apoios sociais, sem perdas para ningu\u00e9m, \n\npor um Suplemento Remunerativo Solid\u00e1rio - sistema de subs\u00eddio ao trabalho, \n\ncom a possibilidade de acumula\u00e7\u00e3o de rendimentos do trabalho com RSI, pens\u00e3o \n\nsocial, ou outros apoios sociais dirigidos a situa\u00e7\u00f5es sociais limite, que atenue o \n\nempobrecimento dos trabalhadores empregados e incentive a sua participa\u00e7\u00e3o \n\nativa no mercado de trabalho que tenha em conta a dimens\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o do \n\nagregado familiar; \n\n \u2022 Estudar a cria\u00e7\u00e3o de uma presta\u00e7\u00e3o \u00fanica por tipologia para as presta\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ncontributivas, agregando complementos a diferentes presta\u00e7\u00f5es, refor\u00e7ando o \n\nseu acesso e contributo para o combate \u00e0 exclus\u00e3o;     \n\n \u2022 Garantir o aumento do sal\u00e1rio m\u00ednimo para 1.000\u20ac at\u00e9 ao final da legislatura e      \n\ncriar condi\u00e7\u00f5es a evolu\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00e9dio para 1.750\u20ac at\u00e9 ao final da presente \n\nd\u00e9cada, baseada na soma da infla\u00e7\u00e3o \u00e0 totalidade dos ganhos de produtividade;\n\n\u2022 Convergir os direitos \u00e0 prote\u00e7\u00e3o social dos trabalhadores independentes, cuida -\n\ndores informais e ainda em novas formas de emprego (trabalhadores nas plata -PROGRAMA\n\n\n\n 2455formas digitais e em trabalho remoto para empresas externas) com o regime dos \n\ntrabalhadores por conta de outrem, no que diz respeito \u00e0 prote\u00e7\u00e3o no desempre -\n\ngo, doen\u00e7a, parentalidade ou reforma;\n\n \u2022 Fortalecer a rede de apoio dos cuidadores informais.  \n\n \u2022 Garantir maior justi\u00e7a na distribui\u00e7\u00e3o dos apoios sociais com refor\u00e7o da transpar\u00ean -\n\ncia e clareza da informa\u00e7\u00e3o:\n\n\u2022 Criar a Conta-Corrente do Contribuinte-Benefici\u00e1rio, enquanto instrumento que \n\npermitir\u00e1 aos cidad\u00e3os ter informa\u00e7\u00e3o fidedigna sobre o historial das suas con -\n\ntribui\u00e7\u00f5es para esquemas p\u00fablicos de Seguran\u00e7a Social;\n\n \u2022 Refor\u00e7ar, de forma clara e determinada, o cruzamento de dados e o aperfei\u00e7oa -\n\nmento de instrumentos j\u00e1 existentes, nomeadamente, ao n\u00edvel da articula\u00e7\u00e3o en -\n\ntre a Autoridade Tribut\u00e1ria e a Seguran\u00e7a Social;\n\n\u2022 Implementar maior fluidez no sistema da Seguran\u00e7a Social para que ningu\u00e9m \n\nfique desprotegido por inefici\u00eancia operacional do mesmo.      \n\n", "PS": ", assegu- rando a ado\u00e7\u00e3o das medidas diagnosticas no seu \u00e2mbito, em articula\u00e7\u00e3o com as demais estrat\u00e9gias nacionais para a mat\u00e9ria.\n\n\n\n  Prosseguir o investimento na infraestrutura tecno- l\u00f3gica da sa\u00fade, melhorando as infraestruturas e a interoperabilidade entre sistemas, bem como a uni- formiza\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o de registos e processos e a comunica\u00e7\u00e3o entre fornecedores, prestadores de cuidados e entidades pagadoras;\n\n\n\nCriar o <<Registo de Sa\u00fade Eletr\u00f3nico do Utente\u00bb> (processo digital \u00fanico) e o \u00abPlano Individual de Cui- dados\u00bb (nomeadamente para pessoas com morbili- dade m\u00faltipla), permitindo agilizar e diversificar os pontos de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, salvaguardando a necess\u00e1ria prote\u00e7\u00e3o de dados;\n\n\n\nProsseguir a aposta no desenvolvimento de ferra- mentas inform\u00e1ticas de apoio \u00e0 decis\u00e3o cl\u00ednica, no- meadamente no \u00e2mbito da Intelig\u00eancia Artificial e algoritmia, contribuindo para melhorias de efici\u00eancia, efic\u00e1cia e produtividade do trabalho m\u00e9dico;\n\n\n\nAprofundar e diversificar os mecanismos de intera- \u00e7\u00e3o digital entre os cidad\u00e3os e o SNS na realiza\u00e7\u00e3o de atos diversos, como a marca\u00e7\u00e3o de consultas e exames e a consulta de registos cl\u00ednicos;\n\n\n\nProsseguir a aposta na telemedicina e na telessa\u00fa- de, generalizando a sua utiliza\u00e7\u00e3o nos Cuidados de Sa\u00fade Prim\u00e1rios, ao n\u00edvel da teleconsulta e, entre outras respostas, ao n\u00edvel do acompanhamento em sa\u00fade no Apoio Domicili\u00e1rio e nas estruturas resi- denciais para idosos;\n\n\n\n  Criar mecanismos de medi\u00e7\u00e3o de resultados em sa\u00fade associados a medicamentos e tecnologias, a partir de dados relacionados com a qualidade de vida dos utentes, de modo a relacionar custos com resultados, numa l\u00f3gica de partilha de riscos, contribu\u00eddo para uma melhor monitoriza\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o  de cuidados e para a pr\u00f3pria inova\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da in- vestiga\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n  Definir uma estrat\u00e9gia plurianual de coopera\u00e7\u00e3o com setor privado, assumindo o princ\u00edpio da suple- tividade e colocando o utente no centro dos proces- sos de articula\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o;\n\n\n\nRefor\u00e7ar a transpar\u00eancia na rela\u00e7\u00e3o do Estado com os prestadores privados em mat\u00e9ria de pre\u00e7os e pa- dr\u00f5es de qualidade, assumindo a responsabilidade pela presta\u00e7\u00e3o de cuidados aos utentes e evitando tratamentos desnecess\u00e1rios;\n\n\n\n  Equacionar a ado\u00e7\u00e3o e refor\u00e7o de instrumentos de regula\u00e7\u00e3o em sa\u00fade, num quadro operacional claro e assente em crit\u00e9rios concretos, melhorando e tor- nando mais transparentes as rela\u00e7\u00f5es de comple- mentaridade e de supletividade;\n\n\n\nMelhorar a articula\u00e7\u00e3o e promover formas de in- tegra\u00e7\u00e3o dos laborat\u00f3rios cl\u00ednicos de Meios Com- plementares de Diagn\u00f3stico e Terap\u00eautica no SNS, reconhecendo o seu papel fulcral na presta\u00e7\u00e3o de cuidados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.\n\nRefor\u00e7ar a rede de prestadores do Servi\u00e7o de Apoio Domicili\u00e1rio (SAD) e as Equipas de Cuidados Conti- nuados Integrados Domicili\u00e1rios (ECCI) ;\n\n\n\nPromover o combate aos chamados \"internamentos sociais\", que correspondem a cuidados hospita- lares redundantes ou in\u00fateis, bem como o combate aos maus-tratos a idosos, e melhorando, nos casos de abandono, a articula\u00e7\u00e3o com as respostas sociais, no \u00e2mbito do processo do \"Maior Acompanha- do\", revendo os mecanismos legais de penaliza\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00f5es de maus-tratos e abandono;\n\n\n\nProsseguir o alargamento da rede de cuidados continuados, com refor\u00e7o das vagas, de modo a asse- gurar uma adequada cobertura nos casos em que a mesma \u00e9 necess\u00e1ria e diminuindo assim a press\u00e3o sobre outras redes de resposta;\n\n\n\n  Criar uma \"via verde\" de acesso e liga\u00e7\u00e3o dos profissionais de sa\u00fade hospitalares aos profissionais de sa\u00fade das estruturas residenciais para pessoas ido- sas, evitando, tanto quanto poss\u00edvel, a ida \u00e0s urg\u00ean- cias hospitalares e o internamento;\n\n\n\nRefor\u00e7ar a integra\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os a pessoas idosas, na perspetiva do continuo de cuidados, sugerido pela OMS e garantindo mecanismos de referencia\u00e7\u00e3o adequados e equitativos para as diversas respostas sociais.\n\nA prossecu\u00e7\u00e3o do refor\u00e7o da oferta de cuidados de sa\u00fade oral de proximidade, nomeadamente atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o da carreira de medicina dent\u00e1- ria no SNS e do aumento dos seus efetivos;\n\n\n\nContinuar a expans\u00e3o e cobertura ao n\u00edvel da Rede Nacional de Cuidados Continuados e de Cuidados Paliativos, refor\u00e7ando a oferta de proximidade em termos de unidades e de camas dispon\u00edveis;\n\n\n\n Criar uma rede de atendimento permanente, a funcionar em centros de sa\u00fade de refer\u00eancia, servindo uma \u00e1rea geogr\u00e1fica delimitada e contribuindo assim para reduzir o recurso \u00e0s urg\u00eancias hospitalares;\n\n\n\n Refor\u00e7ar as respostas imediatas a pessoas sem m\u00e9dico e enfermeiro de fam\u00edlia, mobilizando equipas \n\nmultiprofissionais, envolvendo m\u00e9dicos e enfermei- ros e outros profissionais ao servi\u00e7o ou que estejam aposentados;\n\n\n\nInvestir na preven\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, apostando na sa\u00fade p\u00fablica e no combate aos determi- nantes de sa\u00fade.\n\n\n\n Refor\u00e7ar o SNS em Meios Complementares de Diag- n\u00f3stico e Terap\u00eautica (MDTC) e respetivo pessoal t\u00e9cnico, ao n\u00edvel dos Cuidados de Sa\u00fade Prim\u00e1rios, disponibilizando-os em unidades de maior dimens\u00e3o e numa l\u00f3gica de cobertura territorial. Trata-se de um investimento que contribui para:\n\n\u2022 Uma organiza\u00e7\u00e3o mais eficaz da presta\u00e7\u00e3o de cuidados, com maior celeridade e comodidade na resposta aos utentes, evitando desloca\u00e7\u00f5es e tempos de espera e permitindo a realiza\u00e7\u00e3o, numa \u00fanica visita, de exames prescritos;\n\n\nRefor\u00e7ar a sustentabilidade do sistema de pens\u00f5es e de prote\u00e7\u00e3o social, num quadro demogr\u00e1fico marcado pelo envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o e pela reconfigura\u00e7\u00e3o dos riscos sociais;\n\n\n\n Melhorar a efic\u00e1cia das respostas para diferentes gera\u00e7\u00f5es, e em particular para os grupos sociais mais vulner\u00e1veis, apostando na simplifica\u00e7\u00e3o, na maior acessibilidade do sistema e na melhoria da\n\nqualidade do atendimento p\u00fablico;\n\n\n\n Garantir a primazia e integralidade do sistema p\u00fablico de seguran\u00e7a social e a responsabilidade coletiva e universal que s\u00f3 ele assegura, sem preju\u00edzo da possibilidade, sempre supletiva, de complemento com outras modalidades de poupan\u00e7a e prote\u00e7\u00e3o contra riscos.\n\n\n\n Aprofundar a trajet\u00f3ria de valoriza\u00e7\u00e3o das pens\u00f5es, em particular dos escal\u00f5es mais baixos, assegurando em todos os anos da legislatura o integral cumprimento da f\u00f3rmula de atualiza\u00e7\u00e3o, sem preju\u00edzo da valoriza\u00e7\u00e3o adicional nos grupos mais desfavorecidos, permitindo que os pensionistas mantenham n\u00edveis de vida dignos face aos que tinham na idade ativa, e de melhorias ao pr\u00f3prio modelo;\n\n\n\nNeste \u00e2mbito, avaliar, em di\u00e1logo com os parceiros sociais, aperfei\u00e7oamentos no modelo de atualiza\u00e7\u00e3o das pens\u00f5es, incluindo:\n\n\u2022 A pondera\u00e7\u00e3o, na indexa\u00e7\u00e3o da atualiza\u00e7\u00e3o das pens\u00f5es, de outras vari\u00e1veis macroecon\u00f3micas, como a varia\u00e7\u00e3o da massa salarial, para c\u00e1lculo dos aumentos;\n\n\nA revis\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o profissional e qualifica\u00e7\u00e3o das pessoas do setor, em estreito di\u00e1logo com o movimento associativo e operadores formativos e em articula\u00e7\u00e3o quer com a prote\u00e7\u00e3o social, quer com a inclus\u00e3o no emprego;\n\n", "Chega": ", financiando o sistema m\u00faltiplas vezes.\n\n  A determina\u00e7\u00e3o dos custos, da sua estrutura, de todos os \n\nactos prestados tem de ser conhecida e p\u00fablica para que \n\numa real compara\u00e7\u00e3o possa ser realizada, com base na \n\ngarantia de controlo e supervis\u00e3o da qualidade, indicador \n\nque ir\u00e1 permitir fazer as op\u00e7\u00f5es e determinar o financia-\n\nmento. Este processo deve ser comum a todos os sectores, \n\nagentes, institui\u00e7\u00f5es e presta\u00e7\u00f5es do sistema.\n\n  O CHEGA reconhece a import\u00e2ncia de devolver ao SNS \n\na capacidade de atrair e fixar profissionais e, neste \u00e2m-\n\nbito, importa referir que entre fevereiro e outubro de \n\n2023, 1.7803 profissionais abandonaram o SNS. Pese \n\nembora tenham sido promovidos diversos concursos \n\npara contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e9dicos, o resultado revelou reite-\n\nradamente a falta de atractividade do SNS, uma tend\u00ean-\n\ncia que n\u00e3o pode ser subestimada.\n\n  Assim, o CHEGA prop\u00f5e um Sistema Nacional de Sa\u00fade \n\nguiado pela efici\u00eancia, qualidade, incentivando a contratu-\n\naliza\u00e7\u00e3o de parcerias p\u00fablico-privadas onde se revele ne-\n\ncess\u00e1rio e modelos de gest\u00e3o por objectivos. Defendemos a autonomia de gest\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es hospitalares p\u00fabli-\n\ncas, baseada em crit\u00e9rios de transpar\u00eancia e compet\u00eancia, \n\ne a compara\u00e7\u00e3o entre os diversos sectores. \n\n  Comprometemo-nos a aferir de forma cred\u00edvel os n\u00edveis \n\nde satisfa\u00e7\u00e3o dos utentes em diferentes val\u00eancias, pro-\n\nporcionando ferramentas de compara\u00e7\u00e3o entre sectores \n\np\u00fablico, privado e social.\n\n  A proposta do CHEGA para a sa\u00fade, atrav\u00e9s deste progra-\n\nma para as elei\u00e7\u00f5es legislativas de 2024, reflete o compro-\n\nmisso inabal\u00e1vel de construir um sistema de sa\u00fade robusto, \n\ncentrado nas pessoas e capaz de responder aos desafios \n\nemergentes.\n\n  PRIORIDADES\n\n\u2022 Modernizar o SNS, fazendo uso das inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gi-\n\ncas e intelig\u00eancia artificial, garantindo assim uma maior in-\n\nformatiza\u00e7\u00e3o, efici\u00eancia operacional e, consequentemen-\n\nte, um melhor servi\u00e7o prestado ao utente;\n\n  \u2022 Alterar o paradigma para Sistema Nacional de Sa\u00fade, \n\nassegurando uma resposta integrada ao cidad\u00e3o atrav\u00e9s \n\nda articula\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade p\u00fablicos, privados e \n\nsociais;\n\n  \u2022 Investir na preven\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade;\n\n\u2022 Refor\u00e7ar os cuidados prim\u00e1rios e o atendimento de ur-\n\ng\u00eancia, com a garantia de atribui\u00e7\u00e3o de m\u00e9dico fam\u00edlia a \n\ntodos os cidad\u00e3os;\n\n\u2022 Promover a valoriza\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o dos profissionais de \n\nSa\u00fade no SNS.\n\n \nDesenvolver tecnologias inovadoras e sistemas de in-\n\nforma\u00e7\u00e3o integrados que melhorem a coordena\u00e7\u00e3o entre \n\nas diferentes val\u00eancias do sistema de sa\u00fade (cuidados m\u00e9-\n\ndicos, terap\u00eauticas, rastreios e diagn\u00f3sticos), incluindo:\n\n\u2022 Plataforma \u00fanica digital comum a todos os agentes envol-\n\nvidos no sector da sa\u00fade em Portugal, processo essencial \n\npara que existam sinergias e ganhos de efici\u00eancia em todo \n\no sistema de sa\u00fade;\n\n\u2022 Registo \u00danico de Sa\u00fade do Cidad\u00e3o, permitindo a dispo-\n\nnibilidade do processo cl\u00ednico do utente em todas as insti-\n\ntui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade de forma a agilizar o acesso a informa\u00e7\u00f5es \n\nm\u00e9dicas, melhorar a coordena\u00e7\u00e3o entre profissionais, re-\n\nduzir a duplica\u00e7\u00e3o de exames, facilitar tomada de decis\u00f5es \n\ne promover a seguran\u00e7a e precis\u00e3o do hist\u00f3rico cl\u00ednico do \n\nutente, numa abordagem, integrada e personalizada;\n\n\u2022 Dinamiza\u00e7\u00e3o da telemedicina na presta\u00e7\u00e3o de cuidados \n\nde sa\u00fade, permitindo consultas remotas e acess\u00edveis atra-\n\n3 An\u00e1lise Mensal do Balan\u00e7o Social \u2013 SNS\n\n29v\u00e9s de tecnologias digitais; \n\n\u2022 Promo\u00e7\u00e3o da qualidade e transpar\u00eancia nos servi\u00e7os p\u00fa-\n\nblicos, privados e sociais, nomeadamente atrav\u00e9s da ava-\n\nlia\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica dos servi\u00e7os, \u00e0 compara\u00e7\u00e3o entre secto-\n\nres com a publica\u00e7\u00e3o dos respectivos relat\u00f3rios peri\u00f3dicos, \n\ncria\u00e7\u00e3o de incentivos para a qualidade, entre outros. \n\n90. Evoluir o Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade para um Sistema \n\nNacional de Sa\u00fade, com a integra\u00e7\u00e3o de todo o Sector P\u00fa-\n\nblico, Privado e Social, formalizando parcerias p\u00fablico-pri-\n\nvadas estrat\u00e9gicas para optimizar recursos e garantir uma \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os mais eficaz, r\u00e1pida e de qualidade.\n\n91. Reformar a Lei de Bases da Sa\u00fade introduzindo novos \n\nmodelos de gest\u00e3o e parcerias p\u00fablico-privadas (PPP\u2019 s) e \n\nalterar o Estatuto do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade, nomeada-\n\nmente, revogando a previs\u00e3o do director executivo.\n\n92. Garantir que os servi\u00e7os de sa\u00fade sejam prestados de \n\nmaneira eficiente, equitativa e com padr\u00f5es de qualidade \n\nelevados, com base em indicadores claros e metas mensu-\n\nr\u00e1veis de desempenho e conformidade.\n\n93. Assegurar que sempre que se verifique o esgotamen-\n\nto dos tempos m\u00e1ximos de resposta garantidos (TMRG), \n\nfixados para a rede de presta\u00e7\u00e3o de cuidados de sa\u00fade no \n\nSNS, o Estado tem a obriga\u00e7\u00e3o de referenciar os utentes \n\npara atendimento nos sectores privado ou social, o que \n\ndeve acontecer de forma c\u00e9lere e eficaz, garantindo o \n\nacesso dos utentes a cuidados de sa\u00fade de qualidade, em \n\ntempo \u00fatil e pr\u00f3ximo da sua \u00e1rea de resid\u00eancia. \n\n\nJornal de Neg\u00f3cios, 2016\n\n28demiol\u00f3gica, seja o aumento da esperan\u00e7a m\u00e9dia de vida, \n\no envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o e a depend\u00eancia associa-\n\nda, assim como a preval\u00eancia de doen\u00e7as e comorbilida-\n\ndes, trazem novos desafios. Uma realidade que \u00e9 obser-\n\nvada, diagnosticada e referida h\u00e1 mais de tr\u00eas d\u00e9cadas, \n\npor\u00e9m, muito pouco tem sido feito para ajustar e mudar os \n\nsistemas de apoio social e os cuidados de sa\u00fade para adap-\n\nt\u00e1-los a esta transi\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica. Neste \u00e2mbito h\u00e1 que \n\nproceder \u00e0 estratifica\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em risco, da carga \n\nde doen\u00e7a e factores de risco de modo a alocar recursos de \n\nforma mais eficiente. A integra\u00e7\u00e3o multidisciplinar e sec-\n\ntorial nesta abordagem \u00e9 essencial para que haja ganhos \n\nefectivos de qualidade em sa\u00fade.\n\n  O Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade tem de passar a ser assumido \n\ncomo um sistema que integra todos os cuidados de sa\u00fade \n\ninstalados no pa\u00eds e, portanto, incluindo a oferta privada. \n\n  Apesar de uma parte significativa dos servi\u00e7os prestados \n\npelo Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade j\u00e1 ser de natureza privada \n\ne, nesta medida, os servi\u00e7os privados e sociais j\u00e1 fazem par-\n\nte integrante do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade, o preconceito \n\nideol\u00f3gico e o sofisma prevalente n\u00e3o tem permitido fazer \n\ndesta realidade uma forma de concretizar um SNS mais efi-\n\nciente, com menos custos e melhor servi\u00e7o para o cidad\u00e3o.\n\n  Actualmente, h\u00e1 problemas graves de acessibilidade que \n\npenalizam a popula\u00e7\u00e3o mais fr\u00e1gil e desfavorecida e, por \n\noutro lado, h\u00e1 uma percentagem cada vez maior de portu-\n\ngueses que pagam os cuidados de sa\u00fade a que deveriam \n\nter direito\nPRIORIDADES\n\n\u2022 Assegurar uma efectiva coes\u00e3o territorial, combater as as-\n\nsimetrias entre o litoral e a zona interior do pa\u00eds, bem como \n\no despovoamento dessas \u00e1reas; \n\n\u2022 Promover o investimento nos territ\u00f3rios de baixa densi-\n\ndade atrav\u00e9s de pol\u00edticas fiscais eficientes e proceder ao \n\nreordenamento administrativo territorial; \n\n\u2022 Investir na coes\u00e3o digital de forma a que todo o territ\u00f3rio \n\ntenha cobertura de rede m\u00f3vel e de dados de elevada ca-\n\npacidade;\n\n\u2022 Concretizar o Plano Nacional de Ferrovia (PNF), concluir \n\no processo relativo ao novo aeroporto e proceder a melho-\n\nrias nos portos e transporte mar\u00edtimo;\n\n\u2022 Apostar na melhoria da mobilidade dos cidad\u00e3os, tanto \n\nem transporte individual como colectivo, expandindo e \n\nmelhorando a rede de transportes p\u00fablicos. \n\nPROPOSTAS\n\n392. Redefinir o m\u00e9todo de c\u00e1lculo da transfer\u00eancia de \n\nverbas do Or\u00e7amento de Estado para os territ\u00f3rios de bai-\n\nxa densidade, garantindo uma maior equidade j\u00e1 que as \n\ntransfer\u00eancias s\u00e3o calculadas com base na densidade po-\n\npulacional o que obviamente prejudica os territ\u00f3rios de \n\nbaixa densidade, assim, a altera\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de c\u00e1lculo \n\npermite uma discrimina\u00e7\u00e3o positiva aos territ\u00f3rios at\u00e9 hoje \n\n \u201cesquecidos\u201d potenciando o aumento de investimentos \n\n111municipais, a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida das popula-\n\n\u00e7\u00f5es e oferta de servi\u00e7os, tornando os territ\u00f3rios mais ape-\n\nlativos para as fam\u00edlias.\n\n393. Rever as compet\u00eancias das Comiss\u00f5es de Coorde-\n\nna\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional (CCDR) no sentido de \n\nrefor\u00e7ar os poderes dos munic\u00edpios, uma vez que o CHEGA \n\ndefende que a gest\u00e3o dos territ\u00f3rios deve privilegiar uma \n\npol\u00edtica de proximidade e n\u00e3o extens\u00f5es do Governo a n\u00ed-\n\nvel local, que tem resultado num excessivo centralismo em \n\nLisboa, limitando a autonomia dos munic\u00edpios. \n\n394. Redefinir as comunidades intermunicipais alavancan-\n\ndo o potencial econ\u00f3mico e de investimento atrav\u00e9s do EU-\n\nROSTAT e respectiva cria\u00e7\u00e3o de novas NUT (Nomenclatura \n\nde Unidade Territorial).\n\n395. Rever a lei eleitoral e respectiva representatividade \n\nde todos os territ\u00f3rios nos centros de decis\u00e3o pol\u00edtica, no-\n\nmeadamente atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de um c\u00edrculo de compen-\n\nsa\u00e7\u00e3o nacional.\n\n396. Concretizar o plano de elimina\u00e7\u00e3o de \u201czonas bran-\n\ncas\u201d com a conclus\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da rede 5G e fibra \n\n\u00f3ptica em todo o territ\u00f3rio nacional;\n\n397 . Investir em infra-estrutura digital para melhorar a co-\n\nnectividade e promover a inova\u00e7\u00e3o em sectores como os \n\ntransportes, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\u201cbot\u00f5es de p\u00e2nico\u201d e equipas de \n\nseguran\u00e7a em n\u00famero suficiente e bem equipadas.\n\n105. Alargar a rede de Centros de Responsabilidade Inte-\n\ngrada atrav\u00e9s da contratualiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e incentivos \n\naos profissionais. \n\n106. Refor\u00e7ar a Rede de Cuidados Continuados Integra-\n\ndos e Paliativos, atrav\u00e9s do:\n\n\u2022 Refor\u00e7o substancial do n\u00famero de camas nas unidades \n\nde convalescen\u00e7a, m\u00e9dia dura\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o e longa \n\ndura\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Refor\u00e7o significativo das equipas de apoio domicili\u00e1rio \n\nda Rede Nacional de Cuidados Continuados Integrados;\n\n\u2022 Alargamento do hor\u00e1rio previsto de visitas domicili\u00e1rias \n\npor parte dos m\u00e9dicos de fam\u00edlia, estando sempre dispon\u00ed-\n\nveis viaturas para o efeito; \n\n\u2022 Introdu\u00e7\u00e3o do \u201cVale Cuidador\u201d, que consubstancia uma \n\ncomparticipa\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0s fam\u00edlias que optem por cui-\n\ndar dos seus idosos em casa para os ajudar a fazer face \u00e0s \n\ndespesas acrescidas em virtude dessa circunst\u00e2ncia.\n\n107 . Revogar a Lei n.\u00ba 22/2023, de 25 de maio que regula \n\nas condi\u00e7\u00f5es em que a morte medicamente assistida n\u00e3o \u00e9 \n\npun\u00edvel e altera o C\u00f3digo Penal, envolvendo a sociedade \n\ne promovendo a consciencializa\u00e7\u00e3o sobre as quest\u00f5es re-\n\nlacionadas com o princ\u00edpio do direito \u00e0 vida, fundamental \n\ne inviol\u00e1vel.\n\n108. Assegurar as melhores pr\u00e1ticas m\u00e9dicas durante a \n\ngravidez e parto, nomeadamente, assegurar a presen\u00e7a do \n\npai durante o parto se for essa a vontade dos pais, o cum-\n\nprimento do plano de parto, a disponibiliza\u00e7\u00e3o de apoio \n\npsicol\u00f3gico em caso de perda gestacional e apoio para as \n\nm\u00e3es de rec\u00e9m-nascidos, de forma a evitar ou atenuar a de-\n\npress\u00e3o p\u00f3s-parto. \n\n109. Assegurar remunera\u00e7\u00f5es justas e valoriza\u00e7\u00e3o das car-\n\nreiras dos profissionais de sa\u00fade, nomeadamente atrav\u00e9s:\n\n\u2022 Da revis\u00e3o das tabelas salariais de m\u00e9dicos, enfermeiros \n\ne dos restantes profissionais do sector, que responda \u00e0s \n\nsuas leg\u00edtimas reivindica\u00e7\u00f5es;\u2022 Da cria\u00e7\u00e3o de um sistema de incentivos individuais ou \n\npor grupo profissional, focado na efici\u00eancia e na obten\u00e7\u00e3o \n\nde resultados para a comunidade;\n\n  \u2022 Do pagamento de despesas de desloca\u00e7\u00e3o quando s\u00e3o \n\nafectos a servi\u00e7os de sa\u00fade com uma dist\u00e2ncia superior a \n\n100 kms da sua resid\u00eancia oficial;\n\n\u2022 Reconhecer a profiss\u00e3o de m\u00e9dico e de enfermeiro como \n\nde alto risco e desgaste r\u00e1pido.\n\n"}]}