{"query": "BE: Quais medidas podem ser tomadas para resolver atrasos nos Tribunais Administrativos e Fiscais e melhorar as condi\u00e7\u00f5es nas pris\u00f5es em Portugal?", "response": " BE prop\u00f5e medidas que podem contribuir indiretamente para resolver atrasos nos Tribunais Administrativos e Fiscais em Portugal, embora n\u00e3o especifiquem explicitamente essa rela\u00e7\u00e3o. A primeira medida \u00e9 o \"Programa de reabertura de servi\u00e7os p\u00fablicos nos territ\u00f3rios de baixa densidade, acompanhado de incentivos \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o de trabalhadores e trabalhadoras do Estado nesses territ\u00f3rios\". Isto pode ajudar a aliviar a sobrecarga de trabalho em algumas regi\u00f5es e, consequentemente, reduzir atrasos. Al\u00e9m disso, a \"Autonomia e responsabiliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos na execu\u00e7\u00e3o dos seus or\u00e7amentos, nomeadamente despesas correntes e preenchimento dos seus quadros de pessoal\" pode ajudar a garantir que os tribunais tenham recursos humanos e financeiros suficientes para operar eficientemente.\n\nQuanto \u00e0s condi\u00e7\u00f5es nas pris\u00f5es, o BE n\u00e3o prop\u00f5e medidas espec\u00edficas no contexto fornecido. No entanto, melhorar as condi\u00e7\u00f5es de trabalho dos profissionais do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS) pode, indirectamente, impactar positivamente as condi\u00e7\u00f5es nas pris\u00f5es, uma vez que o SNS \u00e9 respons\u00e1vel pela presta\u00e7\u00e3o de cuidados de sa\u00fade a detentos. O BE prop\u00f5e \"transformar, valorizar e proteger\" as condi\u00e7\u00f5es de trabalho dos profissionais do SNS, o que pode resultar em melhores cuidados e, consequentemente, melhores condi\u00e7\u00f5es nas pris\u00f5es.", "context": [{"AD": "Atribuir autonomia administrativa e financeira aos Tribunais de primeira inst\u00e2ncia;\n\n\u2022 Requalificar os edif\u00edcios dos tribunais e refor\u00e7ar o desenvolvimento dos respetivos \n\nequipamentos tecnol\u00f3gicos.\n\n\nMetas\n\n\u2022 Aumentar a efic\u00e1cia e a celeridade da investiga\u00e7\u00e3o e da puni\u00e7\u00e3o dos crimes de cor -\n\nrup\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da criminaliza\u00e7\u00e3o do enriquecimento il\u00edcito, da reforma dos mecanis -\n\nmos institucionais e processuais de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, e da prote\u00e7\u00e3o dos denun -\n\nciantes e das v\u00edtimas;\n\n\u2022 Aumentar a integridade e a transpar\u00eancia da governa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e reconstruir uma \n\ncultura de responsabilidade pol\u00edtica, atrav\u00e9s da regulamenta\u00e7\u00e3o do lobbying, da re -\n\ndu\u00e7\u00e3o de conflitos de interesse, e da melhoria dos sistemas de declara\u00e7\u00e3o de rendi -\n\nmentos, patrim\u00f3nio e interesses; \n\n  \u2022 Melhorar a posi\u00e7\u00e3o de Portugal no \u00cdndice de Perce\u00e7\u00e3o da Corrup\u00e7\u00e3o.\n\n3.\nSe \u00e9 indiscut\u00edvel que Portugal se deve manter como um pa\u00eds acolhedor, aberto a receber \n\nquem aqui pretende estudar, trabalhar e viver, \u00e9 tamb\u00e9m verdade que devemos assegu -\n\nrar mecanismos de controlo e acompanhamento de quem transp\u00f5e as nossas fronteiras, \n\nal\u00e9m de regras claras e bem definidas sobre quem est\u00e1 autorizado a residir e permane -\n\ncer no nosso pa\u00eds. Contudo, o cen\u00e1rio que hoje vivemos, nos nosso Pa\u00eds, est\u00e1 bem longe \n\ndestes princ\u00edpios elencados. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio inverter a pol\u00edtica que tem sido seguida, e que contraria o caminho seguido \n\npelos nossos parceiros europeus, dando lugar a normas claras, concretas e ponderadas \n\nque respeitem os princ\u00edpios e os objetivos definidos do Pacto Global das Migra\u00e7\u00f5es e as \n\nregras comunit\u00e1rias do espa\u00e7o Schengen em que nos inserimos.\n\n  No \u00e2mbito das amea\u00e7as globais \u00e0 Seguran\u00e7a Interna, assume relev\u00e2ncia cr\u00edtica a es -\n\ntrat\u00e9gia de preven\u00e7\u00e3o e combate ao terrorismo, em que se deve integrar a crescente \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com o \u201cterrorismo cibern\u00e9tico\u201d.\n\n  De igual modo, compete ao Estado garantir servi\u00e7os de Prote\u00e7\u00e3o Civil eficazes e que \n\ncontribuam para o bem-estar das comunidades. A este respeito, as cr\u00edticas de que a \n\nrecente reorganiza\u00e7\u00e3o territorial do modelo de funcionamento da ANEPC (Autoridade \n\nNacional de Emerg\u00eancia e Prote\u00e7\u00e3o Civil) tem sido alvo. Dever-se-\u00e1 evitar a duplica\u00e7\u00e3o \n\ndo n\u00famero de respons\u00e1veis em cada um dos territ\u00f3rios e qualquer disrup\u00e7\u00e3o que possa \n\ncortar la\u00e7os e capacidade operacional constru\u00edda ao longo de d\u00e9cadas, acentuando-se, \n\nassim, em muitos casos, a diferencia\u00e7\u00e3o entre litoral e centros urbanos e o interior com \n\nos seus territ\u00f3rios de baixa densidade e in\u00fameras car\u00eancias de recursos humanos.\n\n2.\nUma economia competitiva a crescer como as melhores da Europa ;\n\nii. Rendimentos mais elevados para todos, e n\u00e3o apenas o sal\u00e1rio m\u00ednimo;\n\niii. Um Estado eficiente que cobra impostos mais baixos  e presta melhores servi\u00e7os \n\np\u00fablicos  em acessibilidade e qualidade;\n\niv. Justi\u00e7a social, com redu\u00e7\u00e3o urgente da pobreza , especialmente dos trabalhadores e \n\npensionistas;\n\n\nHoje, para demasiados jovens o caminho socialista para \n\nPortugal n\u00e3o lhes d\u00e1 futuro, e n\u00e3o conta com eles. O pa\u00eds deixou de ter um sistema de \n\neduca\u00e7\u00e3o de qualidade para os seus filhos, deixou de ter um servi\u00e7o nacional de sa\u00fade \n\nque seja capaz de dar resposta aos seus anseios m\u00ednimos, continuou a perpetuar muito \n\npara al\u00e9m da emerg\u00eancia financeira uma carga fiscal que lhes asfixia os seus sonhos, \n\ndeixou de promover um contexto onde uma habita\u00e7\u00e3o seja acess\u00edvel, e tornou-se cada \n\nvez mais bloqueado, constrangido e incapaz de se desenvolver com ambi\u00e7\u00e3o. \n\n  A AD reconhece a gravidade do momento, e considera que apenas uma pol\u00edtica integra -\n\nda, que reflita a realidade dos jovens, os seus anseios e a suas preocupa\u00e7\u00f5es lhes d\u00e1 a \n\npossibilidade de responderem ao apelo de fazer Portugal. Assim, existe uma abordagem \n\nde largo espectro procurando auxiliar os jovens a poderem estar e ser em Portugal, que \n\nem parte se espelha neste documento, nomeadamente:\n\n\u2022 Ado\u00e7\u00e3o do IRS Jovem (previsto no ponto 1.1 do documento) que procura refor\u00e7ar \n\nrendimentos aos jovens at\u00e9 aos 35 anos, e reconhecer a enorme perda que a sua \n\nemigra\u00e7\u00e3o massiva gera;\n\n\u2022 Isen\u00e7\u00e3o de IMT e Imposto de Selo na compra na primeira casa pelos jovens;\n\n\u2022 Garantia p\u00fablica para viabilizar o financiamento banc\u00e1rio da totalidade do pre\u00e7o \n\nda aquisi\u00e7\u00e3o da primeira casa por jovens;\n\n\u2022 Expans\u00e3o da Oferta de Habita\u00e7\u00e3o e o refor\u00e7o do funcionamento do mercado de \n\narrendamento como forma de garantia do 1.\u00ba direito e da trave basilar ao projeto de \n\nvida de cada um;PROGRAMA\n\n\n\n24173\u2022 Um mercado de trabalho onde os contratos de trabalho permitam maleabilidade \n\npara diferentes estilos de vida, prioridades, concilia\u00e7\u00e3o trabalho lazer e cont\u00ednuo in -\n\nvestimento pessoal; \n\n\u2022 Estado Social focado nos cidad\u00e3os, utilizando toda a capacidade instalada para \n\ngarantir uma resposta efetiva aos jovens, aos agregados familiares que v\u00e3o criar, e \n\n\u00e0s gera\u00e7\u00f5es anteriores. Al\u00e9m da Sa\u00fade e da Educa\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 garantido o acesso uni -\n\nversal e gratuito \u00e0s creches, mobilizando os setores p\u00fablico, social e privado ;\n\n\u2022 Uma Economia a crescer mais e a distribuir melhor, atrav\u00e9s de apoios sociais que \n\nn\u00e3o se constituam uma armadilha de pobreza, e assim promovendo coes\u00e3o e harmo -\n\nnia social que potencie a riqueza intr\u00ednseca do pa\u00eds, e o ofere\u00e7a como um s\u00edtio onde \n\nos jovens desejam viver.  \n\n ", "BE": "Isso significa \n\no direito de aceder a todas as terap\u00eauticas e produtos essenciais.\n\n  A crise que o SNS vive hoje tem as suas ra\u00edzes nas condi\u00e7\u00f5es de trabalho dos profissionais, que o Governo do PS se recusou a transformar, valorizar e proteger. No SNS aufere-se sal\u00e1rios baixos, quando comparados com ou-tros pa\u00edses, e trabalha-se horas extraordin\u00e1rias que ultrapassam em muito o limite legal. \n\n  \n\u2192Programa de reabertura de servi\u00e7os p\u00fablicos nos territ\u00f3rios de baixa \n\ndensidade, acompanhado de incentivos \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o de trabalhadores e trabalhadoras do Estado nesses territ\u00f3rios;\n\n \u2192Autonomia e responsabiliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos na execu\u00e7\u00e3o dos seus or\u00e7amentos, nomeadamente despesas correntes e preenchimen-to dos seus quadros de pessoal. Dos tribunais aos museus, passando pelas escolas, transportes e centros de sa\u00fade, a necessidade de auto-riza\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as para todas as despesas e contrata-\u00e7\u00f5es, incluindo substitui\u00e7\u00e3o de trabalhadores ou trabalhadores, pro-voca estrangulamentos insustent\u00e1veis e uma degrada\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, que \u00e9 particularmente penalizadora nos territ\u00f3rios mais vulner\u00e1veis ;\n\n \u2192Revers\u00e3o da fus\u00e3o de freguesias nos casos em que a popula\u00e7\u00e3o o de-seje atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o da Lei n.\n\n \u2192Um processo participado, aberto e democr\u00e1tico com vista \u00e0 regionali-za\u00e7\u00e3o. Os servi\u00e7os p\u00fablicos devem estar adstritos ao n\u00edvel do Estado mais ajustado ao seu cumprimento e escrut\u00ednio e, em muitos casos, essa escala \u00e9 regional. Assim, \u00e9 necess\u00e1rio dotar as estruturas interm\u00e9dias do Estado de legitimidade democr\u00e1tica.\nPorque muitos exames n\u00e3o s\u00e3o realizados no SNS, o utente tem de passar \n\npor procedimentos mais morosos e desgastantes. \u00c9 poss\u00edvel tornar este processo mais r\u00e1pido e simples.\n\n \nretiram tetos \u00e0s fam\u00edlias e aumentam os pre\u00e7os praticados.\n\n  Os inquilinos, assim como os titulares de cr\u00e9dito \u00e0 habita\u00e7\u00e3o, t\u00eam de ser \n\nprotegidos, seja da gan\u00e2ncia de alguns senhorios, seja da gan\u00e2ncia da banca.\n\u2192Alargamento para seis anos do per\u00edodo em que os e as ex-governan-tes n\u00e3o podem ser contratados por empresas do setor que tutelaram, assegurando um per\u00edodo de nojo que proteja o interesse p\u00fablico;139\n\nJUSTI\u00c7A NA ECONOMIAB \u2192Recupera\u00e7\u00e3o dos direitos sobre mais-valias urban\u00edsticas criadas por \n\na\u00e7\u00e3o do Estado, designadamente pela classifica\u00e7\u00e3o administrativa de terrenos rurais, com a subsequente autoriza\u00e7\u00e3o para edificar;\n\n \u2192Entrada em vigor do fim do regime dos Vistos Gold \u00e0 data do seu an\u00fancio, em 16 de fevereiro de 2023, e realiza\u00e7\u00e3o de uma auditoria a todos os vistos atribu\u00eddos;\n\n \u2192Cria\u00e7\u00e3o de uma entidade inspetiva para as autarquias locais para a promo\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia e o combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o. \n\n   \u2192Revis\u00e3o da lista de offshores para incluir todas as jurisdi\u00e7\u00f5es com fis-calidade agressiva e para servir de refer\u00eancia a pol\u00edticas de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, ao crime econ\u00f3mico e ao abuso fiscal;\n\n   \u2192Criminaliza\u00e7\u00e3o do recurso a servi\u00e7os prestados por entidades situadas em territ\u00f3rios offshore;\n\n \u2192Exclus\u00e3o do acesso aos apoios p\u00fablicos e contrata\u00e7\u00e3o com o Estado a empresas que sejam direta ou indiretamente participadas, detenham participa\u00e7\u00f5es diretas ou indiretas ou sejam benefici\u00e1rias \u00faltimas de entidades offshore;\n\n  \u2192Obrigatoriedade de publica\u00e7\u00e3o do organograma completo e detalha-do das entidades coletivas que se enquadrem no \u00e2mbito de a\u00e7\u00e3o da Unidade dos Grandes Contribuintes. Este organograma deve incluir a estrutura acionista, bem como todas as participa\u00e7\u00f5es detidas, indican-do todas rela\u00e7\u00f5es diretas ou indiretas com entidades offshore ;\n\n \u2192Defesa da cria\u00e7\u00e3o de um registo internacional dos benefici\u00e1rios efeti-vos das sociedades offshore.\n\n \u2192Cria\u00e7\u00e3o de um sistema de reporte obrigat\u00f3rio dos montantes detidos em criptomoedas, bem como de todas as transa\u00e7\u00f5es efetuadas, quer de convers\u00e3o em moeda corrente como de aquisi\u00e7\u00e3o de bens/servi\u00e7os ou de outros ativos digitais;\n\n   \u2192Tributa\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es com criptoativos, nomeadamente das suas mais-valias, at\u00e9 agora parcialmente isentas."}]}