{"query": "AD: Quais s\u00e3o as propostas para promover participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica e transpar\u00eancia no sistema pol\u00edtico?", "response": " A proposta do partido AD para promover participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica e transpar\u00eancia no sistema pol\u00edtico \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de um Registo de Transpar\u00eancia. Trata-se de uma base de dados obrigat\u00f3ria e de acesso p\u00fablico e gratuito que inclua todos os representantes de interesses leg\u00edtimos que pretendam contactar entidades e decisores p\u00fablicos.\n\nEste registo ser\u00e1 comum a todas as entidades p\u00fablicas e incluir\u00e1 regras gerais para as rela\u00e7\u00f5es entre representantes de interesses leg\u00edtimos e entidades p\u00fablicas, bem como impedimentos e incompatibilidades. Al\u00e9m disso, o partido AD prop\u00f5e a cria\u00e7\u00e3o de uma Agenda P\u00fablica que registe e divulgue as intera\u00e7\u00f5es formais ou informais entre os titulares, dirigentes ou representantes das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e os representantes de interesses leg\u00edtimos.\n\nPor fim, o partido AD tamb\u00e9m quer criar per\u00edodos de \"cooling-off\" para que quem tenha desempenhado cargos pol\u00edticos, p\u00fablicos ou fun\u00e7\u00f5es em entidades p\u00fablicas n\u00e3o possa dedicar-se ao exerc\u00edcio da atividade de representante de interesses, nem voltar a interagir com a entidade p\u00fablica na qual trabalhou, ou outra com essa relacionada.", "context": [{"AD": "E DA GEST\u00c3O  \n\nDA SEGURAN\u00c7A SOCIAL\n\n\u00c9 objetivo da AD caminharmos para um sistema de Seguran\u00e7a Social que seja uma for -\n\nte rede de seguran\u00e7a, caracterizada por clareza, previsibilidade e sustentabilidade em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es e aos benef\u00edcios, que n\u00e3o perpetue a pobreza, nem represente \n\num desincentivo ao trabalho e \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o profissional, nem impe\u00e7a ou limite o enve -\n\nlhecimento ativo, com estabilidade e em seguran\u00e7a.\n\n  Relativamente ao sistema de pens\u00f5es, cuja sustentabilidade tem sido questionada, im -\n\nporta evitar a recorr\u00eancia de debates p\u00fablicos baseados em mistifica\u00e7\u00f5es e promover \n\numa discuss\u00e3o esclarecida e serena, num contexto de estabilidade e previsibilidade \n\ndas regras, contribui\u00e7\u00f5es e benef\u00edcios, durante a atual legislatura.\n\n  A AD assume que as altera\u00e7\u00f5es estruturais demogr\u00e1ficas na popula\u00e7\u00e3o portuguesa (en -\n\nvelhecimento, prolongamento da esperan\u00e7a de vida, baixa natalidade, alongamento do \n\nensino obrigat\u00f3rio e aumento da frequ\u00eancia do ensino superior) e na economia e ativida -\n\nde produtiva colocam s\u00e9rios desafios ao sistema de pens\u00f5es, que o pa\u00eds deve enfrentar.\n\n\u00c9 necess\u00e1ria, por\u00e9m, a exist\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es de debate e discuss\u00e3o racional, pelo que \n\na AD assume que a legislatura iniciada em 2024 deve ser dedicada ao Estudo, com An\u00e1li -\n\nse e Discuss\u00e3o dos Desafios e Respostas para a Seguran\u00e7a Social, o qual deve ser o mais \n\namplo poss\u00edvel, participado pela sociedade e por personalidades e institui\u00e7\u00f5es indepen -\n\ndentes, sereno, baseado em factos, e dirigido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es que funcionem, \n\npreservem a sustentabilidade num quadro de equidade-intergeracional. O Estudo, com \n\nan\u00e1lise e eventual proposta de caminhos e solu\u00e7\u00f5es, deve permitir a sua ado\u00e7\u00e3o e imple -\n\nmenta\u00e7\u00e3o na legislatura seguinte. \n\n  Durante a presente legislativa, a AD considera cr\u00edtico, por n\u00e3o poder esperar, que a Se -\n\nguran\u00e7a social d\u00ea uma resposta mais efetiva \u00e0s situa\u00e7\u00f5es economicamente mais fr\u00e1 -\n\ngeis, contribuindo decisivamente para retirar os portugueses com menores rendimen -\n\ntos da pobreza, tanto reformados como trabalhadores.\nO setor dos m\u00e9dia  vive uma das suas mais graves crises de sempre, em resultado de \n\nmudan\u00e7as profundas na organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico e informativo que, para al\u00e9m \n\nde afetarem a sustentabilidade das empresas de comunica\u00e7\u00e3o social e a estabilidade \n\ndos respetivos trabalhadores, colocam em risco o pluralismo e liberdade de informar e a \n\nliberdade de express\u00e3o que s\u00e3o pilares fundamentais estruturantes da democracia. \n\n O Estado n\u00e3o pode alhear-se dos problemas de uma \u00e1rea t\u00e3o sens\u00edvel e cr\u00edtica para a \n\nsa\u00fade da nossa democracia e sociedade, como aconteceu durante os governos do Par -\n\ntido Socialista. \n\n A extens\u00e3o e escala dos desafios exigem uma articula\u00e7\u00e3o e complementaridade entre \n\npol\u00edticas nacionais e europeias. Do ponto de vista do quadro legislativo europeu, o PSD \n\nassumir\u00e1 um papel ativo na conce\u00e7\u00e3o, ado\u00e7\u00e3o e transposi\u00e7\u00e3o e de pol\u00edticas para pro -\n\nmover a sustentabilidade, independ\u00eancia e uma equilibrada regula\u00e7\u00e3o dos diferentes \n\nintervenientes no ecossistema medi\u00e1tico e da sua articula\u00e7\u00e3o com o ecossistema digi -\n\ntal, incluindo uma adequada distribui\u00e7\u00e3o de valor em toda a cadeia desse ecossistema. \n\n Imp\u00f5e-se nomeadamente a procura de solu\u00e7\u00f5es criativas para os problemas do setor e \n\nque, ao mesmo tempo, reforcem o seu papel, informativo, social, cultural e econ\u00f3mico \n\ntanto em Portugal, como no espa\u00e7o lus\u00f3fono e no mundo. Em simult\u00e2neo, a desinforma -\n\n\u00e7\u00e3o e as fake news  s\u00e3o um dos maiores desafios do nosso tempo. Elas afetam a credibi -\n\nlidade das institui\u00e7\u00f5es, a confian\u00e7a dos cidad\u00e3os, a participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica, a coes\u00e3o social \n\ne a seguran\u00e7a nacional. S\u00e3o uma amea\u00e7a \u00e0 democracia e aos valores que a sustentam. PROGRAMA\n\n\n\n2476N\u00e3o podemos ficar indiferente a este problema. Pelo contr\u00e1rio, devemos assumir um \n\npapel ativo e propositivo na defesa da verdade, da transpar\u00eancia, da pluralidade e da \n\nresponsabilidade no espa\u00e7o p\u00fablico. Todos temos de combater a desinforma\u00e7\u00e3o e as \n\nfake news , proteger os direitos e deveres dos cidad\u00e3os e dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, e \n\npromover a educa\u00e7\u00e3o e a literacia medi\u00e1tica.\n\n2. Metas\n\n\u2022 Garantir a pluralidade, independ\u00eancia e sustentabilidade de uma comunica\u00e7\u00e3o so -\n\ncial livre, em benef\u00edcio de uma cidadania informada e plena;\n\n\u2022 Aumentar o n\u00edvel de confian\u00e7a dos cidad\u00e3os nas institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas, nos meios \n\nde comunica\u00e7\u00e3o e nos agentes pol\u00edticos, reduzindo a absten\u00e7\u00e3o e o descr\u00e9dito.\n\n3. Medidas\n\n\u2022\nA cria\u00e7\u00e3o de um Registo de Transpar\u00eancia, que \u00e9 uma base de dados que inclua \n\ntodos os representantes (individuais ou coletivos) de interesses leg\u00edtimos que pre -\n\ntendam contactar entidades e decisores p\u00fablicos, incluindo \u00f3rg\u00e3os de soberania, \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e reguladores. O Registo deve ser comum a todas as enti -\n\ndades p\u00fablicas, obrigat\u00f3rio, de acesso p\u00fablico e gratuito e consult\u00e1vel por todas \n\nas entidades p\u00fablicas;\n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de um C\u00f3digo de Conduta do Registo de Transpar\u00eancia, para os Re -\n\npresentantes de Interesses Leg\u00edtimos e das Entidades P\u00fablicas que  estabele\u00e7a: \n\n(a) regras gerais para as rela\u00e7\u00f5es entre representantes de interesses leg\u00edtimos e \n\nentidades p\u00fablicas; (b) impedimentos e incompatibilidades; \n\n\u2022 A ado\u00e7\u00e3o da Agenda P\u00fablica que regista e divulga as intera\u00e7\u00f5es formais ou infor -\n\nmais entre os titulares, dirigentes ou representantes das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e os \n\nrepresentantes de interesses leg\u00edtimos. Inclui tamb\u00e9m a obriga\u00e7\u00e3o de publicitar \n\nas reuni\u00f5es de todos os titulares de cargos pol\u00edticos e altos cargos p\u00fablicos com \n\ngrupos de interesse (com eventual hiato de tempo devido a eventuais quest\u00f5es \n\nde seguran\u00e7a ou reserva tempor\u00e1ria indispens\u00e1vel ao interesse p\u00fablico), com in -\n\ndica\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es, entidades envolvidas e com um arquivo da correspondente PROGRAMA\n\n\n\n2469documenta\u00e7\u00e3o que delas tenha resultado, designadamente presen\u00e7as, t\u00f3picos \n\nfocados e decis\u00f5es adotadas;\n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de per\u00edodos de \u201ccooling-off\u201d para que quem tenha desempenhado car -\n\ngos pol\u00edticos, p\u00fablicos ou fun\u00e7\u00f5es em entidades p\u00fablicas n\u00e3o possa dedicar-se ao \n\nexerc\u00edcio da atividade de representante de interesses, nem voltar a interagir com \n\na entidade p\u00fablica na qual trabalhou, ou outra com essa relacionada. \n\n\nAdaptar a rede do Ensino de Portugu\u00eas no Estrangeiro e de Escolas Portuguesas \u00e0 \n\nnova realidade sociol\u00f3gica das nossas Comunidades, criando cursos nos novos desti -\n\nnos da nossa emigra\u00e7\u00e3o e continuando a apostar no crescimento da rede de escolas \n\nno exterior;\n\n  \u2022 Contribuir para uma maior credibiliza\u00e7\u00e3o do Conselho das Comunidades Portugue -\n\nsas e para o fomento dos n\u00edveis de participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos portugueses nos pa\u00edses \n\nde acolhimento;\n\n\u2022 Estudar a reorganiza\u00e7\u00e3o do atual modelo de agendamento de atos consulares, ao \n\nmesmo tempo que se procurar\u00e1 aproveitar as potencialidades do Consulado Virtual, \n\nda Chave M\u00f3vel Digital e das Perman\u00eancias Consulares;    \n\n\u2022 Apostar no desenvolvimento da rede de Gabinetes de Apoio ao Emigrante (Gabi -\n\nnetes de Apoio ao Emigrante 2.0) e fomentar a cria\u00e7\u00e3o dos Conselhos da Di\u00e1spora \n\njunto dos munic\u00edpios e uma maior articula\u00e7\u00e3o com os servi\u00e7os dependentes dos Go -\n\nvernos Regionais dos A\u00e7ores e da Madeira. Ainda neste dom\u00ednio, \u00e9 nossa inten\u00e7\u00e3o \n\ndar continuidade e melhorar o Gabinete de Apoio ao Investidor da Di\u00e1spora, o Plano \n\nNacional de Apoio ao Investidor da Di\u00e1spora e o Programa Regressar.     PROGRAMA\n\n\n\n2495CEN\u00c1RIO \n\nOR\u00c7AMENTAL\n\n  A evolu\u00e7\u00e3o da receita fiscal tem em considera\u00e7\u00e3o as medidas com impacto or\u00e7amental \n\napresentadas na tabela \u201c Cen\u00e1rio Or\u00e7amental AD em % PIB\u201d e o alargamento das bases \n\ntribut\u00e1rias resultante do cen\u00e1rio macroecon\u00f3mico da AD. Estas crescem ao ritmo do \n\nconsumo nominal (para impostos sobre a produ\u00e7\u00e3o e importa\u00e7\u00e3o), ao ritmo do PIB no -\n\nminal (para os impostos sobre rendimento e patrim\u00f3nio), ou ao ritmo das remunera\u00e7\u00f5es \n\n(no caso das Contribui\u00e7\u00f5es para a Seguran\u00e7a Social). Os valores totais reportados s\u00e3o \n\nsemelhantes aos que seriam obtidos com elasticidades estimadas para obten\u00e7\u00e3o da \n\nreceita de IVA, IRS, IRC e outros impostos, a partir de dados mais desagregados.\nRever a Lei de Financiamento dos Partidos Pol\u00edticos e das Campanhas Eleitorais, re -\n\nfor\u00e7ando o princ\u00edpio da responsabiliza\u00e7\u00e3o individual dos pol\u00edticos em detrimento da \n\nresponsabilidade pelo risco;\n\n  \u2022 Refor\u00e7ar as compet\u00eancias da Assembleia da Rep\u00fablica e propor que qualquer altera -\n\n\u00e7\u00e3o ao seu Regimento care\u00e7a da aprova\u00e7\u00e3o por uma maioria de dois ter\u00e7os;\n\n\u2022 Rever o modelo de governa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios no respeito pela participa\u00e7\u00e3o demo -\n\ncr\u00e1tica e dos cidad\u00e3os na gest\u00e3o dos assuntos de interesse local;\n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de um C\u00f3digo do Poder Local, agregando legisla\u00e7\u00e3o dispersa;\n\n\u2022 Promover o debate p\u00fablico sobre a proposta de redu\u00e7\u00e3o da idade legal para o exer -\n\nc\u00edcio do direito de voto para os 16 anos;\n\n"}]}