{"query": "AD: De que forma as propostas de educa\u00e7\u00e3o, habita\u00e7\u00e3o e benef\u00edcios fiscais no plano visam combater o desemprego jovem em Portugal?", "response": " O partido AD prop\u00f5e v\u00e1rias medidas no seu plano eleitoral para combater o desemprego jovem em Portugal, com foco particular em educa\u00e7\u00e3o, habita\u00e7\u00e3o e benef\u00edcios fiscais.\n\nQuanto \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, o partido pretende criar um mercado de trabalho que permita flexibilidade para diferentes estilos de vida, prioridades e concilia\u00e7\u00e3o trabalho-lazer, al\u00e9m de investir na forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos jovens. Tamb\u00e9m se compromete a garantir o acesso universal e gratuito \u00e0s creches, mobilizando os setores p\u00fablico, social e privado.\n\nNo que diz respeito \u00e0 habita\u00e7\u00e3o, a AD quer facilitar o acesso \u00e0 primeira casa para jovens, atrav\u00e9s da isen\u00e7\u00e3o do IMT e Imposto de Selo na compra da primeira casa, al\u00e9m de garantir financiamento banc\u00e1rio integral para a aquisi\u00e7\u00e3o da primeira casa por jovens. Tamb\u00e9m prop\u00f5e expandir a oferta de habita\u00e7\u00e3o e refor\u00e7ar o funcionamento do mercado de arrendamento, como forma de garantir o primeiro direito e a trave basilar ao projeto de vida de cada um.\n\nQuanto aos benef\u00edcios fiscais, o partido AD quer introduzir o IRS Jovem, que visa refor\u00e7ar rendimentos aos jovens at\u00e9 35 anos e reconhecer a perda causada pela emigra\u00e7\u00e3o massiva dos jovens.\n\nEstas medidas t\u00eam como objetivo criar condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 inser\u00e7\u00e3o profissional dos jovens, promovendo a sua forma\u00e7\u00e3o, facilitando o acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o e oferecendo incentivos fiscais que possam aumentar a sua capacidade de consumo e investimento.", "context": [{"AD": "Hoje, para demasiados jovens o caminho socialista para \n\nPortugal n\u00e3o lhes d\u00e1 futuro, e n\u00e3o conta com eles. O pa\u00eds deixou de ter um sistema de \n\neduca\u00e7\u00e3o de qualidade para os seus filhos, deixou de ter um servi\u00e7o nacional de sa\u00fade \n\nque seja capaz de dar resposta aos seus anseios m\u00ednimos, continuou a perpetuar muito \n\npara al\u00e9m da emerg\u00eancia financeira uma carga fiscal que lhes asfixia os seus sonhos, \n\ndeixou de promover um contexto onde uma habita\u00e7\u00e3o seja acess\u00edvel, e tornou-se cada \n\nvez mais bloqueado, constrangido e incapaz de se desenvolver com ambi\u00e7\u00e3o. \n\n  A AD reconhece a gravidade do momento, e considera que apenas uma pol\u00edtica integra -\n\nda, que reflita a realidade dos jovens, os seus anseios e a suas preocupa\u00e7\u00f5es lhes d\u00e1 a \n\npossibilidade de responderem ao apelo de fazer Portugal. Assim, existe uma abordagem \n\nde largo espectro procurando auxiliar os jovens a poderem estar e ser em Portugal, que \n\nem parte se espelha neste documento, nomeadamente:\n\n\u2022 Ado\u00e7\u00e3o do IRS Jovem (previsto no ponto 1.1 do documento) que procura refor\u00e7ar \n\nrendimentos aos jovens at\u00e9 aos 35 anos, e reconhecer a enorme perda que a sua \n\nemigra\u00e7\u00e3o massiva gera;\n\n\u2022 Isen\u00e7\u00e3o de IMT e Imposto de Selo na compra na primeira casa pelos jovens;\n\n\u2022 Garantia p\u00fablica para viabilizar o financiamento banc\u00e1rio da totalidade do pre\u00e7o \n\nda aquisi\u00e7\u00e3o da primeira casa por jovens;\n\n\u2022 Expans\u00e3o da Oferta de Habita\u00e7\u00e3o e o refor\u00e7o do funcionamento do mercado de \n\narrendamento como forma de garantia do 1.\u00ba direito e da trave basilar ao projeto de \n\nvida de cada um;PROGRAMA\n\n\n\n24173\u2022 Um mercado de trabalho onde os contratos de trabalho permitam maleabilidade \n\npara diferentes estilos de vida, prioridades, concilia\u00e7\u00e3o trabalho lazer e cont\u00ednuo in -\n\nvestimento pessoal; \n\n\u2022 Estado Social focado nos cidad\u00e3os, utilizando toda a capacidade instalada para \n\ngarantir uma resposta efetiva aos jovens, aos agregados familiares que v\u00e3o criar, e \n\n\u00e0s gera\u00e7\u00f5es anteriores. Al\u00e9m da Sa\u00fade e da Educa\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 garantido o acesso uni -\n\nversal e gratuito \u00e0s creches, mobilizando os setores p\u00fablico, social e privado ;\n\n\u2022 Uma Economia a crescer mais e a distribuir melhor, atrav\u00e9s de apoios sociais que \n\nn\u00e3o se constituam uma armadilha de pobreza, e assim promovendo coes\u00e3o e harmo -\n\nnia social que potencie a riqueza intr\u00ednseca do pa\u00eds, e o ofere\u00e7a como um s\u00edtio onde \n\nos jovens desejam viver.  \n\n \nO contexto com que nos deparamos \u00e9 desafiante, desde logo pela constata\u00e7\u00e3o da au -\n\ns\u00eancia de uma pol\u00edtica p\u00fablica para o desporto nacional ancorada num documento de \n\norienta\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gico com dota\u00e7\u00e3o or\u00e7amental, objetivos e m\u00e9tricas a atingir.   Acresce \n\nque a organiza\u00e7\u00e3o administrativa do setor desportivo \u00e9 confusa, impondo-se o refor\u00e7o \n\nda sua coer\u00eancia estrutural e org\u00e2nica.\n\n Todos os indicadores apontam para fracos n\u00edveis de pr\u00e1tica de atividade f\u00edsica e despor -\n\ntiva da popula\u00e7\u00e3o portuguesa, a que acrescem problemas de literacia motora e despor -\n\ntiva. \u00c9 fundamental melhorar significativamente a pr\u00e1tica desportiva em idade escolar \n\nat\u00e9 ao Ensino Superior. Torna-se necess\u00e1rio, hoje mais do que nunca, assumir e impulsio -\n\nnar o desporto como uma ferramenta de inclus\u00e3o social. As desigualdades territoriais no \n\ndesenvolvimento das pol\u00edticas p\u00fablicas desportivas t\u00eam de ser combatidas e a ado\u00e7\u00e3o \n\nde medidas robustas que promovam a igualdade na pr\u00e1tica desportiva entre mulheres \n\ne homens t\u00eam de ser assumidas como uma prioridade. A baixa participa\u00e7\u00e3o de pessoas \n\ncom defici\u00eancia no desporto deve merecer a nossa preocupa\u00e7\u00e3o e mobilizar-nos. \n\n O verdadeiro potencial de desenvolvimento desportivo do Pa\u00eds s\u00f3 ser\u00e1 alcan\u00e7ado atra -\n\nv\u00e9s de um programa de investimento robusto e com crit\u00e9rio, enquadrado de forma efi -\n\nciente e sustent\u00e1vel por um planeamento estrat\u00e9gico, com envolvimento de todos os \n\nagentes, promovendo a participa\u00e7\u00e3o, a excel\u00eancia e a inclus\u00e3o no desporto, para que PROGRAMA\n\n\n\n2451todos os cidad\u00e3os possam alcan\u00e7ar os seus objetivos ao n\u00edvel do bem-estar f\u00edsico, men -\n\ntal e social, construindo uma na\u00e7\u00e3o mais saud\u00e1vel e ativa, unida e vitoriosa.\n\n2. Metas\n\n\u2022 Diminuir o n\u00edvel de obesidade infantil e excesso de peso;\n\n\u2022 Reduzir a percentagem da popula\u00e7\u00e3o sedent\u00e1ria;\n\n\nEstas pol\u00edticas devem ser desenvolvidas pela Ag\u00eancia para as Migra\u00e7\u00f5es, em articula -\n\n\u00e7\u00e3o com a gest\u00e3o dos restantes fluxos migrat\u00f3rios. A ag\u00eancia ter\u00e1 de se adaptar, de \n\nmodo a garantir que possui os meios e as compet\u00eancias necess\u00e1rias para desempenhar \n\nestas fun\u00e7\u00f5es de atra\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o de talento nacional.\n\n  A decis\u00e3o de extinguir o SEF foi desastrosa e dividir por cinco entidades agrava o pro -\n\nblema, que muitas vezes ocorre em Portugal, de servi\u00e7os que n\u00e3o comunicam, nem par -\n\ntilham informa\u00e7\u00e3o nem cooperam. Avaliar com prioridade os efeitos da extin\u00e7\u00e3o do SEF \n\ne as suas potenciais consequ\u00eancias em mat\u00e9ria de efici\u00eancia na gest\u00e3o das fronteiras, \n\ncoordena\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e for\u00e7as, combate as redes de trafico de pessoas e imigra\u00e7\u00e3o \n\nilegal e dilig\u00eancia e humanismo na integra\u00e7\u00e3o dos migrantes legais de que necessitamos.\n\n2. Metas\n\n\u2022 Garantir uma pol\u00edtica de imigra\u00e7\u00e3o regulada e que assegure que os imigrantes em \n\nPortugal tenham seus direitos fundamentais respeitados e promovidos;\n\n\u2022 Fixa\u00e7\u00e3o do talento nacional e atra\u00e7\u00e3o de imigrantes profissionais qualificados;\n\n\u2022 Garantir um controlo efetivo das fronteiras portuguesas e da fronteira externa da \n\nUni\u00e3o Europeia.\n\n3. Medidas\n\n\u2022 Combater a imigra\u00e7\u00e3o ilegal e o tr\u00e1fico humano, prevenindo e protegendo as v\u00edtimas \n\ndestas pr\u00e1ticas, apoiando devidamente as for\u00e7as e servi\u00e7os de seguran\u00e7a envolvidos \n\nneste combate;\n\n\u2022 Lutar contra a xenofobia e a exclus\u00e3o social, implementando estrat\u00e9gias de comba -\n\nte a qualquer discrimina\u00e7\u00e3o e promovendo a inclus\u00e3o social dos imigrantes;PROGRAMA\n\n\n\n2458\u2022\nDesenvolver uma pol\u00edtica espec\u00edfica de atra\u00e7\u00e3o de jovens estudantes para as Univer -\n\nsidades e Institutos Polit\u00e9cnicos portugueses, acompanhada de um plano consisten -\n\nte para a sua reten\u00e7\u00e3o em Portugal;\n\n\u2022 Fomentar a aprendizagem da l\u00edngua portuguesa e o conhecimento da cultura por -\n\ntuguesa por parte dos imigrantes, tendo em vista a sua melhor integra\u00e7\u00e3o social, \n\nprofissional e c\u00edvica;\n\n\u2022 Avaliar a reestrutura\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia para a Integra\u00e7\u00e3o, Migra\u00e7\u00f5es e Asilo, de forma \n\na corrigir falhas legais, operacionais e de conflito de compet\u00eancias;\n\n \u2022 Valorizar a Economia Social dedicada \u00e0 prote\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o dos imigrantes;\n\n\u2022 Aprofundar a proximidade e articula\u00e7\u00e3o entre as necessidades do mercado de tra -\n\nbalho, empresas, institui\u00e7\u00f5es de ensino superior e as redes de jovens qualificados \n\nemigrados;\n\n\u2022 Apoiar, do ponto de vista pr\u00e1tico e burocr\u00e1tico, o regresso de emigrantes.\n\nNATALIDADE, LONGEVIDADE E BEM-ESTAR\nSe \u00e9 indiscut\u00edvel que Portugal se deve manter como um pa\u00eds acolhedor, aberto a receber \n\nquem aqui pretende estudar, trabalhar e viver, \u00e9 tamb\u00e9m verdade que devemos assegu -\n\nrar mecanismos de controlo e acompanhamento de quem transp\u00f5e as nossas fronteiras, \n\nal\u00e9m de regras claras e bem definidas sobre quem est\u00e1 autorizado a residir e permane -\n\ncer no nosso pa\u00eds. Contudo, o cen\u00e1rio que hoje vivemos, nos nosso Pa\u00eds, est\u00e1 bem longe \n\ndestes princ\u00edpios elencados. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio inverter a pol\u00edtica que tem sido seguida, e que contraria o caminho seguido \n\npelos nossos parceiros europeus, dando lugar a normas claras, concretas e ponderadas \n\nque respeitem os princ\u00edpios e os objetivos definidos do Pacto Global das Migra\u00e7\u00f5es e as \n\nregras comunit\u00e1rias do espa\u00e7o Schengen em que nos inserimos.\n\n  No \u00e2mbito das amea\u00e7as globais \u00e0 Seguran\u00e7a Interna, assume relev\u00e2ncia cr\u00edtica a es -\n\ntrat\u00e9gia de preven\u00e7\u00e3o e combate ao terrorismo, em que se deve integrar a crescente \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com o \u201cterrorismo cibern\u00e9tico\u201d.\n\n  De igual modo, compete ao Estado garantir servi\u00e7os de Prote\u00e7\u00e3o Civil eficazes e que \n\ncontribuam para o bem-estar das comunidades. A este respeito, as cr\u00edticas de que a \n\nrecente reorganiza\u00e7\u00e3o territorial do modelo de funcionamento da ANEPC (Autoridade \n\nNacional de Emerg\u00eancia e Prote\u00e7\u00e3o Civil) tem sido alvo. Dever-se-\u00e1 evitar a duplica\u00e7\u00e3o \n\ndo n\u00famero de respons\u00e1veis em cada um dos territ\u00f3rios e qualquer disrup\u00e7\u00e3o que possa \n\ncortar la\u00e7os e capacidade operacional constru\u00edda ao longo de d\u00e9cadas, acentuando-se, \n\nassim, em muitos casos, a diferencia\u00e7\u00e3o entre litoral e centros urbanos e o interior com \n\nos seus territ\u00f3rios de baixa densidade e in\u00fameras car\u00eancias de recursos humanos.\n\n2.", "BE": "\u2192Capacita\u00e7\u00e3o do Desporto Escolar e dos seus Docentes, atrav\u00e9s do \n\naumento da dota\u00e7\u00e3o para o programa, moderniza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os de atividade f\u00edsica nas escolas p\u00fablicas e apoios aos docentes de Edu-ca\u00e7\u00e3o F\u00edsica respons\u00e1veis pelo programa;\n\n \u2192Cria\u00e7\u00e3o de uma figura jur\u00eddica protocolar intitulada \u201cMais Desporto, Melhor Escola\u201d, a celebrar entre institui\u00e7\u00f5es de ensino e clubes, de forma a reconhecer a import\u00e2ncia do desporto em meio escolar bem como o trabalho realizado pelos professores de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica e pelos clubes onde muitos estudantes treinam. O protocolo poder\u00e1 abordar, entre outros temas, a otimiza\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria entre os treinos e as aulas;\n\n  \u2192Inclus\u00e3o do Conselho Nacional de Associa\u00e7\u00f5es de Profissionais de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Desporto e da Sociedade Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica no Conselho Nacional do Desporto, por outro lado, de forma a refor\u00e7ar do papel da disciplina de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e dos seus do-centes no universo do debate das pol\u00edticas p\u00fablicas para o setor;\n\n \u2192Combate \u00e0 viol\u00eancia no desporto, apostando numa metodologia de corresponsabiliza\u00e7\u00e3o dos clubes desportivos e das respetivas SAD em rela\u00e7\u00e3o ao fen\u00f3meno em causa, criando um regime de transpa-r\u00eancia entre grupos organizados de adeptos e os respetivos clubes, e ainda refor\u00e7ando do ponto de vista or\u00e7amental e de pessoal o Insti-tuto Portugu\u00eas do Desporto e da Juventude e as autoridades compe-tentes na mat\u00e9ria;\n\n \u2192Aumento gradual do rendimento dos atletas ol\u00edmpicos e paral\u00edmpi-cos e plano de apoio para desloca\u00e7\u00f5es a competi\u00e7\u00f5es por parte de atletas de alta competi\u00e7\u00e3o;\n\n  \u21921% para o Desporto - Programa de refor\u00e7o or\u00e7amental das pol\u00edticas p\u00fablicas desportivas, onde se inclui: mais apoios financeiros e mate-riais a federa\u00e7\u00f5es com menos recursos; reabilita\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de es-truturas desportivas para usufruto da comunidade, junto de popula-\u00e7\u00f5es e de clubes com menos capacidade financeira; apoio a atletas;\n\n \u2192Desenvolvimento de infraestruturas, programas de literacia, apoio a competi\u00e7\u00f5es locais e ao desporto amador, nomeadamente em outras modalidades al\u00e9m do futebol;209\n\n\u2192Altera\u00e7\u00e3o no regime legal que consagra a exist\u00eancia e o funcionamento \n\ndas sociedades desportivas, criando uma nova regra: \u201c50+1\u201d - garantindo que os clubes e os seus associados det\u00eam, obrigatoriamente, 51% das a\u00e7\u00f5es da sociedade desportiva (direitos econ\u00f3micos e desportivos).\n\n\u2192Cria\u00e7\u00e3o de uma lei para a erradica\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia obst\u00e9trica, promo-\n\nvendo educa\u00e7\u00e3o sexual, da forma\u00e7\u00e3o de profissionais de sa\u00fade e do refor\u00e7o do respeito pelo plano de nascimento ;\n\n \u2192Cria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Nacional para os Direitos na Gravidez e no Parto, que assegure a produ\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios com dados oficiais sens\u00edveis a fatores de discrimina\u00e7\u00e3o como a orienta\u00e7\u00e3o sexual e a perten\u00e7a etnor -\n\nracial e de campanhas de informa\u00e7\u00e3o contra a viol\u00eancia obst\u00e9trica e pelos direitos na gravidez e no parto;\n\n  \u2192Refor\u00e7o da proibi\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas m\u00e9dicas desnecess\u00e1rias e/ou n\u00e3o consentidas, como a episiotomia de rotina, que s\u00e3o declaradas inade-quadas por organiza\u00e7\u00f5es internacionais.\n\nPropostas:\n\n  \u2192Refor\u00e7o do acesso a produtos de recolha menstrual atrav\u00e9s da sua distribui\u00e7\u00e3o gratuita em centros de sa\u00fade, escolas e outras institui\u00e7\u00f5es como estabelecimentos prisionais, centros de acolhimento ou salas de consumo assistido;As mulheres e as pessoas trans e n\u00e3o bin\u00e1rias s\u00e3o mais vulner\u00e1veis \u00e0 po-breza e exclus\u00e3o social. A falta de acesso a bens de necessidade b\u00e1sica como os produtos de sa\u00fade menstrual concorrem para o aprofundamento dessa exclus\u00e3o. O acesso a produtos de sa\u00fade menstrual \u00e9 muitas vezes dificultado pelo pre\u00e7o e tamb\u00e9m pela vergonha de falar abertamente sobre menstrua\u00e7\u00e3o, o que tem consequ\u00eancias psicol\u00f3gicas, sociais e de sa\u00fade. \u00c9 aqui tamb\u00e9m que entra a Educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica como alicerce do combate \u00e0s exclus\u00f5es sociais mas tamb\u00e9m no acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o sobre o corpo, sa\u00fade sexual e m\u00e9todos contracetivos, consentimento e sexualidades diversas. \n\n   \u2192Cria\u00e7\u00e3o de uma rede de cuidados contracetivos nas escolas, em parceria com associa\u00e7\u00f5es e centros de sa\u00fade, incluindo a distribui\u00e7\u00e3o de preservativos e produtos de sa\u00fade menstrual , e prosseguindo a consa-gra\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o curricular de educa\u00e7\u00e3o sexual.\n\n\n\n  \u2192Refor\u00e7o da regra da paridade na constitui\u00e7\u00e3o de listas para a Assembleia da Rep\u00fablica (50%) e ado\u00e7\u00e3o da regra da paridade na composi-\u00e7\u00e3o do Tribunal Constitucional\n\n\u2192Revoga\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es ao Registo Nacional do Utente (RNU) que impedem \n\nque cidad\u00e3os portugueses residentes no estrangeiro possam ter um registo ativo e, consequentemente, acesso a m\u00e9dico e equipa de fam\u00edlia, assim como \u00e0 gratuitida-de no acesso ao SNS.\n\n As propostas do Bloco:\n\n \u2192Alargamento da rede consular;\n\n  \u2192Refor\u00e7o dos servi\u00e7os consulares, com mais recursos humanos e refor -\n\n\u00e7o do n\u00famero, tipo e qualidade dos servi\u00e7os dispon\u00edveis online e por telem\u00f3vel. Este refor\u00e7o deve ser acompanhado de uma nova capaci-dade de diplomacia cultural e econ\u00f3mica, rentabilizando o investi-mento nessas infraestruturas f\u00edsicas, digitais e equipas para promover sinergias com as c\u00e2maras de com\u00e9rcio, os institutos Cam\u00f5es e outras institui\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o da internacionaliza\u00e7\u00e3o da cultura portu-guesa;\n\n  \u2192Aumento das assembleias eleitorais nos consulados para exerc\u00edcio do voto presencial e refor\u00e7o do uso do voto postal;\n\n \u2192Teste de voto eletr\u00f3nico \u00e0 dist\u00e2ncia, com a participa\u00e7\u00e3o de espe-cialistas de seguran\u00e7a das Universidades portuguesas, utiliza\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo aberto, e amplo escrut\u00ednio p\u00fablico;\n\n  \u2192Refor\u00e7o dos meios da Seguran\u00e7a Social para garantir o atempado pa-gamento das reformas e pens\u00f5es aos residentes no estrangeiro;213\n\nSERVI\u00c7OS P\u00daBLICOSC \u2192Fim das \u201cpropinas\u201d no ensino do portugu\u00eas no estrangeiro, gratuitida-\n\nde dos manuais escolares e melhoria da qualidade de ensino, evi-tando agrupar alunos de 3 e 4 n\u00edveis de escolaridade dentro de uma \u00fanica turma;\n\n \u2192Aprofundamento da miss\u00e3o e refor\u00e7o dos recursos do Instituto Ca-m\u00f5es e da RTP Internacional;\n\n \u2192Cria\u00e7\u00e3o de programas e dispositivos de apoio a projetos culturais e sociais nos territ\u00f3rios da emigra\u00e7\u00e3o, que facilitem a preserva\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o da cultura, l\u00edngua e hist\u00f3ria portuguesa e que permitam criar pontes com os territ\u00f3rios de acolhimento e combater o isola-mento das comunidades portuguesas;\n\n \u2192Pondera\u00e7\u00e3o das necessidades das comunidades emigrantes nas de-cis\u00f5es estrat\u00e9gicas das empresas p\u00fablicas, nomeadamente a TAP e a Caixa Geral de Dep\u00f3sitos\n\nretiram tetos \u00e0s fam\u00edlias e aumentam os pre\u00e7os praticados.\n\n  Os inquilinos, assim como os titulares de cr\u00e9dito \u00e0 habita\u00e7\u00e3o, t\u00eam de ser \n\nprotegidos, seja da gan\u00e2ncia de alguns senhorios, seja da gan\u00e2ncia da banca.\nAs propostas do Bloco para aumentar a oferta de \n\nhabita\u00e7\u00e3o: \n\n \u219225% da nova constru\u00e7\u00e3o para habita\u00e7\u00e3o acess\u00edvel\n\n  Com esta medida ser\u00e1 afetada uma quota de 25% do produto de obras \n\nde constru\u00e7\u00e3o, reconstru\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o ou de opera\u00e7\u00f5es de loteamento ou opera\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas para habita\u00e7\u00e3o a arrendar sob o regime de renda condicionada, aumentando assim a habita\u00e7\u00e3o acess\u00edvel e reduzindo o valor global das rendas;18\n\nRESPONDER \u00c0S CRISES DO NOSSO TEMPO A \u2192Constru\u00e7\u00e3o p\u00fablica de novos alojamentos destinados ao arrendamen-\n\nto a custos acess\u00edveis, integrados na malha urbana e evitando a repro-du\u00e7\u00e3o de guetos;  \n\n \u2192Mobiliza\u00e7\u00e3o imediata de edif\u00edcios p\u00fablicos devolutos ou sem utiliza-\u00e7\u00e3o para habita\u00e7\u00e3o a custos acess\u00edveis;\n\n \u2192Uso de instrumentos da pol\u00edtica de solos - posse administrativa - para convers\u00e3o de edif\u00edcios habitacionais devolutos em habita\u00e7\u00e3o a custos controlados;\n\n \u2192Refor\u00e7o do IHRU e cria\u00e7\u00e3o de um Servi\u00e7o Nacional de Habita\u00e7\u00e3o\n\n  Com or\u00e7amento e programa\u00e7\u00e3o plurianual para aumentar a provis\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o p\u00fablica;\n\n  "}]}